[{
	"id": "28",
	"problem": "На рисунке представлен график зависимости модуля скорости υ от времени t для тела, движущегося прямолинейно. Равномерному движению соответствует участок 1)  АВ2)  ВС3)  CD4)  DE",
	"solution": "Решение. Равномерное движение  — это движение с постоянной скоростью. На графике зависимости скорости от времени это будет соответствовать горизонтальному участку графика, то есть участку DE. Участок BC, хотя и имеет также постоянную скорость, но при этом значение скорости на этом участке равно нулю, то есть тело покоится. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "55",
	"problem": "На рисунке представлен график зависимости проекции скорости υx от времени t для тела, движущегося по оси Ox. Максимальное по модулю ускорение тело имело в интервале времени 1)  от 0 до 1 с2)  от 1 до 3 с3)  от 3 до 4 с4)  от 4 до 6 с",
	"solution": "Решение. Ускорение  — скорость изменения скорости. В интервале от 1 до 3 секунд тело двигалось с постоянной скоростью, следовательно, этот интервал не подходит. Из оставшихся интервалов нам необходимо выбрать тот, на котором скорость менялась быстрее всего. Поскольку из графика видно, что движение равноускоренно, можем  вычислить ускорение на каждом интервале по формуле  где  и  скорости, соответственно, в начале и в конце интервала, а t  — длина интервала.Интервал от 0 до 1 секунд: Интервал от 3 до 4 секунд: Интервал от 4 до 6 секунд:  Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "82",
	"problem": "На рисунке представлен график зависимости модуля скорости υ тела от времени t. Какой путь прошло тело за первые 30 секунд? 1)  210 м2)  130 м3)  80 м4)  50 м",
	"solution": "Решение. Из графика видно, что на протяжении первых 30 секунд тело двигалось с постоянной скоростью: первые 10 секунд со скоростью 5 м/с, а следующие 20 секунд  —  8 м/с. Из этого следует что, за первые  десять секунд тело прошло 5 м/с · 10 с  =  50 м, а за следующие 20 секунд прошло 8 м/с · 20 с = 160 м. Таким образом, тело за первые 30 секунд прошло 160 + 50  =  210 м. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "109",
	"problem": "На рисунке представлен график зависимости модуля скорости υ тела от времени t. Какой путь прошло тело за первые 40 секунд? 1)  210 м2)  120 м3)  240 м4)  200 м",
	"solution": "Решение. Из графика видно, что на протяжении первых 40 секунд тело двигалось с постоянной скоростью: первые 10 со скоростью 5 м/с, следующие 20  — 8 м/с и последние 10  — 3 м/с. Следовательно, за первые десять секунд тело прошло 5 м/с · 10 с = 50 м, за следующие 20 секунд прошло 8 м/с · 20 с = 160 м, а за последние 10 прошло 3 м/с · 10 с = 30 м. Таким образом, тело за первые 40 секунд прошло 160 + 50 + 30  =  240 м. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "136",
	"problem": "Шарик скатывается по наклонной плоскости из состояния покоя. Начальное положение шарика и его положения через каждую секунду от начала движения показаны на рисунке.Ускорение шарика равно 1)  2)  3)  4)  ",
	"solution": "Решение. Уравнение движения в данном случае запишется следующим образом:где x  — расстояние, пройденное шариком,  a  — ускорение,  t  — промежуток времени.За 4 секунды шарик преодолел расстояние в 16 · 4  =  64 см. Выразив ускорение, получим:Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "163",
	"problem": "Используя\tграфик зависимости\tскорости υ движения\tтела от\tвремени t,\tопределите, чему равно ускорение тела.  1)  2)  3)  4)  ",
	"solution": "Решение. Из графика видно, что за четыре секунды скорость тела изменилась от 10 м/с до 4 м/с. Следовательно, проекция ускорения тела равнаПравильный ответ указан под номером 3. Примечание редакции.Условие сформулировано не слишком аккуратно. Следовало бы сказать, что дан график проекции скорости от времени и спросить про проекцию ускорения. См. комментарий ниже.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "190",
	"problem": "Используя\tграфик\tзависимости\tскорости υ  движения\tтела от\tвремени t,\tопределите величину и знак его ускорения. 1)  2)  3)  4)  ",
	"solution": "Решение. Из графика видно, что за четыре секунды скорость тела изменилась от 12 м/с до 2 м/с. Следовательно, ускорение тела равноПравильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "217",
	"problem": "На рисунке представлен график зависимости ускорения a от времени t для тела, движущегося прямолинейно. Равноускоренному движению тела соответствует интервал времени 1)  от 0 до 1 с2)  от 1 до 3 с3)  от 3 до 4 с4)  от 4 до 6 с",
	"solution": "Решение. Равноускоренное движение  — это движение с отличным от нуля постоянным ускорением. Движению с постоянным ускорением соответствуют участки на графике, параллельные оси абсцисс. Таких участков два: от 1 до 3 секунд и от 3 до 4 секунд, однако участок от 3 до 4 секунд соответствует движению с нулевым ускорением, т. е. равномерному. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "244",
	"problem": "На рисунке 1 приведен график зависимости скорости движения тела от времени. Укажите соответствующий ему график зависимости пути от времени (рис. 2). 1)  12)  23)  34)  4",
	"solution": "Решение. Из графика на первом рисунке ясно, что тело двигалось со скоростью 4 м/с. Следовательно, за две секунды оно прошло 8 м. Таким образом, кривая 4 отражает зависимость пути от времени. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "271",
	"problem": "На рисунке приведен график зависимости скорости движения тела от времени. Как движется тело в промежутках времени 0−2 с и 2−4 с? 1)  0−2 с  — равномерно; 2−4 с  — равноускоренно с отрицательным ускорением2)  0−2 с  — ускоренно с постоянным ускорением; 2−4 с  — ускоренно с переменным ускорением3)  0−2 с  — равномерно; 2−4 с  — равноускоренно с положительным ускорением4)  0−2 с  — покоится; 2−4 с  — движется равномерно",
	"solution": "Решение. Из графика видно ,что в промежутке времени 0−2 с тело двигалось с постоянной скоростью равной 4 м/с. В промежутке 2−4 с тело увеличивало свою скорость, т. е. ускорялось с положительным ускорением. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "298",
	"problem": "Пассажирский поезд, двигаясь равномерно, за 0,5 ч проехал 45 км. Чему равна скорость поезда? 1)  22,5 м/с2)  25 м/с3)  90 м/с4)  100 м/с",
	"solution": "Решение. Поскольку поезд двигался равномерно, его скорость равна Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "325",
	"problem": "Используя график зависимости скорости движения тела от времени, определите его ускорение. 1)  6 м/с22)  −6 м/с23)  1,5 м/с24)  −1,5 м/с2",
	"solution": "Решение. За четыре секунды скорость тела увеличилась на 6 м/с. Следовательно, ускорение тела равно Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "352",
	"problem": "На рисунке представлен график зависимости модуля скорости тела от времени. Какой путь прошло тело за первые 40 секунд?  1)  120 м2)  200 м3)  210 м4)  240\tм",
	"solution": "Решение. За первые 10 секунд тело прошло 5 м/с · 10 с  =  50 м, за следующие 20 секунд  — 8 м/с · 20 с  =  160 м, за последние 10 секунд  — 3 м/с · 10 с  =  30 м. Следовательно, ответ (50 + 160 + 30) м  =  240 м. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "406",
	"problem": "На рисунке представлен график зависимости координаты x от времени t для четырёх тел, движущихся вдоль оси Ox. Равномерному движению соответствует график 1)  12)  23)  34)  4",
	"solution": "Решение. Равномерное движение  — это движение без ускорения с ненулевой скоростью. Равномерному движению соответствует линия 2, поскольку координата в этом случае зависит от времени линейно, то есть скорость постоянна. Графики движения тел 3 и 4 не подходят, поскольку тела 3 и 4 просто покоятся. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "460",
	"problem": "На рисунке представлен график зависимости проекции скорости Vx от времени t для четырёх тел, движущихся вдоль оси Ox. Равноускоренному движению соответствует график 1)  12)  23)  34)  4",
	"solution": "Решение. Равноускоренному движению соответствует линейное ненулевое изменение модуля вектора скорости с течением времени. Так движется тело 2. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "487",
	"problem": "На рисунке представлен график зависимости скорости от времени для тела, движущегося прямолинейно. Путь равномерного движения тела составляет 1)  40 м2)  120 м3)  160 м4)  240 м",
	"solution": "Решение. Равномерному движению соответствует участок AB. На этом участке тело двигалось со скоростью 40 м/с. Таким образом, путь равномерного движения тела составляет 40 м/с · 3 с  =  120 м. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "514",
	"problem": "На рисунке представлен график зависимости скорости от времени для тела, движущегося прямолинейно. Наибольшее по модулю ускорение тело имело на участке 1)  OA2)  AB3)  BC4)  CD",
	"solution": "Решение. Равноускорено тело двигалось на участках OA и BC. Наклон участка OA больше чем BC, следовательно, наибольшее по модулю ускорение тело имело на участке OA. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "541",
	"problem": "На рисунке представлен график зависимости ускорения от времени для тела, движущегося прямолинейно. Равноускоренное движение соответствует участку 1)  OA2)  AB3)  BC4)  CD",
	"solution": "Решение. Равноускоренное движение  — движение с постоянным, отличным от нуля ускорением. С постоянным ускорением тело двигалось на участке AB. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "568",
	"problem": "На рисунке представлен график зависимости модуля скорости тела от времени. Какой путь прошло тело за первые 30 с? 1)  50 м2)  80 м3)  130 м4)  210 м",
	"solution": "Решение. За первые 10 секунд тело прошло 5 м/с · 10 с  =  50 м. За вторые 20 секунд: 8 м/с · 20 с  =  160 м. Таким образом, тело прошло 160 + 50  =  210 м. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "595",
	"problem": "На рисунке приведен график зависимости скорости движения тела от времени (рис. 1). Укажите соответствующий ему график зависимости пути от времени (рис. 2).  1)  12)  23)  34)  4",
	"solution": "Решение. Из графика ясно, что тело двигалось с постоянной скоростью 6 м/c.Следовательно, за первую секунду тело прошло 6 метров. Таким образом, график зависимости пути от времени тела соответствует кривой 4. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "622",
	"problem": "Автомобиль начинает движение по прямой из состояния покоя с ускорением 0,2 м/с2. За какое время он приобретёт скорость 20 м/с? 1)  0,01 с2)  4 с3)  10 с4)  100 с",
	"solution": "Решение. Запишем уравнение скорости тела в зависимости от времени:  Отсюда после подстановки находим  Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "649",
	"problem": "Используя график зависимости скорости движения тела от времени, определите скорость тела в конце 30-й секунды. Считать, что характер движения тела не изменился. 1)  14 м/с2)  20 м/с3)  62 м/с4)  69,5 м/с",
	"solution": "Решение. Из графика видно, что тело движется равноускорено с ускорением  Запишем уравнение скорости тела, движущегося с начальной скоростью  в зависимости от времени:  Тогда через 30 с скорость тела составит  Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "676",
	"problem": "Турист, двигаясь равномерно, прошел 1000 м за 15 мин. Турист двигался со скоростью 1)  0,25 км/ч2)  4 км/ч3)  6,6 км/ч4)  66,6 км/ч",
	"solution": "Решение. Вычислим скорость туриста: Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "703",
	"problem": "На рисунке представлен график зависимости координаты x тела от времени t. На каких участках это тело двигалось равномерно с отличной от нуля скоростью? 1)  на АВ и DE2)  на ВС и CD3)  только на ВС 4)  только на CD",
	"solution": "Решение. При равномерном движении с отличной от нуля скоростью координата тела меняется линейно. Этому условию удовлетворяют участки ВС и CD. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "730",
	"problem": "На рисунке представлен график зависимости проекции скорости тела υx от времени t. Равноускоренному движению тела вдоль оси Ox с отличным от нуля ускорением соответствует 1)  только участок OA графика2)  только участок АB графика3)  участок OA и ВС графика4)  участок АВ и CD графика",
	"solution": "Решение. При равноускоренном движении модуль проекции скорости либо линейно возрастает, либо убывает. На графике таких участков два: OA и ВС. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "784",
	"problem": "Материальная точка движется вдоль оси Ox. На рисунке представлен график зависимости координаты х этой точки от времени t:На следующих рисунках изображены графики зависимостей от времени проекции скорости υx и проекции ускорения ax:Исходному графику зависимости координаты точки от времени соответствуют графики 1)  1 и 42)  2 и 43)  1 и 34)  2 и 3",
	"solution": "Решение. На графике зависимости координаты от времени проекция скорости есть тангенс угла наклона прямой:  Проекция скорости постоянна, поэтому проекция ускорения  Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "811",
	"problem": "Материальная точка движется вдоль оси Ox. На рисунке представлен график зависимости координаты x этой точки от времени t:На следующих рисунках изображены графики зависимостей от времени проекции скорости υx и проекции ускорения ax:Исходному графику зависимости координаты точки от времени соответствуют графики 1)  1 и 42)  2 и 43)  1 и 34)  2 и 3",
	"solution": "Решение. На графике зависимости координаты от времени проекция скорости есть тангенс угла наклона прямой:  Знак «минус» возникает из-за того, что угол наклона тупой. Проекция скорости постоянна, поэтому проекция ускорения  Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "838",
	"problem": "На рисунке представлен график зависимости проекции ускорения тела ax от времени t. Какие участки графика соответствуют равноускоренному движению тела вдоль оси x? 1)  AB и DE2)  ВС и CD3)  только ВС4)  только CD",
	"solution": "Решение. Равноускоренное движение  — это движение с постоянным по модулю ускорением, т. е.  на графике такому движению будут соответствовать прямолинейные участки, параллельные оси t. В данном случае это участки AB и DE. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "865",
	"problem": "На рисунке представлен график зависимости проекции скорости Vx тела от времени t. За первые 5 секунд движения тело прошло вдоль оси Ox путь 1)  2 м2)  6 м3)  8 м4)  10 м",
	"solution": "Решение. Пройденный путь равен площади прямоугольной трапеции, ограниченной осью времени и графиком модуля скорости. Площадь трапеции равна полусумме оснований, умноженной на высоту. Определив по графику длины сторон трапеции, получаем: Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "902",
	"problem": "Шарик равноускоренно скатывается по наклонной плоскости из состояния покоя. Начальное положение шарика и его положения через каждую секунду после начала движения показаны на рисунке. За четвёртую секунду от начала движения шарик пройдёт путь 1)  60 см2)  70 см3)  90 см4)  160 см",
	"solution": "Решение. За 3 секунды шарик преодолел расстояние в 9 · 10  =  90 см. Уравнение движения в данном случае запишется следующим образом:где x  — расстояние, пройденное шариком,  a  — ускорение,  t  — промежуток времени. Выразив ускорение получим:Таким образом, за четыре секунды шарик пройдёт Следовательно, за четвёртую секунду шарик пройдёт 160 см − 90 см  =  70 см. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "963",
	"problem": "Тело движется вдоль оси OX. В таблице представлены значения проекции скорости ʋx этого тела в зависимости от времени t.  Среднее ускорение тела было постоянным по модулю, но отличным от нуля 1)  только на промежутке времени от 0 с до 8 с2)  на промежутках времени от 0 с до 8 с и от 12 с до 16 с3)  только на промежутке времени от 8 с до 12 с4)  только на промежутке времени от 14 с до 16 с",
	"solution": "Решение. Из таблицы видно, что скорость меняется на промежутках времени от 0 с до 8 с и от 12 с до 16 с, а, значит,  ускорение было отличным от нуля. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "990",
	"problem": "Тело движется вдоль оси OX. В таблице представлены значения координаты x этого тела в зависимости от времени t.  Средняя скорость тела не изменялась по модулю, но была отлична от нуля 1)  только на промежутке времени от 0 с до 2 с2)  на промежутках времени от 0 с до 2 с и от 4 с до 8 с3)  только на промежутке времени от 2 с до 4 с4)  только на промежутке времени от 4 с до 8 с",
	"solution": "Решение. Из таблицы видно, что координата тела меняется на промежутках времени от 0 с до 2 с и от 4 с до 8 с, но средняя скорость  не изменялась только на втором промежутке. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1053",
	"problem": "На рисунке представлен график зависимости проекции скорости υx от времени t для тела, движущегося прямолинейно, параллельно оси OX. Тело двигалось в направлении, противоположном направлению оси OX, 1)  только на участке АВ2)  на участках АВ и ВС3)  на участках ВC и СD4)  только на участке DE",
	"solution": "Решение. Тело движется в направлении противоположном направлению оси OX, если его проекция скорости на эту ось отрицательна. Из рисунка видим, что проекция скорости отрицательна на участках АВ и ВС. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1080",
	"problem": "На рисунке представлен график зависимости проекции скорости υx от времени t для тела, движущегося прямолинейно, параллельно оси OX. Тело двигалось в направлении, противоположном направлению оси OX, 1)  только на участке АВ2)  на участках АВ и DE3)  на участках ВC и СD4)  только на участке DE",
	"solution": "Решение. Тело движется в направлении противоположном направлению оси OX, если его проекция скорости на эту ось отрицательна. Из рисунка видим, что проекция скорости отрицательна только на участке АВ. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1137",
	"problem": "Тело движется вдоль оси OX. В таблице представлены значения его координаты x в определённые моменты времени t. t, с012345678x, м54420–2–2–10 На каком рисунке приведён правильный график зависимости проекции средней скорости υ этого тела от времени на промежутке от 2 до 5 с?  1)  12)  23)  34)  4",
	"solution": "Решение. В промежутке от 2 до 5 секунд проекция средней скорости равнаВерный график скорости изображён на рисунке 4. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1164",
	"problem": "Тело движется вдоль оси OX. В таблице представлены значения его координаты x в определённые моменты времени t. t, с012345678x, м54420–2–2–10 На каком рисунке приведён правильный график зависимости проекции средней скорости υ этого тела от времени на промежутке от 6 до 8 с?  1)  12)  23)  34)  4",
	"solution": "Решение. В промежутке от 6 до 8 секунд проекция средней скорости на каждом отрезке времени, длиной в одну секунду одинакова и равна (−1 − (−2)) : 1  =  1 м/с. Верный график скорости изображён на рисунке 2. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1191",
	"problem": "На рисунке представлены графики зависимости проекции скорости υx тел I, II, III, IV от времени t. С постоянным по модулю ненулевым ускорением движутся 1)  тела I, II и III2)  тела II и IV3)  тела I, III и IV4)  тела I, II и IV",
	"solution": "Решение. Если зависимость скорости от времени линейная и при этом не постоянная, то это движение равноускоренное. Тела, движущиеся с ненулевым ускорением, обозначены под номерами I, III, IV. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1245",
	"problem": "Маленькая изначально покоившаяся шайба соскальзывает вдоль гладкой наклонной плоскости под действием силы тяжести. На каком графике правильно показана зависимость модуля скорости υ шайбы от времени t в процессе её движения? 1)  12)  23)  34)  4",
	"solution": "Решение. Силы, действующие на шайбу, постоянны, следовательно, её ускорение постоянно, значит, скорость шайбы возрастает линейно. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1272",
	"problem": "Маленькой шайбе, находящейся у основания гладкой наклонной плоскости, сообщают начальную скорость, направленную вверх вдоль этой плоскости. На каком графике правильно показана зависимость модуля скорости υ шайбы от времени t в процессе её движения? 1)  12)  23)  34)  4",
	"solution": "Решение. Ускорение, действующее на шайбу постоянно, следовательно, её скорость уменьшается линейно. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1308",
	"problem": "На рисунке точками на линейках показаны положения четырёх равномерно движущихся тел, причём для тел 1 и 2 положения отмечались через каждую 1 с, а для тел 3 и 4  — через каждые 2 с. Наибольшую скорость движения имеет тело 1)  12)  23)  34)  4",
	"solution": "Решение. Найдём скорость движения каждого тела. Скорость каждого тела вычисляется как отношение пройденного пути к времени за которое пройден этот путь: Таким образом, наибольшую скорость имеет тело под номером 2. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1372",
	"problem": "Тело движется вдоль оси OX. На рисунке представлен график зависимости координаты x этого тела от времени t. Движению с наибольшей по модулю скоростью соответствует участок графика 1)  AB2)  BC3)  CD4)  DE",
	"solution": "Решение. Скорость  — тангенс угла наклона графика зависимости координаты от времени. Из графика видно, что наибольший по модулю тангенс угла наклона на прямой AB. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1399",
	"problem": " Тело движется вдоль оси OX. На рисунке представлен график зависимости координаты x этого тела от времени t. Движению с наибольшей по модулю скоростью соответствует участок графика 1)  AB2)  BC3)  CD4)  DE",
	"solution": "Решение. Скорость  — тангенс угла наклона графика зависимости координаты от времени. Из графика видно, что наибольший по модулю тангенс угла наклона на прямой DE. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1448",
	"problem": " Используя график зависимости скорости движения тела от времени, определите его ускорение. 1)  2 м/c22)  –2 м/c23)  8 м/c24)  –8 м/c2",
	"solution": "Решение. За четыре секунды скорость тела увеличилась на 8 м/с. Следовательно, ускорение тела равно Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1476",
	"problem": " На рисунке представлен график зависимости проекции скорости от времени для тела, движущегося вдоль оси Ох в инерциальной системе отсчета. Равномерному движению соответствует интервал времени 1)  от 0 до 1 с 2)  от 1 с до 3 с 3)  от 3 с до 4 с 4)  от 4 с до 6 с",
	"solution": "Решение. Равномерное движение означает движение с постоянной скоростью. Следовательно, равномерному движению соответствует интервал времени от 1 с до 3 с. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1503",
	"problem": "Шарик скатывается по наклонной плоскости из состояния покоя. Начальное положение шарика и его положения через каждую секунду от начала движения показаны на рисунке.  Ускорение шарика равно 1)  0,04 м/с22)  0,08 м/с23)  0,4 см/с24)  0,8 см/с2",
	"solution": "Решение. Путь, пройденный телом из состояния покоя при постоянном ускорении вычисляется по формуле:  откуда  Из картинки видно, что за одну секунду шарик прошёл 4 сантиметра, следовательно: Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1530",
	"problem": "Шарик скатывается по наклонной плоскости из состояния покоя. Начальное положение шарика и его положения через каждую секунду от начала движения показаны на рисунке.  Ускорение шарика равно 1)  0,1 м/с22)  1 см/с23)  0,2 м/с24)  2 см/с2",
	"solution": "Решение. Путь, пройденный телом из состояния покоя при постоянном ускорении вычисляется по формуле:  откуда  Из картинки видно, что за одну секунду шарик прошёл 10 сантиметров, следовательно: Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1563",
	"problem": "На рисунке представлен график зависимости координаты от времени для тела, движущегося вдоль оси Ох. Модуль перемещения тела за время от 0 до 8 с равен  1)  0 м2)  10 м3)  2 м4)  40 м",
	"solution": "Решение. В начальный момент времени тело имеет координату −10 м. Через 8 с тело имеет координату −10 м. Следовательно, модуль вектора перемещения равен |−10 м − (−10 м)| = 0. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1590",
	"problem": "На рисунке 1 приведен график зависимости скорости движения тела от времени. Укажите соответствующий ему график зависимости перемещения от времени (рис. 2). 1)  12)  23)  34)  4",
	"solution": "Решение. Из первого графика видно, что скорость тела постоянна и равна 4 м/с, то есть движение равномерное. При равномерном движении путь линейно возрастает со временем. Выберем один из графиков 3 и 4: найдём скорости движения, соответствующие этим графикам. Для графика 3 скорость равна:  Для графика 4 скорость равна:  Таким образом, графику скорости, приведённому на рисунке 1 соответствует график под номером 4. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1617",
	"problem": "Тело движется вдоль оси OX. На рисунке представлен график зависимости координаты x тела от времени t. Какие участки графика соответствуют равномерному движению тела с отличной от нуля скоростью? 1)  на AB и СD 2)  на BC и DE 3)  только на BС4)  только на DE",
	"solution": "Решение. На участках AB и CD координата тела не меняется, а это значит, что тело стоит. На участках BC и DE координата тела меняется линейным образом, а значит тело движется с постоянной скоростью отличной от нуля. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1644",
	"problem": "На рисунке представлен график зависимости проекции скорости тела υx от времени t. Равномерному движению тела вдоль оси ОХ с отличной от нуля скоростью соответствует 1)  только участок AB графика 2)  только участок BC графика 3)  участок AB и CD графика4)  участок BC и DE графика",
	"solution": "Решение. На участке BC и DE скорость тела не изменяется. А значит, движение должно быть равномерно. Но на участке DE скорость равна нулю. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "35",
	"problem": "В процессе кипения жидкости, предварительно нагретой до температуры кипения, сообщаемая ей энергия идёт 1)  на увеличение средней скорости движения молекул2)  на увеличение средней скорости движения молекул и на преодоление сил взаимодействия между молекулами3)  на преодоление сил взаимодействия между молекулами без увеличения средней скорости их движения4)  на увеличение средней скорости движения молекул и на увеличение сил взаимодействия между молекулами",
	"solution": "Решение. При кипении температура жидкости не меняется, а происходит процесс перехода в другое агрегатное состояние. Образование другого агрегатного состояния идет с преодолением сил взаимодействия между молекулами. Постоянность температуры означает и постоянство средней скорости движения молекул.  Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "62",
	"problem": "Открытый сосуд с водой находится в лаборатории, в которой поддерживается определённая температура и влажность воздуха. Скорость испарения будет равна скорости конденсации воды в сосуде 1)  только при условии, что температура в лаборатории больше 25 °C2)  только при условии, что влажность воздуха в лаборатории равна 100%3)  только при условии, что температура в лаборатории меньше 25 °C, а влажность воздуха меньше 100%4)  при любой температуре и влажности в лаборатории",
	"solution": "Решение. Скорость испарения будет равна скорости конденсации воды в сосуде только если влажность воздуха в лаборатории равна 100% вне зависимости от температуры. В таком случае будет наблюдаться динамическое равновесие: сколько молекул испарилось, столько же сконденсировалось. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "89",
	"problem": "Удельная теплоёмкость стали равна  500 Дж/кг·°С. Что это означает? 1)  для нагревания 1 кг стали на 1 °C необходимо затратить энергию 500 Дж2)  для нагревания 500 кг стали на 1 °C необходимо затратить энергию 1 Дж3)  для нагревания 1 кг стали на 500 °C необходимо затратить энергию 1 Дж4)  для нагревания 500 кг стали на 1 °C необходимо затратить энергию 500 Дж",
	"solution": "Решение. Удельная теплоемкость характеризует количество энергии, которое необходимо сообщить одному килограмму вещества, из которого состоит тело, для того, чтобы нагреть его на один градус Цельсия. Таким образом, для нагревания 1 кг стали на 1 °C необходимо затратить энергию 500 Дж. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "116",
	"problem": "Удельная теплоёмкость стали равна 500 Дж/кг·°С. Что это означает? 1)  при охлаждении 1 кг стали на 1 °C выделяется энергия 500 Дж2)  при охлаждении 500 кг стали на 1 °C выделяется энергия 1 Дж3)  при охлаждении 1 кг стали на 500 °C выделяется энергия 1 Дж4)  при охлаждении 500 кг стали на 1 °C выделяется энергия 500 Дж",
	"solution": "Решение. Удельная теплоемкость характеризует количество энергии, которое необходимо сообщить одному килограмму вещества для того, чтобы нагреть его на один градус Цельсия. Таким образом, для нагревания 1 кг стали на 1 °C необходимо затратить энергию 500 Дж. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "143",
	"problem": "На рисунке представлен график зависимости температуры от времени для процесса нагревания воды при нормальном атмосферном давлении. Первоначально вода находилась в твёрдом состоянии. Какое из утверждений является неверным? 1)  Участок DE соответствует процессу кипения воды.2)  Точка С соответствует жидкому состоянию воды.3)  В процессе АВ внутренняя энергия льда не изменяется.4)  В процессе ВС внутренняя энергия системы лёд-вода увеличивается.",
	"solution": "Решение. Неверным является утверждение под номером 3, поскольку процесс АВ  — это нагревание. При нагревании внутренняя энергия тела увеличивается, поскольку средняя скорость движения молекул увеличивается. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "170",
	"problem": "КПД тепловой машины равен 30%. Это означает, что при выделении энергии Q при сгорании топлива, на совершение полезной работы затрачивается энергия, равная 1)  1,3Q 2)  0,7Q 3)  0,4Q 4)  0,3Q",
	"solution": "Решение. Коэффициент полезного действия определяется как отношение полезной работы к совершённой работе, другими словами, какой процент совершаемой работы идёт на осуществление тех действий, которые мы считаем полезной работой. Поскольку КПД тепловой машины равен 30%, на совершение полезной работы пойдёт 30% тепла. Правильный ответ указан под номером 4. Примечание.Тепловая машина с Коэффициентом полезного действия в 30%  — это очень качественная машина. Как правило, тепловые двигатели работают с КПД 5−15%.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "224",
	"problem": "На рисунке приведён график зависимости температуры t воды от времени τ при нормальном атмосферном давлении.  Какое из утверждений является неверным? 1)  Участок АБ соответствует процессу нагревания воды.2)  В процессе, соответствующем участку ЕЖ, внутренняя энергия воды уменьшается.3)  Точка Е соответствует твёрдому состоянию воды.4)  В процессе, соответствующем участку БВ, внутренняя энергия системы вода  — пар увеличивается.",
	"solution": "Решение. Проанализируем утверждения.1)  Утверждение верно: участок АБ соответствует процессу нагревания воды.2)  Внутренняя энергия тела пропорциональна средней скорости движения молекул и энергии потенциального взаимодействия между ними. При охлаждении средняя скорость движения молекул уменьшается, следовательно, утверждение верно.3)  Поскольку вода при атмосферном давлении кипит при 100 °C, точка Е не может соответствовать твёрдому состоянию воды.4)  На участке БВ системе сообщается энергия, которая идёт на испарение воды. Молекулы пара двигаются в среднем быстрее молекул воды. Следовательно, внутренняя энергия системы увеличивается. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "251",
	"problem": "На рисунке представлен график зависимости температуры от времени для процесса нагревания слитка свинца массой 1 кг. Какое количество теплоты получил свинец за 10 мин нагревания? Примечание.Удельную теплоёмкость свинца считать равной  1)  1300 Дж2)  26000 Дж3)  29510 Дж4)  78000 Дж",
	"solution": "Решение. Из графика находим, что за 10 минут свинец нагрелся от 27 °C до 227 °C, то есть на 200 °C. Вычислим количество теплоты, полученное свинцом:Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "278",
	"problem": "На рисунке приведен график зависимости температуры воды от времени. Начальная температура воды 50 °C. В каком состоянии находится вода в момент времени τ1? 1)  только в газообразном2)  только в жидком3)  часть воды  — в жидком состоянии и часть воды  — в газообразном4)  часть воды  — в жидком состоянии и часть воды  — в кристаллическом",
	"solution": "Решение. Горизонтальный участок на графике соответствует 100 °C, следовательно, В момент времени τ1 происходило парообразование воды и часть воды находилась в жидком состоянии, часть  — в газообразном. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "305",
	"problem": "На диаграмме для двух веществ приведены значения количества теплоты, необходимого для нагревания 1 кг вещества на 10 °C и для плавления 100 г вещества, нагретого до температуры плавления. Сравните удельные теплоемкости c двух веществ. 1)  2)  3)  4)  ",
	"solution": "Решение. Поскольку требуется сравнить удельные теплоёмкости, часть диаграммы, отвечающая за плавление, не рассматриваем. Из диаграммы видно, что для нагревания 1 кг каждого вещества на 10 °C понадобилось одинаковое количество теплоты. Следовательно, теплоёмкости равны. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "332",
	"problem": "На диаграмме для двух веществ одинаковой массы приведены значения количества теплоты, необходимого для их нагревания на одно и то же число градусов. Сравните удельную теплоемкость c1 и c2 этих веществ. 1)  2)  3)  4)  ",
	"solution": "Решение. Удельная теплоёмкость  — это количество теплоты, необходимое для того, чтобы нагреть вещество на 1 °C. Для нагревания тела 1 понадобилось 3 кДж, для тела 2  — 6 кДж, следовательно, теплоёмкость первого тела в два раза меньше теплоёмкости второго. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "359",
	"problem": "На рисунке приведен график зависимости температуры спирта от времени при его охлаждении и последующем нагревании. Первоначально спирт находился в газообразном состоянии. Какой участок графика соответствует процессу конденсации спирта? 1)  АВ2)  ВС3)  CD4)  DE",
	"solution": "Решение. Процессу конденсации соответствует горизонтальный участок графика. Поскольку изначально спирт находился в газообразном состоянии, процессу конденсации спирта соответствует участок ВС. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "413",
	"problem": "При опускании в стакан с горячей водой деревянной и алюминиевой ложек 1)  алюминиевая ложка нагревается быстрее, так как плотность алюминия больше2)  алюминиевая ложка нагревается быстрее, так как теплопроводность алюминия выше3)  деревянная ложка нагревается быстрее, так как плотность дерева меньше4)  деревянная ложка нагревается быстрее, так как теплопроводность дерева ниже",
	"solution": "Решение. Алюминиевая ложка нагревается быстрее, так как теплопроводность алюминия выше. Правильный ответ указан под номером 2. Примечание.Теплопроводность металлов, как правило, высокая относительно теплопроводности других материалов, что обусловлено наличием свободных электронов в металле.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "467",
	"problem": "Два шара одинаковой массы, изготовленные соответственно из меди и алюминия, были нагреты на 50 °С. При этом на нагревание медного шара потребовалось 1)  больше энергии, так как плотность меди больше2)  больше энергии, так как удельная теплоёмкость меди больше3)  меньше энергии, так как плотность меди меньше4)  меньше энергии, так как удельная теплоёмкость меди меньше",
	"solution": "Решение. Удельная теплоёмкость меди меньше удельной теплоёмкости алюминия, следовательно, на нагревание медного шара потребовалось меньше энергии. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "494",
	"problem": "Два шара одинакового объёма, изготовленные соответственно из цинка и меди, были нагреты на 50 °C. При этом на нагревание медного шара потребовалось\t 1)  больше энергии, так как масса медного шара больше2)  больше энергии, так как удельная теплоёмкость меди больше3)  меньше энергии, так как масса медного шара меньше4)  меньше энергии, так как удельная теплоёмкость меди меньше",
	"solution": "Решение. Удельные теплоёмкости цинка и меди равны, однако плотность меди больше плотности цинка, соответственно масса медного шара тоже будет больше. Таким образом, на нагревание медного шара потребовалось больше энергии. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "521",
	"problem": "Удельная теплота плавления стали равна 78 кДж/кг. Это означает, что 1)  для плавления 1 кг стали при температуре её плавления потребуется 78 кДж энергии2)  для плавления 78 кг стали при температуре её плавления потребуется 1 кДж энергии3)  для плавления 1 кг стали при комнатной температуре потребуется 78 кДж энергии4)  для плавления 78 кг стали при комнатной температуре потребуется 1 кДж энергии",
	"solution": "Решение. По определению удельная теплота плавления  — это количество теплоты, необходимое для того, чтобы перевести 1 кг вещества, взятого при температуре плавления, из твёрдого состояния в жидкое. Это означает, что для плавления 1 кг стали при температуре её плавления потребуется 78 кДж энергии. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "548",
	"problem": "Какие из утверждений верны?А.  Диффузию нельзя наблюдать в твёрдых телах. Б.  Скорость диффузии не зависит от температуры вещества. 1)  только А2)  только Б3)  оба утверждения верны4)  оба утверждения неверны",
	"solution": "Решение. Первое утверждение неверное, так как диффузию можно наблюдать в твёрдых телах, например, слипание гладких свинцовых цилиндров. Второе утверждение тоже неверное, так как скорость диффузии зависит от температуры вещества: как правило, чем выше температура ,тем скорость диффузии выше. Таким образом, ни первое, ни второе утверждение не являются верными. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "575",
	"problem": "Мяч массой m бросают вертикально вверх со скоростью υ с поверхности земли. Внутренняя энергия мяча зависит 1)  только от массы мяча2)  только от скорости бросания3)  от массы мяча и скорости бросания4)  от массы и температуры мяча",
	"solution": "Решение. Внутренняя энергия пропорциональна температуре тела и потенциальной энергии взаимодействия молекул тела между собой. Таким образом, внутренняя энергия мяча зависит от массы и температуры мяча. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "602",
	"problem": "Мяч массой m поднят на высоту h относительно поверхности земли. Внутренняя энергия мяча зависит 1)  только от массы мяча2)  только от высоты подъёма3)  от массы мяча и высоты подъёма4)  от массы и температуры мяча",
	"solution": "Решение. Внутренняя энергия пропорциональна температуре тела и потенциальной энергии взаимодействия молекул тела между собой. Следовательно, внутренняя энергия мяча зависит от массы и температуры мяча. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "629",
	"problem": "Удельная теплоёмкость свинца равна 130 Дж/(кг·°С). Это означает, что 1)  при охлаждении 1 кг свинца на 130 °C выделяется 1 Дж энергии2)  при охлаждении 1 кг свинца на 1 °C выделяется 130 Дж энергии3)  при охлаждении 130 кг свинца на 1 °C выделяется 1 Дж энергии4)  при охлаждении 130 кг свинца на 130 °C выделяется 1 Дж энергии",
	"solution": "Решение. Удельная теплоёмкость  — это величина энергии, которую нужно затратить, чтобы нагреть тело массой 1 кг на 1 °C. Иначе говоря, это величина энергии, которая высвобождается при охлаждении тела массой 1 кг на 1 °C. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "656",
	"problem": "Один стакан с водой стоит на столе в тёплом помещении, другой с водой такой же массы  — в холодильнике. Внутренняя энергия воды в стакане, стоящем в холодильнике, 1)  равна внутренней энергии воды в стакане, стоящем на столе2)  больше внутренней энергии воды в стакане, стоящем на столе3)  меньше внутренней энергии воды в стакане, стоящем на столе4)  равна нулю",
	"solution": "Решение. Внутренняя энергия  — это суммарная кинетическая и потенциальная энергия взаимодействия молекул. Температура является мерой кинетической энергии, чем она выше, тем большей энергией обладают молекулы. Следовательно, внутренняя энергия стакана в холодильнике меньше внутренней энергии воды в стакане, стоящем на столе. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "657",
	"problem": "На рисунке представлен график зависимости температуры от времени для процесса нагревания слитка свинца массой 1 кг. Какое количество теплоты получил свинец за 10 мин нагревания? Примечание.Удельную теплоёмкость свинца считать равной  1)  26 кДж2)  29,51 кДж3)  39 кДж4)  42,51 кДж",
	"solution": "Решение. За 10 мин слиток свинца нагрелся на 227 − 27  =  200 °C. Количество теплоты, полученное свинцом, будет определяться произведением его массы, удельной теплоёмкости и приращения температур. Следовательно, полученное тепло составит:  Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "683",
	"problem": "Примером броуновского движения является 1)  беспорядочное движение цветочной пыльцы в капельке воды2)  беспорядочное движение мошек под фонарём3)  растворение твёрдых веществ в жидкостях4)  проникновение питательных веществ из почвы в корни растений",
	"solution": "Решение. Броуновское движение  — это беспорядочное движение малых частиц, взвешенных в жидкости или газе, происходящее под действием толчков со стороны молекул окружающей среды. Малыми частицами являются частички пыли цветов, их средой  — капелька воды. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "710",
	"problem": "На рисунке представлены графики зависимости температуры t от времени τ для трёх твёрдых тел одинаковой массы: из алюминия, из меди и из свинца. Тела нагревают на одинаковых горелках. Определите, какой график соответствует нагреванию тела из алюминия, какой  — из меди, а какой  — из свинца. 1)  1  — медь, 2  — алюминий, 3  — свинец2)  1  — алюминий, 2  — свинец, 3  — медь3)  1  — медь, 2  — свинец, 3  — алюминий4)  1  — алюминий, 2  — медь, 3  — свинец",
	"solution": "Решение. Количество теплоты Q, идущее на нагрев вещества равно mcΔt, где m  — масса вещества, с  — удельная теплоёмкость этого вещества, Δt  — приращение температур.  Чтобы нагреть образцы одинаковой массы до одной температуры, нужно затратить разное количество тепла, пропорциональное их теплоёмкости. Поскольку горелки одинаковые, для передачи большего количества теплоты, нужно дольше нагревать образцы. Таким образом, чем больше теплоёмкость образца, тем меньший наклон на графике ему соответствует. Из табличных данных находим, что cсвинца < cмеди < cалюм. Значит, график 1  — алюминий, график 2  — медь, график 3  — свинец. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "737",
	"problem": "На рисунке представлены графики нагревания и плавления двух твёрдых веществ  — «1» и «2»  — одинаковой массы, взятых при одинаковой начальной температуре. Образцы нагреваются на одинаковых горелках. Сравните удельные теплоёмкости этих двух веществ и температуры их плавления. 1)  У вещества «1» больше удельная теплоёмкость и температура плавления, чем у вещества «2».2)  У вещества «1» меньше удельная теплоёмкость, но выше температура плавления, чем у вещества «2».3)  У вещества «1» больше удельная теплоёмкость, но ниже температура плавления, чем у вещества «2».4)  У вещества «1» такая же удельная теплоёмкость, как у вещества «2», но выше температура плавления.",
	"solution": "Решение. Плавлению соответствуют участки графиков, параллельные оси времени, т. к. в это время полученная энергия идет не на нагрев, а на разрушение кристаллических связей. Чем выше располагается этот участок, тем выше температура плавления, в данном случае у вещества 1 она выше.На нагревание вещества идёт количество теплоты:   где m  — масса вещества, с  — удельная теплоёмкость этого вещества, Δt  — приращение температур. Чтобы нагреть образцы до одной температуры, нужно затратить разное количество тепла, пропорциональное их удельной теплоёмкости. Поскольку горелки одинаковые, для передачи большего количества теплоты нужно дольше нагревать образцы. Первый образец греется дольше, поэтому вещество 1 обладает большей теплоёмкостью. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "791",
	"problem": "Три цилиндра одинаковых высоты и радиуса, сделанные из алюминия, цинка и меди, нагрели до одинаковой температуры и поставили торцами на горизонтальную поверхность льда, имеющую температуру 0 °C. Когда установилось тепловое равновесие, цилиндры проплавили во льду цилиндрические углубления. Считая, что вся теплота, отводимая от цилиндров при их остывании, передавалась льду, определите, под каким из цилиндров углубление получилось больше. 1)  под цинковым2)  под алюминиевым3)  под медным4)  под всеми тремя цилиндрами углубления получились одинаковыми",
	"solution": "Решение. Полученное количество теплоты Q определяется как произведение массы тела, удельной теплоемкости вещества и приращения температур:  где ρ  — плотность вещества, V  — объём цилиндра. При нагревании цилиндров до одной температуры им было сообщено разное количество теплоты, т. к., во-первых, удельная теплоёмкость материалов, из которых они изготовлены, разная, во-вторых, имея одинаковые размеры, цилиндры имеют разную плотность и, следовательно, массу. Цилиндр, которому передали большее количество теплоты, проплавит большее углубление.Поскольку льда много, все цилиндры остынут до нулевой температуры, т. е. величина Δt одинакова для всех цилиндров. Объёмы цилиндров одинаковы по условию, поэтому сравним произведения ρс для цинка, алюминия и меди, используя табличные данные.  Для цинка:  Для меди:  Для алюминия:  Величина ρс наибольшая для меди, поэтому углубление получилось наибольшим для медного цилиндра. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "818",
	"problem": "Три цилиндра одинаковых высоты и радиуса, сделанные из алюминия, цинка и меди, нагрели до одинаковой температуры и поставили торцами на горизонтальную поверхность льда, имеющую температуру 0 °C. Когда установилось тепловое равновесие, цилиндры проплавили во льду цилиндрические углубления. Считая, что вся теплота, отводимая от цилиндров при их остывании, передавалась льду, определите, под каким из цилиндров углубление получилось меньше. 1)  под цинковым2)  под алюминиевым3)  под медным4)  под всеми тремя цилиндрами углубления получились одинаковыми",
	"solution": "Решение. Полученное количество теплоты Q определяется как произведение массы тела, удельной теплоемкости вещества и приращения температур:  где ρ  — плотность вещества, V  — объём цилиндра. При нагревании цилиндров до одной температуры им было сообщено разное количество теплоты, т. к., во-первых, удельная теплоёмкость материалов, из которых они изготовлены, разная, во-вторых, имея одинаковые размеры, цилиндры имеют разную плотность и, следовательно, массу. Цилиндр, которому передали меньшее количество теплоты, проплавит меньшее углубление.Поскольку льда много, все цилиндры остынут до нулевой температуры, т. е. величина Δt одинакова для всех цилиндров. Объёмы цилиндров одинаковы по условию, поэтому сравним произведения ρс для цинка, алюминия и меди, используя табличные данные.  Для цинка:  Для меди:  Для алюминия:  Величина ρс наименьшая для алюминия, поэтому углубление получилось наименьшим для алюминиевого цилиндра. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "845",
	"problem": "На рисунке представлены графики нагревания и плавления двух твёрдых веществ одинаковой массы  — 1 и 2. Вещества нагреваются на одинаковых горелках при одинаковых условиях. Определите по графикам, у какого вещества  — 1 или 2  — выше температура плавления и удельная теплота плавления. 1)  у вещества 1 выше и температура плавления, и удельная теплота плавления2)  у вещества 1 выше температура плавления, а у вещества 2 выше удельная теплота плавления3)  у вещества 2 выше температура плавления, а у вещества 1 выше удельная теплота плавления4)  у вещества 2 выше и температура плавления, и удельная теплота плавления",
	"solution": "Решение. Плавлению соответствуют участки графиков, параллельные оси времени, т. к. в это время полученная энергия идет не на нагрев, а на разрушение кристаллических связей. Чем выше располагается этот участок, тем выше температура плавления, в данном случае у вещества 1 она выше.Удельная теплота плавления  — это энергия, необходимая для того, чтобы расплавить единицу массы вещества. При одинаковой скорости нагревания и одинаковых массах вещество с большей удельной теплотой плавления будет плавиться дольше. Из графика видно, что это вещество 2. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "872",
	"problem": "На рисунке представлены графики нагревания трёх образцов (А, Б и В), состоящих из одного и того же твёрдого вещества. Масса образца А в четыре раза больше массы образца Б, а масса образца Б в два раза меньше массы образца В. Образцы нагреваются на одинаковых горелках. Определите, какой из графиков соответствует образцу А, какой  — образцу Б, а какой  — образцу В. 1)  график 1  — А, график 2  — Б, график 3  — В2)  график 1  — А, график 2  — В, график 3  — Б3)  график 1  — В, график 2  — Б, график 3  — А4)  график 1  — Б, график 2  — В, график 3  — А",
	"solution": "Решение. На нагревание вещества идёт количество теплоты:  где m  — масса вещества, с  — удельная теплоемкость этого вещества, Δt  — приращение температур. Чтобы нагреть образцы до одной температуры, нужно затратить разное количество тепла, пропорциональное их массе. Поскольку горелки одинаковые, для передачи большего количества теплоты, нужно дольше нагревать образцы. Таким образом, чем больше масса образца, тем меньший наклон на графике ему соответствует. Из условий задачи определяем, что MA  =  2MВ  =  4MБ. Значит, график 1  — Б, график 2  — В, график 3  — А. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "909",
	"problem": "Для определения удельной теплоты сгорания топлива необходимо знать 1)  энергию,  выделившуюся  при  полном  сгорании  топлива,  его  объём  и начальную температуру2)  энергию, выделившуюся при полном сгорании топлива, и его массу3)  энергию, выделившуюся при полном сгорании топлива, и его плотность4)  удельную  теплоёмкость  вещества,  его  массу,  начальную  и  конечную температуры",
	"solution": "Решение. Удельная теплота сгорания топлива  — это количество теплоты, которое выделяется при сгорании 1 кг топлива. Следовательно, для определения удельной теплоты сгорания топлива необходимо знать энергию, выделившуюся при полном сгорании топлива, и его массу. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "970",
	"problem": "Какое(-ие) из нижеприведённых утверждений являе(-ю)тся правильным(-и)? А.  Вещество состоит из мельчайших частиц  — атомов или молекул, и доказательством этому служит явление теплопроводности.Б.  Вещество состоит из мельчайших частиц  — атомов или молекул, и одним из аргументов в пользу этого служит явление диффузии. 1)  только А2)  только Б3)  и А, и Б4)  ни А, ни Б",
	"solution": "Решение. Утверждение А  — ложно. Теплопроводность  — это способность тела передавать внутреннюю энергию, это не доказывает того, что вещество состоит из мельчайших частиц.Утверждение Б  — верное. Диффузия  — смешение двух и более веществ на уровне мельчайших частиц.  Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "997",
	"problem": "Какое(-ие) из нижеприведённых утверждений являе(-ю)тся правильным(-и)?А.  Молекулы или атомы в веществе находятся в непрерывном тепловом движении, и одним из аргументов в пользу этого служит явление диффузии.Б.  Молекулы или атомы в веществе находятся в непрерывном тепловом движении, и доказательством этому служит явление конвекции. 1)  только А2)  только Б3)  и А, и Б4)  ни А, ни Б",
	"solution": "Решение. Утверждение А  — верное. Диффузия - смешение двух и более веществ на уровне мельчайших частиц, за счет наличия теплового движения.Утверждение Б  — ложно. Явление конвекции обусловлено движением, несравнимо больших групп частиц (относительно размеров отдельных частиц). Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1060",
	"problem": "Из трёх разных холодильников принесли три твёрдых тела (пронумеруем их 1, 2 и 3) одинаковой массы и начали нагревать их на одинаковых горелках. На рисунке приведена зависимость температуры t этих трёх тел от времени τ при передаче им теплоты от горелок (получаемая телами от горелок мощность постоянна). Удельные теплоёмкости c материалов, из которых изготовлены тела, соотносятся как 1)  с1 > с2 > с32)  с1 < с2 < с33)  с2 > с1 > с34)  с1 = с2 = с3",
	"solution": "Решение. Теплота передаваема телам одинакова. Скорость повышения температуры тела обратно пропорциональна его удельной теплоёмкости и массе. Массы тел равны. Из рисунка видно, что угловые коэффициенты всех трёх прямых равны, следовательно, температура всех трёх тел возрастает с одинаковой скоростью, а значит, и их теплоёмкости равны. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1087",
	"problem": "Одинаковую жидкость разлили в три сосуда, причём в первый сосуд налили жидкость массой m, во второй сосуд  — массой 2m, а в третий сосуд  — массой 3m, после чего начали нагревать каждый сосуд на отдельной горелке. Все горелки одинаковые, выделяемая ими теплота полностью передаётся жидкостям. На рисунке показана зависимость температуры t жидкостей в трёх сосудах от времени τ при передаче им теплоты от горелок (мощность горелок постоянна). Укажите, какой график соответствует сосуду с жидкостью массой m, какой  — сосуду с жидкостью массой 2m, какой  — сосуду с жидкостью с массой 3m. Теплоёмкостью сосудов можно пренебречь. 1)  1  — 3m, 2  — 2m, 3  — m2)  1  — 3m, 2  — m, 3  — 2m3)  1  — 2m, 2  — m, 3  — 3m4)  1  — m, 2  — 2m, 3  — 3m",
	"solution": "Решение. Теплота передаваемая сосудам одинакова. Скорость повышения температуры тела обратно пропорциональна его удельной теплоёмкости и массе. Теплоёмкости тел равны. Из рисунка видно, что самый быстрый рост температуры соответствует первому графику, затем идёт график под номером два и медленнее всего рост температуры происходит на третьем графике. Следовательно, Первый график соответствует первому сосуду, второй  — второму, третий  — третьему. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1144",
	"problem": "На рисунке приведена зависимость температуры T некоторого вещества массой m от времени t. Вещество в единицу времени получает постоянное количество теплоты. В момент времени t  =  0 вещество находилось в твёрдом состоянии. В течение какого интервала времени происходило плавление этого вещества? 1)  от 0 до t12)  от t1  до t23)  от t2  до t34)  от t3  до t4",
	"solution": "Решение. При нагревании тела в твёрдом состоянии его температура увеличивается до тех пор, пока она не достигнет точки плавления. Затем, пока всё вещество не расплавится температура тела не будет меняться. Таким образом, плавлению соответсвует интервал времени от t1  до t2. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1171",
	"problem": "На рисунке приведена зависимость температуры T некоторого вещества массой m от времени t. Вещество в единицу времени получает постоянное количество теплоты. В момент времени t  =  0 вещество находилось в твёрдом состоянии. В течение какого интервала времени происходило нагревание этого вещества в жидком состоянии? 1)  от 0 до t12)  от t1  до t23)  от t2  до t34)  от t3  до t4",
	"solution": "Решение. При нагревании тела в твёрдом состоянии его температура увеличивается до тех пор, пока она не достигнет точки плавления. Затем, пока всё вещество не расплавится температура тела не будет меняться. Затем тело переходит в жидкое состояние и его температура вновь возрастает до тех пор пока не достигнет точки кипения. Таким образом, нагреванию вещества в жидком состоянии соответствует интервал времени от t2  до t3. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1198",
	"problem": "В алюминиевой кастрюле, поставленной на электрическую плитку, нагревается вода. На рисунке представлены графики зависимости количества полученной теплоты Q от времени t для кастрюли (график 1) и для воды (график 2). Потери теплоты в окружающую среду пренебрежимо малы. Масса воды 1)  больше массы кастрюли2)  меньше массы кастрюли3)  равна массе кастрюли4)  может быть как больше, так и меньше массы кастрюли",
	"solution": "Решение. Кривая зависимости получаемой теплоты для кастрюли лежит выше, чем для воды, следовательно,  Теплота, получаемая телом при нагревании на температуру  рассчитывается по формуле  Поскольку тела нагреваются вместе, то изменение температуры  для них одинаково. Имеем:Теплоёмкость воды  больше теплоёмкости алюминия  следовательно, отношение  значит,  Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1225",
	"problem": "В стальной кастрюле, поставленной на электрическую плитку, нагревается вода. На рисунке представлены графики зависимости количества полученной теплоты Q от времени t для кастрюли (график 1) и для воды (график 2). Потери теплоты в окружающую среду пренебрежимо малы. Масса кастрюли 1)  больше массы воды2)  меньше массы воды3)  равна массе воды4)  может быть как больше, так и меньше массы воды",
	"solution": "Решение. Кривая зависимости получаемой теплоты для кастрюли лежит выше, чем для воды, следовательно,  Теплота, получаемая телом при нагревании на температуру  рассчитывается по формуле  Поскольку тела нагреваются вместе, то изменение температуры  для них одинаково. Имеем:Теплоёмкость воды  больше теплоёмкости стали  следовательно, отношение  значит,  Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1252",
	"problem": "На рисунке представлены графики 1, 2 и 3 зависимостей температуры t трёх медных образцов от количества сообщённой им теплоты Q. Известно, что массы образцов равны 100 г, 200 г, 300 г, соответственно. Укажите, какая масса образца соответствует каждому графику. 1)  1  — 300 г 2  — 200 г 3  — 100 г2)  1  — 100 г 2  — 200 г 3  — 300 г3)  1  — 200 г 2  — 100 г 3  — 300 г4)  1  — 100 г 2  — 300 г 3  — 200 г",
	"solution": "Решение. Чем меньше масса, тем меньше требуется теплоты для того, чтобы увеличить температуру тела. Быстрее всего нагревается первое тело, медленнее  — второе и ещё медленнее  — третье. Следовательно, масса первого тела самая маленькая, масса второго больше массы первого, а масса третьего больше массы второго. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1279",
	"problem": "На рисунке представлены графики 1, 2 и 3 зависимостей температуры t трёх алюминиевых образцов от количества сообщённой им теплоты Q. Известно, что массы образцов равны 10 г, 20 г, 30 г, соответственно. Укажите, какая масса образца соответствует каждому графику. 1)  1  — 10 г 2  — 20 г 3  — 30 г2)  1  — 30 г 2  — 20 г 3  — 10 г3)  1  — 20 г 2  — 30 г 3  — 10 г4)  1  — 10 г 2  — 30 г 3  — 20 г",
	"solution": "Решение. Чем меньше масса, тем меньше требуется теплоты для того, чтобы увеличить температуру тела. Быстрее всего нагревается третье тело, медленнее  — второе и ещё медленнее  — первое. Следовательно, масса третьего тела самая маленькая, масса второго больше массы третьего, а масса первого больше массы второго. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1315",
	"problem": "Испарение и кипение  — два процесса перехода вещества из одного агрегатного состояния в другое. Общей характеристикой этих процессов является то, что ониА. представляют собой процесс перехода вещества из жидкого состояния в газообразное.Б. происходят при определённой температуре.  Правильным(-и) является(-ются) утверждение(-я) 1)  только А2)  только Б3)  и А, и Б4)  ни А, ни Б",
	"solution": "Решение. Испарение  — процесс перехода вещества из жидкого состояние в газообразное. Кипение  — процесс интенсивного парообразования, происходящий как со свободной поверхности жидкости, так и внутри неё. Испарение происходит при любой температуре, а кипение  — только при температуре кипения. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1379",
	"problem": "Ведущий телепрограммы, рассказывающий о погоде, сообщил, что в настоящее время относительная влажность воздуха составляет 50%. Это означает, что 1)  Концентрация водяных паров, содержащихся в воздухе, в 2 раза меньше максимально возможной при данной температуре.2)  Концентрация водяных паров, содержащихся в воздухе, в 2 раза больше максимально возможной при данной температуре.3)  50% объёма воздуха занимает водяной пар.4)  Число молекул воды равняется числу молекул других газов, содержащихся в воздухе.",
	"solution": "Решение. Относительная влажность воздуха  — это отношение массы водяного пара в некотором объёме воздуха к массе насыщенного водяного пара в этом же объёме при той же температуре. Эквивалентное определение  — отношение парциального давления водяного пара к парциальному давлению насыщенного водяного пара при той же температуре. Концентрация насыщенного пара  — это максимальная концентрация пара в воздухе при данной температуре. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1406",
	"problem": "Ведущий телепрограммы, рассказывающий о погоде, сообщил, что в настоящее время относительная влажность воздуха составляет 25%. Это означает, что 1)  Концентрация водяных паров, содержащихся в воздухе, в 4 раза меньше максимально возможной при данной температуре.2)  Концентрация водяных паров, содержащихся в воздухе, в 4 раза больше максимально возможной при данной температуре.3)  25% объёма воздуха занимает водяной пар.4)  Число молекул воды в 3 раза меньше числа молекул других газов, содержащихся в воздухе.",
	"solution": "Решение. Относительная влажность воздуха  — это отношение массы водяного пара в некотором объёме воздуха к массе насыщенного водяного пара в этом же объёме при той же температуре. Эквивалентное определение  — отношение парциального давления водяного пара к парциальному давлению насыщенного водяного пара при той же температуре. Концентрация насыщенного пара  — это максимальная концентрация пара в воздухе при данной температуре. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1455",
	"problem": "На рисунке представлен график зависимости температуры от полученного количества теплоты для образцов равной массы из двух разных веществ. Первоначально каждое из веществ находилось в твёрдом состоянии. Сравните значения удельной теплоёмкости с этих веществ в твёрдом и жидком состоянии. 1)  В твёрдом состоянии с1 < с2; в жидком состоянии с1 > с22)  В твёрдом состоянии с1 > с2; в жидком состоянии с1 < с23)  В твёрдом состоянии с1 > с2; в жидком состоянии с1 > с24)  В твёрдом состоянии с1 < с2; в жидком состоянии с1 < с2",
	"solution": "Решение. Первый участок на котором температура не изменяется при передаче тепла телу соответствует плавлению тела. Удельная теплоёмкость  — это количество теплоты, необходимое для того, чтобы нагреть 1 кг вещества на 1 C°. Следовательно, чем больше наклон прямой, тем меньше значение теплоёмкости.Наклон первого участка (в твёрдом состоянии) для первого тела меньше чем для второго, следовательно, в твёрдом состоянии с2 < с1.Наклон второго участка (жидкость) для первого тела больше чем для второго, следовательно, в жидком состоянии с1 < с2. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1483",
	"problem": "Испарение и кипение  — два процесса перехода вещества из одного агрегатного состояния в другое. Различие между ними заключается в том, что А.  Кипение происходит при определённой температуре, а испарение  — при любой температуре. Б.  Испарение происходит с поверхности жидкости, а кипение  — во всём объёме жидкости.Правильным(-и) является(-ются) утверждение(-я) 1)  только А2)  только Б3)  и А, и Б4)  ни А, ни Б",
	"solution": "Решение. Различие между испарением и кипением заключается в том, что испарение происходит с поверхности жидкости, а кипение  — во всём объёме жидкости. Кроме того, кипение происходит при определённой температуре, а испарение  — при любой температуре. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1510",
	"problem": "Удельная теплота парообразования спирта 9,0·105 Дж/кг. Это означает, что 1)  в процессе образования 9,0·105 кг паров из жидкого спирта, взятого при температуре кипения, выделяется количество теплоты 1 Дж2)  для образования 9,0·105 кг паров из жидкого спирта, взятого при температуре кипения, необходимо количество теплоты 1 Дж3)  в процессе образования 1 кг паров из жидкого спирта, взятого при температуре кипения, выделяется количество теплоты 9,0·105 Дж4)  для образования 1 кг паров из жидкого спирта, взятого при температуре кипения, необходимо количество теплоты 9,0·105 Дж",
	"solution": "Решение. Удельная теплота парообразования  — это количество теплоты, которое необходимо затратить для того, чтобы перевести 1 кг жидкого вещества, взятого при температуре кипения в газообразное состояние. Значит, верный ответ указан под цифрой 4. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1537",
	"problem": "Удельная теплоёмкость серебра равна 250 Дж/(кг·°С). Это означает, что 1)  при температуре 0 °C 1 кг серебра выделяет количество теплоты, равное 250 Дж2)  для нагревания 1 кг серебра на 1 °C необходимо количество теплоты, равное 250 Дж3)  при сообщении куску серебра массой 250 кг количества теплоты, равного 250 Дж, его температура повышается на 1 °C4)  для нагревания 1 кг серебра на 250 °C затрачивается количество теплоты, равное 1 Дж",
	"solution": "Решение. Удельная теплоёмкость  — это количество теплоты, которое необходимо сообщить 1 кг вещества, чтобы нагреть его на 1 °C. Значит, верный ответ указан под номером 2. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1570",
	"problem": "КПД тепловой машины равен 25%. Это означает, что при выделении энергии Q при сгорании топлива на совершение полезной работы не используется энергия, равная 1)  0,75Q2)  0,6Q3)  0,4Q4)  0,25Q",
	"solution": "Решение. КПД по определению  — та часть теплоты, отнимаемой от нагревателя, которая преобразуется в работу. Следовательно,  на совершение полезной работы используется 0,25Q. Значит, в совершении полезной работы не используется энергия Q − 0,25Q = 0,75Q. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1597",
	"problem": "Воду, цинк и алюминий равной массы нагрели в одинаковых условиях на одинаковых горелках. Какой из графиков соответствует изменению температуры цинка? 1)  12)  23)  34)  однозначного ответа быть не может",
	"solution": "Решение. Заметим, что теплоёмкость воды больше теплоёмкости алюминия, а теплоёмкость алюминия больше теплоёмкости цинка. Чем больше теплоёмкость, тем больше теплоты нужно затратить, чтобы нагреть тело на один градус. Из графика видно, что тело 3 нагрелось меньше всех остальных, следовательно, его теплоёмкость наибольшая. Теплоёмкость тела 2 меньше теплоёмкости тела 3, но больше теплоёмкости тела 1. Следовательно, тело 3  — это некоторый объём воды, тело 2 сделано из алюминия, а тело 1  — из цинка. То есть, график 1 показывает изменение температуры цинка. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1624",
	"problem": "На рисунке изображён график зависимости температуры t вещества от времени τ в процессе непрерывного отвода теплоты. Первоначально вещество находилось в газообразном состоянии. Какой процесс соответствует отрезку CD? 1)  охлаждение пара 2)  конденсация 3)  охлаждение жидкости4)  нагревание жидкости",
	"solution": "Решение. Так как вещество изначально находилось в газообразном состоянии, то процесс BC - это конденсация, а процесс CD это охлаждение жидкости. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1651",
	"problem": "На рисунке приведён график зависимости температуры t спирта от времени τ при нагревании. Первоначально спирт находился в жидком состоянии. Какая точка графика соответствует началу процесса кипения спирта? 1)  А 2)  В 3)  С 4)  D",
	"solution": "Решение. Процесс BC  — это испарение спирта. Спирт начинает кипеть в точке B. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1687",
	"problem": "В открытый сосуд, заполненный водой, в области А (см. рис.) поместили крупинки марганцовки (перманганата калия). В каком(-их) направлении(-ях) преимущественно будет происходить окрашивание воды от крупинок марганцовки, если начать нагревание сосуда с водой так, как показано на рисунке? 1)  12)  23)  34)  во всех направлениях одинаково",
	"solution": "Решение. Конвекция это способ передачи тепла потоками жидкости или газа.Теплая вода имеет плотность меньше чем холодная поэтому потоки теплой воды двигается вверх а ее место занимает тяжелая вода с более низкой температурой. Таким образом, вода преимущественно будет двигаться по кругу против часовой стрелки. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "3310",
	"problem": "Одно из положений молекулярно-кинетической теории строения вещества заключается в том, что «частицы вещества (молекулы, атомы, ионы) находятся в непрерывном хаотическом движении». Что означают слова «непрерывное движение»? 1)  Частицы всё время движутся в определённом направлении.2)  Движение частиц вещества не подчиняется никаким законам.3)  Частицы все вместе движутся то в одном, то в другом направлении.4)  Движение молекул никогда не прекращается.",
	"solution": "Решение. Слова «непрерывное движение» в этом определении означают, что движение частиц никогда не прекращается. Ответ: 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "12417",
	"problem": "Одно из положений молекулярно-кинетической теории строения вещества заключается в том, что «частицы вещества (молекулы, атомы, ионы) находятся в непрерывном хаотическом движении». Что означают слова «непрерывное движение»? 1)  Частицы всё время движутся в определённом направлении.2)  Движение частиц вещества не подчиняется никаким законам.3)  Частицы все вместе движутся то в одном, то в другом направлении.4)  Движение молекул никогда не прекращается.",
	"solution": "Решение. Слова «непрерывное движение» означают, что движение молекул никогда не прекращается. Ответ: 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "14578",
	"problem": "Вода в газообразном состоянии имеет во много раз меньшую плотность, чем вода в жидком состоянии при той же температуре. Чем объясняется этот факт?1)  Молекулы жидкости расположены ближе друг к другу, чем в газе.2)  Молекулы жидкости имеют бóльшую массу, чем молекулы газа.3)  Молекулы жидкости имеют бóльшие размеры, чем молекулы газа.4)  Молекулы жидкости имеют меньшие размеры, чем молекулы газа.",
	"solution": "Решение. У воды плотность больше, чем у водяного пара при той же температуре, т. к. молекулы жидкости расположены ближе, чем в газе.  Ответ: 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "19601",
	"problem": "Под микроскопом рассматривают каплю воды со взвешенными в ней мельчайшими частицами краски. Видно, что частицы краски находятся в непрерывном хаотическом движении. Какое явление наблюдается в этом опыте? 1)  диффузия2)  теплопроводность3)  атмосферное давление4)  броуновское движение",
	"solution": "Решение. Движение взвешенных частиц в результате ударов хаотически движущихся молекул воды  —  это броуновское движение (4). Ответ: 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "286",
	"problem": "Длину бруска измеряют с помощью линейки. Запишите результат измерения, учитывая, что погрешность измерения равна половине цены деления.  1)  5,5 см2)  (5,0 ± 0,5) см3)  (5,0 ± 0,25) см4)  (5,50 ± 0,25) см",
	"solution": "Решение. Как видно из рисунка, длина бруска равна 5, 5 см. Половина цены деления равна 0,25 см. Результат измерения записывается так, что последний разряд в записи числа соответствует точности измерения. Поэтому, например, запись «(5,0 ± 0,25) см» неверна: указана точность до десятых, а погрешность указана до сотых. Таким образом, корректная запись  — «(5,50 ± 0,25) см». Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "475",
	"problem": "Укажите цену деления и предел измерения мензурки (см. рис.) 1)  10 мл, 70 мл2)  10 мл, 100 мл3)  20 мл, 70 мл4)  20 мл, 100 мл",
	"solution": "Решение. Предел измерения прибора  — это максимальное значение измеряемой величины, которое можно этим прибором измерить, т. е. последнее число на шкале. В данном случае предел измерения равен 100 мл. Цена деления определяется как отношение предела измерения прибора к количеству делений на шкале. Таким образом, цена деления равна 100 мл : 10 = 10 мл. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "502",
	"problem": "Цена деления для верхней и нижней шкал прибора (см. рис.) равна соответственно 1)  10 см, 1 мм2)  10 см, 1 см3)  100 см, 10 мм4)  100 мм, 10 мм",
	"solution": "Решение. Цена деления определяется как отношение предела измерения прибора к количеству делений на шкале. Таким образом, цена деления равна верхней шкалы 100 см : 10 = 10 см. Нижней: 10 мм : 10 = 1 мм. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "529",
	"problem": "На рисунке представлена схема эксперимента по определению объёма твёрдого тела неправильной формы с помощью измерительного цилиндра. Объём твёрдого тела равен 1)  50 см32)  60 см33)  70 см34)  130 см3",
	"solution": "Решение. Из рисунка ясно, что объём камня равен (130 − 70) см3  =  60 см3. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "610",
	"problem": "Длину бруска измеряют с помощью линейки. Запишите результат измерения, учитывая, что погрешность измерения равна половине цены деления. 1)  7,5 см2)  (7,0 ± 0,5) см3)  (7,50 ± 0,25) см4)  (7,5 ± 0,5) см",
	"solution": "Решение. Как видно из рисунка, длина бруска равна 7, 5 см. Половина цены деления равна 0,25 см. Результат измерения записывается так, что последний разряд в записи числа соответствует точности измерения. Поэтому, например, запись «(7,5 ± 0,25) см» неверна: указана точность до десятых, а погрешность указана до сотых. Таким образом, корректная запись  — «(7,50 ± 0,25) см». Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "978",
	"problem": "В мерный стакан налита вода. Укажите объём воды с учётом погрешности измерения. 1)  70 мл2)  70,0 ± 0,5 мл3)  70 ± 5 мл4)  70 ± 10 мл",
	"solution": "Решение. Если у измерительного прибора не указана его погрешность или класс точности, то приборная погрешность принимается равной половине цены деления. В данном случае это 5 мл. Результат измерения объёма: (70 ± 5) мл. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "14157",
	"problem": "Длину бруска измеряют с помощью линейки. Запишите результат измерения, учитывая, что погрешность измерения равна половине цены деления шкалы.1)  6,5 см 2)  (6,5 ± 0,5) см 3)  (6,0 ± 0,5) см 4)  (6,50 ± 0,25) см",
	"solution": "Решение. Длина бруска равна 6,5 см. Цена деления 0,5 см. Погрешность равна 0,25 см. С учётом, что в погрешности измерения после запятой две значащих цифры, длина равна 6,50 см. Длина бруска с учётом погрешности равна  Ответ: 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "41",
	"problem": "На железный проводник длиной 10 м и сечением 2 мм2 подано напряжение 12 мВ. Чему равна сила тока, протекающего по проводнику? (Удельное сопротивление железа  — 0,098 Ом · мм2/м.) 1)  24 мА2)  6 мА3)  24 А4)  6 А",
	"solution": "Решение. Сопротивление проводника можно рассчитать по следующей формуле: где ρ  — удельное сопротивление проводника (табличная величина, равная 0,098 Ом · мм2/м), l  — длина проводника, S  — площадь поперечного сечения проводника. Таким образом, R = 0,49 Ом.Для нахождения силы тока воспользуемся формулой: Получим, что сила тока будет приблизительно равна: I = 24 мА. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "634",
	"problem": "По международному соглашению длина волны, на которой суда передают сигнал бедствия SOS, равна 600 м. Частота передаваемого сигнала равна 1)  2 МГц2)  200 кГц3)  5 МГц4)  500 кГц",
	"solution": "Решение. Длина волны связана с частотой через скорость света соотношением:  Откуда находим частоту передаваемого синала: Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "68",
	"problem": "В сеть, напряжение которой 120 В, последовательно с лампой включён резистор. Напряжение на лампе 45 В. Какова сила тока в цепи, если сопротивление резистора равно 6,25 Ом? 1)  12 А2)  7,2 А3)  19,2 А4)  31,2 А",
	"solution": "Решение. При последовательном соединении суммарное напряжение в цепи равно сумме напряжений, падающих на нагрузки. Следовательно, на резистор падает напряжение 120 − 45  =  75 В. По закону Ома для участка цепи сила тока в цепи прямо пропорциональна напряжению в цепи и обратно пропорциональна сопротивлению цепи:  где I  — сила тока в цепи, U  — напряжение в цепи, R  — сопротивление цепи. Таким образом, Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "95",
	"problem": "Электрические лампы сопротивлением 200 Ом и 400 Ом соединены параллельно и подключены к источнику тока. Как соотносятся количества теплоты Q1 и Q2 , выделяемые лампами за одно и то же время? 1)  2)  3)  4)  ",
	"solution": "Решение. Количество тепла, выделяемое на нагрузке вычисляется по следующей формуле:  где U  — напряжение на нагрузке, I  — сила тока, протекающего через нагрузку, t  — промежуток времени. Поскольку лампы подсоединены параллельно, падение напряжения на них одинаково. Закон Ома выглядит следующим образом: Запишем количество тепла, выделившегося на первой лампе: Аналогично для второй лампы:Таким образом, Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "122",
	"problem": "Электрические лампы сопротивлением 300 Ом и 600 Ом соединены последовательно и подключены к источнику тока. Как соотносятся количества теплоты, выделяемые лампами за одно и то же время? 1)  Количество теплоты, выделяемое первой лампой, в 2 раза больше.2)  Количество теплоты, выделяемое первой лампой, в 2 раза меньше.3)  Количество теплоты, выделяемое первой лампой, в 4 раза больше.4)  Количество теплоты, выделяемое обеими лампами одинаково.",
	"solution": "Решение. Количество тепла, выделяемое на нагрузке вычисляется по формуле  где U  — напряжение на нагрузке, I  — сила тока, протекающего через нагрузку, t  — промежуток времени. Поскольку лампы подсоединены последовательно, сила тока для них одинакова. По закону Ома напряжение  Запишем количество тепла, выделившегося на первой лампе: Аналогично для второй лампы:Таким образом, Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "149",
	"problem": "Электродвигатель постоянного тока работает при напряжении 220 В и силе тока 40 А. Полезная мощность двигателя 6,5 кВт. Чему равен КПД электродвигателя? 1)  26%2)  74%3)  118%4)  135%",
	"solution": "Решение. Коэффициент полезного действия определяется как отношение полезной мощности к затрачиваемой мощности. Найдём затрачиваемую мощность:Следовательно, КПД равенПравильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "176",
	"problem": "На какую длину волны нужно настроить радиоприемник, чтобы слушать радиостанцию, которая вещает на частоте 106,2 МГц? 1)  2,825 см2)  2,825 м3)  3,186 м4)  3,186 км",
	"solution": "Решение. Длина волны и частота волны связаны следующим соотношением:  где λ  — длина волны, c  — скорость света,  υ — частота волны. Таким образом:Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "203",
	"problem": "По международному соглашению длина волны, на которой суда передают сигнал бедствия SOS, равна 600 м. Частота передаваемого сигнала равна 1)  2 МГц2)  200 кГц3)  5 МГц4)  500 кГц",
	"solution": "Решение. Длина волны и частота волны связаны следующим соотношением:  где λ  — длина волны, c  — скорость света,  υ — частота волны. Таким образом:Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "230",
	"problem": "На велосипеде установлен генератор, вырабатывающий электрическую энергию для двух последовательно соединённых ламп. В каждой лампе сила тока 0,3 А при напряжении на каждой лампе 6 В. Чему равна работа тока генератора за 2 часа? 1)  6,48 кДж2)  12,96 кДж3)  25,92 кДж4)  51,84 кДж",
	"solution": "Решение. Электрическая мощность равна произведению напряжения на силу тока. Работа равна произведению мощности на промежуток времени. Таким образом, на одной лампе совершается работа тока: 0,3 А · 6 В · 7200 с = 12960 Дж.Следовательно, работа тока генератора на двух лампах равна 2 · 12960 Дж  =  25,92 кДж. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "257",
	"problem": "После прохождения оптического прибора, закрытого на рисунке ширмой, ход лучей 1 и 2 изменился на 1' и 2'. За ширмой находится 1)  собирающая линза2)  рассеивающая линза3)  плоское\tзеркало4)  сферическое зеркало",
	"solution": "Решение. Лучи изменили направление на 90° и остались параллельными между собой, поэтому за ширмой находится плоское зеркало. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "284",
	"problem": "Паяльник сопротивлением 400 Ом включен в цепь напряжением 220 В. Какое количество теплоты выделится в паяльнике за 10 мин? 1)  0,33 кДж2)  5,4 кДж3)  72,6 кДж4)  96 кДж",
	"solution": "Решение. Количество теплоты, которое выделится в паяльнике за 10 мин  =  600 с, равногде I  — сила тока, протекающего через паяльник, U  — напряжение, t  — интервал времени. Преобразовав, используя закон Ома, получаем:Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "311",
	"problem": "Собрали цепь из источника тока, лампы и тонкой железной проволоки, соединенных последовательно. Лампа станет гореть ярче, если 1)  проволоку заменить на более тонкую2)  увеличить длину проволоки3)  железную проволоку заменить на медную4)  поменять местами проволоку и лампу",
	"solution": "Решение. Проанализируем варианты ответов:1.  Сопротивление проводника вычисляется по следующей формуле:где ρ  — удельное сопротивление проводника, l  — длина проводника, S  — площадь сечения. Следовательно, при замене проволоки на более тонкую лампа станет гореть тусклее.2.  По тем же причинам, что и в пункте 1 лампа станет гореть тусклее.3.  Удельное сопротивление меди меньше чем железа, следовательно, лампа станет гореть ярче.4.  При последовательном соединении сила тока в цепи одинакова, таким образом, лампа будет гореть также. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "338",
	"problem": "В электрической цепи, представленной на схеме, сила тока равна 4 А, напряжение на первом проводнике 20 В. Вольтметр показывает напряжение 60 В. Сопротивление второго проводника 1)  10 Ом2)  15 Ом3)  160 Ом4)  320 Ом",
	"solution": "Решение. Поскольку напряжение на первом проводнике составляет 20 В, напряжение на втором равно (60  —  20) В  =  40 В. По закону Ома сопротивление второго проводника таково:Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "365",
	"problem": "Исследуя зависимость силы тока от напряжения на резисторе при его постоянном сопротивлении, ученик получил результаты, представленные в таблице. Чему равно удельное сопротивление металла, из которого изготовлен резистор, если длина провода 25 м, а площадь его поперечного сечения 1 мм2?  1)  0,016 Ом · мм2/м2)  0,1 Ом · мм2/м3)  0,4 Ом · мм2/м4)  0,8 Ом · мм2/м",
	"solution": "Решение. Сопротивление проводника вычисляется по формуле где ρ  — удельное сопротивление проводника, l  — длина проводника, S  — площадь сечения. Используя закон Ома, вычислим удельное сопротивление проводника: Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "419",
	"problem": "При напряжении 120 В электрическая лампа в течение 0,5 мин потребила 900 Дж энергии. Сила тока в лампе равна 1)  0,008 А2)  0,25 А3)  4 А4)  7,5 А",
	"solution": "Решение. Мощность есть отношение работы ко времени в течение которого работа совершалась. В данном случае работа равна потреблённой энергии тогдаС другой стороны, мощность электрического тока равна произведению напряжения на силу тока, откудаПравильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "473",
	"problem": "На рисунке приведён график зависимости силы тока I в никелиновой проволоке от напряжения U на её концах. Длина проволоки составляет 10 м. Чему равна площадь поперечного сечения проволоки? 1)  0,1 мм22)  0,2 мм23)  0,8 мм24)  1,6 мм2",
	"solution": "Решение. Вычислим сопротивление проволоки:Сопротивление проводника вычисляется по формуле где ρ  — удельное сопротивление проводника, l  — длина проводника, S  — площадь сечения. Выразим площадь сечения:Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "500",
	"problem": "Исследуя зависимость силы тока от напряжения на резисторе при его постоянном сопротивлении, ученик получил результаты, представленные в таблице. Чему равно удельное сопротивление металла, из которого изготовлен резистор, если длина провода 10 м, а площадь его поперечного сечения 2 мм2? Напряжение, В                                                 2      4      6    Сила тока, А4812 1)  10 Ом · мм2/м2)  2,5 Ом · мм2/м3)  0,4 Ом · мм2/м4)  0,1 Ом · мм2/м",
	"solution": "Решение. Вычислим сопротивление резистора:Сопротивление проводника вычисляется по формуле где ρ  — удельное сопротивление проводника, l  — длина проводника, S  — площадь сечения. Выразим удельное сопротивление:Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "527",
	"problem": "Три резистора, сопротивления которых R1 = 3 Ом, R2 = 6 Ом и R3 = 9 Ом, соединены последовательно. Вольтметр, подключённый к третьему резистору, показывает напряжение 18 В. Чему равно напряжение на всем участке цепи? 1)  9 В2)  36 В3)  144 В4)  648 В",
	"solution": "Решение. Вычислим ток через третий резистор по закону Ома:При последовательном соединении сила тока в цепи одинакова. Вычислим напряжение на втором резисторе: U2  =  2 А · 6 Ом  =  12 В, и на первом резисторе: U1 = 2 А · 3 Ом = 6 В. При последовательном соединении суммарное напряжение равно сумме напряжений, падающих на каждый резистор. Таким образом, напряжение на всем участке цепи равно 18 + 12 + 6  =  36 В. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "554",
	"problem": "Цепь состоит из источника тока, лампочки и тонкой железной проволоки, соединенных последовательно. Лампочка станет гореть ярче, если 1)  проволоку заменить на более тонкую2)  увеличить длину проволоки3)  железную проволоку заменить на алюминиевую4)  поменять местами проволоку и лампочку",
	"solution": "Решение. Лампочка станет гореть ярче, если железную проволоку заменить на алюминиевую, поскольку удельное сопротивление алюминия меньше удельного сопротивления железа. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "581",
	"problem": "Определите показания амперметра, если показания вольтметра равны 6 В. 1)  0,6 А2)  2 А3)  3 А4)  6 А",
	"solution": "Решение. Вычислим сопротивление участка с двумя резисторами по 5 Ом, подключёнными параллельно:По закону Ома сила тока в цепи равна:Таким образом, амперметр показывает 2 А. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "635",
	"problem": "В электрической цепи, представленной на схеме, сопротивления проводников R1 = 5 Ом и R2  =  10 Ом. Второй вольтметр показывает напряжение 8 В. Чему равно показание первого вольтметра? Вольтметры считать идеальными. 1)  4 В2)  6,25 В3)  8,5 В4)  12 В",
	"solution": "Решение. Первый вольтметр показывает напряжение на участке с двумя последовательно соединёнными резисторами. Сила тока при последовательном соединении постоянна. Найдём её из закона Ома для участка цепи со вторым резистором:  Напишем закон Ома для всего участка и найдём напряжение на первом вольтметре:   Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "662",
	"problem": "Определите сопротивление лампы накаливания, если известно, что напряжение на участке АВ равно 100 В, а сила тока в цепи  — 0,4 А. 1)  36,8 Ом2)  92 Ом3)  230 Ом4)  270 Ом",
	"solution": "Решение. Напряжение на участке АВ складывается из напряжения на лампе с сопротивлением R1 и напряжения на резисторе с сопротивлением R = 20 Ом. Сила тока при последовательном соединении постоянна. Запишем закон Ома для всего участка:  и выразим отсюда сопротивление лампы:Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "689",
	"problem": "Паяльник сопротивлением 400 Ом включён в цепь напряжением 220 В. Какое количество теплоты выделится в паяльнике за 10 мин? 1)  0,33 кДж2)  5,4 кДж3)  72,6 кДж4)  96 кДж",
	"solution": "Решение. Выделившееся количество теплоты равно произведению мощности паяльника на время работы. Мощность находится как квадрат напряжения, делённый на сопротивление. Тогда количество теплоты будет равно Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "716",
	"problem": "Используя данные рисунка, определите показание амперметра А. 1)  2 А2)  1,2 А3)  0,83 А4)  0,67 А",
	"solution": "Решение. Амперметр показывает силу тока I цепи. Он идеальный, поэтому не имеет собственного сопротивления. Следовательно, напряжение на всей цепи U = 6 В складывается из напряжения на левом резисторе с сопротивлением R1 = 1 Ом и напряжения на параллельном участке с сопротивлением Rсум. Запишем закон Ома для всей цепи:  и выразим отсюда силу тока:Рассмотрим параллельный участок цепи: он состоит из двух одинаковых сопротивлений R = 4 Ом. Чтобы найти сопротивление параллельного участка, состоящего из n одинаковых резисторов, нужно разделить сопротивление одного такого резистора на их число. В данном случае R = 4 : 2 = 2 Ом.Теперь находим силу тока:Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "743",
	"problem": "Какая тепловая мощность выделяется в резисторе R1 в цепи, схема которой показана на рисунке, если амперметр показывает силу постоянного тока I  =  0,4 А? Значения сопротивлений резисторов: R1 = 5 Ом, R2 = 30 Ом, R3 = 10 Ом, R4  =  20 Ом. Амперметр считать идеальным. 1)  1 Вт2)  2,88 Вт3)  8 Вт4)  3,2 Вт",
	"solution": "Решение. Тепловая мощность в резисторе R1 зависит от квадрата силы тока в нём I1 и сопротивления как  Сила тока при последовательном соединении постоянна, поэтому найдём I1 на параллельном участке.Запишем закон Ома для  параллельного участка цепи:  и выразим отсюда силу тока через суммарное сопротивление параллельного участка и напряжение на параллельном участке цепи: Рассмотрим параллельный участок цепи: верхняя и нижняя части имеют одинаковое сопротивление R = 30 Ом. Чтобы найти сопротивление параллельного участка, состоящего из n одинаковых резисторов, нужно разделить сопротивление одного такого резистора на их число. В данном случае Rсум = 30 Ом : 2 = 15 Ом.Амперметр идеальный, поэтому не имеет собственного сопротивления. При параллельном соединении напряжение постоянно, следовательно, напряжение параллельного участка цепи по закону Ома и в подстановке U = 0,4 А · 30 Ом = 12 В.Тогда получаем силу тока I1 = 12 В : 15 Ом = 0,8 А и, следовательно, мощность в резисторе: Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "797",
	"problem": "К источнику постоянного напряжения подключено сопротивление R. Затем последовательно с ним подключают второе такое же сопротивление. При этом мощность, выделяющаяся в цепи, 1)  увеличится в 2 раза2)  уменьшится в 2 раза3)  уменьшится в 4 раза4)  не изменится",
	"solution": "Решение. Мощность в цепи равна отношению квадрата напряжения к сопротивлению. Напряжение подаётся от источника постоянного напряжения, поэтому оно не изменяется, сопротивления при последовательном подключении складываются. Таким образом, сопротивление удвоится и, следовательно, мощность в цепи уменьшится в 2 раза. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "824",
	"problem": "К источнику постоянного напряжения подключено сопротивление R. Затем параллельно с ним подключают второе такое же сопротивление. При этом мощность, выделяющаяся в цепи 1)  увеличится в 2 раза2)  уменьшится в 2 раза3)  уменьшится в 4 раза4)  не изменится",
	"solution": "Решение. Мощность в цепи равна отношению квадрата напряжения к сопротивлению. Напряжение при параллельном подключении не меняется. Сопротивление при параллельном подключении такого же сопротивления уменьшается в 2 раза. Следовательно, мощность в цепи увеличится в 2 раза. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "851",
	"problem": "Используя данные рисунка, определите показание идеального амперметра А. 1)  1 А2)  2 А3)  3 А4)  6 А",
	"solution": "Решение. Амперметр показывает силу тока I цепи. Он идеальный, поэтому не имеет собственного сопротивления. Следовательно, напряжение на всей цепи U = 6 В складывается из напряжения на левом резисторе U1 с сопротивлением R1  =  2 Ом и напряжения на параллельном участке U1 с сопротивлением Rсум. Запишем закон Ома для всей цепи:  и выразим отсюда силу тока:Рассмотрим параллельный участок цепи: верхняя, средняя и нижняя его части имеют одинаковое сопротивление R  =  3 Ом. Чтобы найти сопротивление параллельного участка, состоящего из n одинаковых резисторов, нужно разделить сопротивление одного такого резистора на их число. В данном случае Теперь находим силу тока:Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "878",
	"problem": "За 0,5 мин работы в электрической лампе была израсходована энергия 900 Дж. Известно, что через лампу протекает ток силой 0,5 А. Найдите напряжение, под которым работает лампа. 1)  0,001 В2)  1,5 В3)  60 В4)  3600 В",
	"solution": "Решение. Расход энергии E в единицу времени t есть мощность W лампы:  Электрическая мощность также зависит от силы тока I и напряжения U как  Объединив два выражения, получим  откуда выражается U: Переводим минуты в секунды: 0,5 мин = 30 сек и подставляем исходные данные в формулу: Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "915",
	"problem": "В сеть с напряжением 120 В последовательно с лампой включён реостат.  Напряжение на реостате 75 В. Каково сопротивление лампы, если сила тока в цепи равна 12 А?  1)  6,25 Ом2)  10 Ом3)  3,75 Ом4)  13,75 Ом",
	"solution": "Решение. При последовательном соединении напряжение на нагрузках суммируется. Следовательно, напряжение на лампе 120 В − 75 В  =  45 В. По закону ома найдём сопротивление лампы:Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "976",
	"problem": "Резисторы R1 = 10 Ом, R2 = 40 Ом, R3 = 40 Ом подключены к источнику постоянного напряжения U = 120 В так, как показано на рисунке. Какая мощность выделяется в резисторе R1? 1)  40 Вт2)  160 Вт3)  320 Вт4)  1440 Вт",
	"solution": "Решение. Мощность резистора выражается так  Из закона Ома для участка цепи найдем ток I:где  Значит Найдем мощность резистора  Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1003",
	"problem": "Резисторы R1 = 25 Ом, R2 = 30 Ом, R3 = 30 Ом подключены к источнику постоянного напряжения U = 120 В так, как показано на рисунке. Какая мощность выделяется в резисторе R1? 1)  576 Вт2)  225 Вт3)  480 Вт4)  50 Вт",
	"solution": "Решение. Мощность резистора выражается так  Из закона Ома для участка цепи найдем ток I:где Значит Найдем мощность резистора  Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1066",
	"problem": "Что показывает амперметр A в цепи, схема которой приведена на рисунке? 1)  12 А2)  3 А3)  6 А4)  18 А",
	"solution": "Решение. Пусть резисторы обозначены так: Амперметр показывает силу тока, проходящего через резистор сопротивлением в 3 Ом.Рассчитаем суммарное сопротивление цепи:Ток, протекающий через резистор  равен сумме токов, протекающих через резисторы  и  Напряжение U складывается из напряжения на левом резисторе  и напряжения на параллельном участке сопротивлением Напряжение прикладываемое к параллельному участку:Найдём ток, протекающий через Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1093",
	"problem": "Что показывает амперметр A в цепи, схема которой приведена на рисунке? 1)  1 А2)  3 А3)  6 А4)  9 А",
	"solution": "Решение. Пусть резисторы обозначены так: Рассчитаем суммарное сопротивление цепи:Общая сила тока равна Напряжение на резисторе  равно   Напряжение на параллельном участке:Найдём ток, протекающий через :Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1150",
	"problem": "Резисторы R1  =  1 Ом и R2  =  2 Ом соединены последовательно и подключены к источнику постоянного напряжения U  =  6 В так, как показано на схеме. Какая мощность выделяется в резисторе R2? 1)  2 Вт2)  8 Вт3)  12 Вт4)  18 Вт",
	"solution": "Решение. Сопротивление цепи  Следовательно, ток в цепи  Рассчитаем мощность, выделяющуюся в резисторе   Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1177",
	"problem": "Резисторы R1  =  2 Ом и R2  =  3 Ом соединены параллельно, как показано насхеме. Какая мощность выделяется в резисторе R1, если амперметр показывает силу тока I  =  1 А? 1)  30 Вт2)  3,6 Вт3)  0,72 Вт4)  0,2 Вт",
	"solution": "Решение. Сопротивление параллельного участка цепи  Через оба резистора суммарно протекает ток, равный 1 А, следовательно, напряжение на на этом участке цепи  Мощность, выделяемая на первом сопротивлении рассчитывается по формуле  Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1204",
	"problem": "На рисунке показана электрическая схема, состоящая из источника постоянного напряжения U, трёх резисторов, имеющих сопротивления R1 = 1 Ом, R2 = 2 Ом, R3 = 2 Ом, амперметра и ключа К. Сначала ключ был разомкнут, амперметр показывал силу тока I1. После замыкания ключа сила тока I2, текущего через амперметр, стала равна 1)  I2 = 0,5I12)  I2 = 1,5I13)  I2 = 2I14)  I2 = 2,5I1",
	"solution": "Решение. Амперметр показывает силу тока, протекающего в проводнике. Сила тока равна отношению напряжения к общему сопротивлению цепи  Сопротивление цепи в первом случае  Цепь во втором случае состоит из параллельно соединённых участков сопротивлениями  и  Сопротивление цепи во втором случае  Найдём отношение силы тока после замыкания ключа к силе тока до замыкания ключа:Таким образом,  Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1231",
	"problem": "На рисунке показана электрическая схема, состоящая из источника постоянного напряжения U, трёх резисторов, имеющих сопротивления R1 = 1 Ом, R2 = 2 Ом, R3 = 3 Ом, амперметра и ключа К. Сначала ключ был разомкнут, амперметр показывал силу тока I1. После замыкания ключа сила тока I2, текущего через амперметр, стала равна 1)  I2 = 0,5I12)  I2 = 0,83I13)  I2 = 1,2I14)  I2 = 2I1",
	"solution": "Решение. Амперметр показывает силу тока, протекающего в проводнике. Сила тока равна отношению напряжения к общему сопротивлению цепи  Сопротивление цепи в первом случае равно  Цепь во втором случае состоит из параллельно соединённых участков сопротивлениями  и  Сопротивление цепи во втором случае  Найдём отношение силы тока после замыкания ключа к силе тока перед замыканием:Таким образом,  Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1258",
	"problem": "Какая мощность выделяется в лампочке в цепи, схема которой приведена на рисунке, если амперметр показывает силу тока 0,05 А, а вольтметр  — напряжение 4 В. Известно, что цепь подключена к источнику постоянного напряжения U  =  12 В. Измерительные приборы считать идеальными. 1)  0,01 Вт2)  0,2 Вт3)  0,4 Вт4)  0,6 Вт",
	"solution": "Решение. Мощность, выделяющаяся в проводнике, равна P  =  UI. Резистор и лампочка подключены последовательно, поэтому суммарное напряжение на них, равное напряжению в цепи, равно сумме напряжений на каждом из них. Следовательно, напряжение на лампе будет равно 12 − 4  =  8 В. Откуда P  =  8 · 0,05  =  0,4 Вт. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1285",
	"problem": "Какая мощность выделяется в резисторе R2 в цепи, схема которой приведена на рисунке, если амперметр показывает силу тока 0,1 А, а вольтметр  — напряжение 14 В. Известно, что цепь подключена к источнику постоянного напряжения U = 24 В. Измерительные приборы считать идеальными. 1)  0,1 Вт2)  1 Вт3)  1,4 Вт4)  2,4 Вт",
	"solution": "Решение. Мощность, выделяющаяся в проводнике P  =  UI. Резисторы подключены последовательно, поэтому суммарное напряжение на них, равное напряжению в цепи, равно сумме напряжений на каждом из них. Следовательно, напряжение на втором резисторе будет равно 24 − 14  =  10 В. Откуда P  =  10 · 0,1  =  1 Вт. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1321",
	"problem": "На рисунке приведён график зависимости силы тока в реостате от напряжения на его концах. Обмотка реостата изготовлена из железной проволоки площадью поперечного сечения 1 мм2. Какова длина проволоки? 1)  5 см2)  2,5 м3)  5 м4)  25 м",
	"solution": "Решение. По данным графика найдём сопротивление реостата:  Сопротивление проволоки длинной l, с площадью поперечного сечения S, сделанной из материала с удельным сопротивлением  рассчитывается по формуле:  Откуда  Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1385",
	"problem": "На рисунке показана схема электрической цепи, где R1 = 2 Ом, R2 = 2 Ом, R3 = 3 Ом. При разомкнутом ключе К во всей цепи выделяется мощность P1. После замыкания ключа мощность P2, выделяемая во всей цепи, 1)  P2 = P1 2)  P2 = 2P1/3 3)  P2 = 0,8P1 4)  P2 = 1,25P1",
	"solution": "Решение. В первом случае сопротивление цепи равно  Ток в цепи равен  То есть мощность, выделяемая в цепи равнаСопротивление параллельного участка после замыкания ключа:  Сопротивление всей цепи:  Аналогично первому случаю  Найдём отношение мощностей:То есть  Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1412",
	"problem": "На рисунке показана схема электрической цепи, где R1 = 2 Ом, R2 = 2 Ом, R3 = 3 Ом. В цепи выделяется мощность P1. После размыкания ключа мощность P2, выделяемая в электрической цепи, станет 1)  P2 = P1 2)  P2 = 0,5P13)  P2 = 0,8P14)  P2 = 1,5P1",
	"solution": "Решение. Сопротивление параллельного участка при замкнутом ключе:  Сопротивление всей цепи:  Для разомкнутой цепи сопротивление равно  Мощность, выделяемая в цепи, равнаОтношение мощностей:То есть  Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1461",
	"problem": "Утюг работает от сети, напряжение которой 220 В. Какой заряд проходит через нагревательный элемент утюга за 5 мин? Сопротивление утюга равно 27,5 Ом. 1)  37,5 Кл2)  64 Кл3)  480 Кл4)  2400 Кл",
	"solution": "Решение. По закону Ома вычислим значение силы тока, протекающего через спираль:  Сила тока есть заряд, проходящий через поперечное сечение проводника за единицу времени, поэтому через спираль  пройдёт заряд, равный 8 А · 300 с = 2400 Кл. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1489",
	"problem": "Какую энергию потребляет электрическая плитка при силе тока 6 А за 20 мин, если сопротивление её спирали 25 Ом? 1)  1 080 000 Дж2)  180 000 Дж3)  18 000 Дж4)  3000 Дж",
	"solution": "Решение. Потреблённая энергия есть произведение мощности электрического тока на время работы. Мощность равна произведению напряжения на силу тока. Используя закон Ома, вычислим количество потреблённой энергии: Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1516",
	"problem": "Меняя электрическое напряжение на участке цепи, состоящем из никелинового проводника площадью поперечного сечения 0,2 мм2, ученик полученные данные измерений силы тока и напряжения записал в таблицу. Чему равна длина проводника? U, В129,664,831,5I, А2,41,921,20,960,60,3 1)  10 м2)  2,5 м3)  0,4 м4)  0,1 м",
	"solution": "Решение. Сопротивление прямого проводника с током можно вычислить по формуле  Удельное сопротивление никелина  Из таблицы, пользуясь любой парой значений U и I находим, что сопротивление проводника  Вычислим длину проводника  Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1543",
	"problem": "На рисунке приведён график зависимости напряжения на концах железного провода площадью поперечного сечения 0,05 мм2 от силы тока в нём. Чему равна длина провода? 1)  48 м2)  40 м3)  12 м4)  10 м",
	"solution": "Решение. Сопротивление прямого проводника с током можно вычислить по формуле  Удельное сопротивление железа  Из графика, находим, что сопротивление проводника  Вычислим длину проводника  Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1576",
	"problem": "Меняя электрическое напряжение на участке цепи, состоящем из никелинового проводника площадью поперечного сечения 0,2 мм2, ученик полученные данные измерений силы тока и напряжения записал в таблицу. Чему равна длина проводника? U, B129,664,831,5I, A2,41,921,20,960,60,3 1)  10 м2)  2,5 м3)  0,4 м4)  0,1 м",
	"solution": "Решение. Используя данные, приведённые в таблице, вычислим сопротивление проводника:  Сопротивление провода вычисляется по формуле:  Откуда  Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1603",
	"problem": "Электрическая цепь состоит из двух параллельно соединенных резисторов, сопротивление которых R1  =  10 Ом, R2  =  5 Ом. Сила тока в первом резисторе 1 А. Чему равна сила тока в неразветвленной части цепи? 1)  1 А2)  3 А3)  5 А4)  7 А",
	"solution": "Решение. Вычислим напряжение на первом резисторе:  Напряжение на первом резисторе равно напряжению на параллельном участке цепи, то есть  Найдём силу тока во втором резисторе:  Сила тока в неразветвленном участке цепи равна сумме токов на параллельных учаcтке цепи:  Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1630",
	"problem": "Электрический паяльник включён в цепь напряжением 220 В. За 5 мин. в нём выделилось количество теплоты 36,3 кДж. Чему равно сопротивление паяльника? 1)  0,0025 Ом 2)  64 Ом 3)  400 Ом 4)  666,6 Ом",
	"solution": "Решение. Количество теплоты, которое выделится в паяльнике равно:  Выразим отсюда сопротивление паяльника:  Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1657",
	"problem": "За 10 мин в проволочной спирали выделяется количество теплоты 36 000 Дж. Чему равно сопротивление спирали, если сила тока в цепи 2 А? 1)  1800 Ом 2)  900 Ом 3)  30 Ом 4)  15 Ом",
	"solution": "Решение. Количество теплоты, которое выделится в спирали равно:  Выразим отсюда сопротивление спирали:  Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1695",
	"problem": "Рассчитайте длину нихромовой проволоки площадью поперечного сечения 0,05 мм2, необходимой для изготовления спирали нагревателя мощностью 275 Вт, работающего от сети постоянного напряжения 220 В.",
	"solution": "Решение. Мощность вычисляется по формуле: Сопротивление проводника вычисляется по формуле Из этих двух выражений выразим длину проводника:  Ответ: 8.",
	"answer": "8"
}, {
	"id": "3318",
	"problem": "Электродвигатель работает при напряжении 220 В и силе тока 40 А. Чему равна полезная мощность двигателя, если известно, что его КПД составляет 75 %? Ответ запишите в киловаттах.",
	"solution": "Решение. Коэффициент полезного действия определяется как отношение полезной мощности к затрачиваемой мощности. Найдём отсюда полезную мощность:Ответ: 6,6.",
	"answer": "6,6"
}, {
	"id": "40",
	"problem": "На рисунке приведена шкала электромагнитных волн. Определите, к какому виду излучения относятся области 1, 2 и 3. 1)  1  — рентгеновское излучение; 2  — гамма-излучение; 3  — радиоизлучение2)  1  — радиоизлучение; 2  — гамма-излучение; 3  — рентгеновское излучение3)  1  —\tгамма-излучение; 2  — рентгеновское излучение; 3  — радиоизлучение4)  1  — радиоизлучение; 2  — рентгеновское излучение; 3  — гамма-излучение",
	"solution": "Решение. Поскольку частоты излучения в области 1 меньше частот, соответствующих инфракрасному излучению, то область 1 относится к радиоизлучению. Частоты излучения области 2 соответствует рентгеновскому излучению, а частоты излучения области 3 больше, чем соответствующие рентгеновскому излучению, следовательно, излучение области 3 относится к области гамма-излучения. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "67",
	"problem": "К электромагнитным волнам относятся: A)  волны на поверхности воды; Б)  радиоволны;B)  световые волны. 1)  только А2)  только Б3)  только В4)  Б и В",
	"solution": "Решение. Электромагнитная волна  — это возмущение электромагнитного поля, распространяющееся в пространстве. Волны на поверхности воды относятся к механическим волнам. Радиоволны и световые волны относятся к электромагнитным волнам. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "148",
	"problem": "К электромагнитным волнам относятсяA.  звуковые волны. Б.  радиоволны.B.  инфракрасные лучи. Правильным ответом является 1)  только А и Б2)  только Б3)  только Б и В4)  А, Б и В",
	"solution": "Решение. Электромагнитная волна  — это возмущение электромагнитного поля, распространяющееся в пространстве. Звуковые волны относятся к механическим волнам. Радиоволны и инфракрасные лучи относятся к электромагнитным волнам. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "175",
	"problem": "Явление дисперсии света объясняет А.  Образование радуги. Б.  Солнечное затмение.  1)  только А2)  только Б3)  и А, и Б4)  ни А, ни Б",
	"solution": "Решение. Дисперсия  — это зависимость показателя преломления вещества в зависимости от частоты света. Солнечное затмение объясняется периодическим движением Земли вокруг Солнца, а Луны вокруг Земли. А образование радуги  — дисперсией света в атмосфере. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "202",
	"problem": "Явление дисперсии света используетсяА.  Для разложения света в спектр при прохождении солнечного луча через призму.Б.  Для изменения хода светового луча в перископе.  Правильный ответ: 1)  только А2)  только Б3)  и А, и Б  4)  ни А, ни Б",
	"solution": "Решение. Дисперсия  — это зависимость показателя преломления вещества в зависимости от частоты света. Явление дисперсии света используется для разложения света в спектр при прохождении солнечного луча через призму. Изменения хода светового луча в перископе основывается на явлении отражения. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "229",
	"problem": "Изображение предметов на сетчатке глаза человека является 1)  мнимым уменьшенным2)  действительным уменьшенным3)  мнимым перевёрнутым4)  действительным прямым",
	"solution": "Решение. Поскольку основная «линза» глаза  — хрусталик, является собирающей линзой, изображение на сетчатке получается действительным. Кроме того, вследствие строения глаза изображение всегда получается перевёрнутым и уменьшенным, при обработке мозг переворачивает изображение. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "310",
	"problem": "На рисунке дан график колебаний электрического тока. Период колебаний соответствует расстоянию между точками 1)  АБ2)  АВ3)  АГ4)  АД",
	"solution": "Решение. Периодом колебаний называется время, за которое величина возвращается в состояние с той же фазой и отклонением от положения равновесия. Следовательно, период колебаний электрического тока соответствует расстоянию между точками АВ. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "337",
	"problem": "На рисунке приведена схема хода лучей внутри глаза. Какому дефекту зрения (дальнозоркости или близорукости) соответствует приведенный ход лучей и какие линзы нужны для очков в этом случае? 1)  близорукости, для очков требуется собирающая линза2)  близорукости, для очков требуется рассеивающая линза3)  дальнозоркости, для очков требуется собирающая линза4)  дальнозоркости, для очков требуется рассеивающая линза",
	"solution": "Решение. Из рисунка видно, что изображение фокусируется не на сетчатке, а ближе к хрусталику, следовательно, близкие предметы человек будет видеть лучше чем далёкие. Для очков требуется рассеивающая линза. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "364",
	"problem": "На рисунке приведена шкала электромагнитных волн. Определите, к какому виду излучения относятся электромагнитные волны с частотой 5·103 ГГц. 1)  только к радиоизлучению2)  только к рентгеновскому излучению3)  к радиоизлучению и инфракрасному излучению4)  к ультрафиолетовому и рентгеновскому излучению",
	"solution": "Решение. Из рисунка ясно, что электромагнитные волны с частотой 5·103 ГГц относятся к радиоизлучению и инфракрасному излучению. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "418",
	"problem": "Луч света падает на плоское зеркало. Угол между падающим лучом и отражённым увеличили на 20°. Угол между зеркалом и отражённым лучом 1)  увеличился на 10°2)  увеличился на 20°3)  уменьшился на 10°4)  уменьшился на 20°",
	"solution": "Решение. При этом угол между зеркалом и отражённым лучом уменьшился на 10°. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "499",
	"problem": "К электромагнитным волнам относятсяA.  звуковые волны Б.  радиоволныB.  инфракрасные лучи Правильным ответом является 1)  только А2)  только Б3)  только Б и В4)  А, Б и В",
	"solution": "Решение. К электромагнитным волнам относятся радиоволны и инфракрасные лучи. Звуковые волны относятся к механическим колебаниям. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "526",
	"problem": "Изображение предметов на сетчатке глаза является 1)  мнимым прямым2)  мнимым перевёрнутым3)  действительным прямым4)  действительным перевёрнутым",
	"solution": "Решение. Хрусталик  — это собирающая линза. Изображение предметов на сетчатке глаза является действительным перевёрнутым.Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "553",
	"problem": "На рисунке приведена шкала электромагнитных волн. Определите, к какому виду излучения относятся электромагнитные волны с частотой З · 103 ГГц. 1)  только к радиоизлучению2)  только к рентгеновскому излучению3)  к радиоизлучению и инфракрасному излучению4)  к ультрафиолетовому и рентгеновскому излучению",
	"solution": "Решение. Волны данной частоты относятся к к радиоизлучению и инфракрасному излучению. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "580",
	"problem": "На рисунке изображены точечный источник света L, предмет K и экран, на котором получают тень от предмета. По мере удаления предмета от источника света и приближения его к экрану 1)  размеры тени будут уменьшаться2)  размеры тени будут увеличиваться3)  границы тени будут размываться4)  границы тени будут становиться более чёткими",
	"solution": "Решение. По мере удаления предмета от источника света и приближения его к экрану размеры тени будут уменьшаться. Границы тени не будут ни размываться, ни становиться более чёткими. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "850",
	"problem": "Предмет ABCD отражается в плоском зеркале. Изображение A1B1C1D1 этого предмета в зеркале правильно показано на рисунке 1)  12)  23)  34)  4",
	"solution": "Решение. В плоском зеркале пересекаются  все лучи испытывают только отражение без преломления, а продолжения лучей пересекаются симметрично относительно самих лучей, поэтому изображение получается прямое и повёрнутое в противоположную сторону. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "877",
	"problem": "Изображение предмета в плоском зеркале 1)  действительное, перевёрнутое, увеличенное2)  действительное, прямое, в натуральную величину3)  мнимое, перевёрнутое, увеличенное4)  мнимое, прямое, в натуральную величину",
	"solution": "Решение. В плоском зеркале пересекаются не сами лучи, а их продолжения, поэтому изображение мнимое. Все лучи испытывают только отражение без преломления, а продолжения лучей пересекаются симметрично относительно самих лучей, поэтому изображение получается прямое и в натуральную величину. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "975",
	"problem": "На каком из приведённых ниже рисунков правильно построено изображение предмета в плоском зеркале?  1)  12)  23)  34)  4",
	"solution": "Решение. Каждая точка отраженного и ей соответствующая точка полученного изображения должны быть равноудалены от плоскости зеркала. Это условие соблюдается только во втором случае. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1002",
	"problem": "На каком из приведённых ниже рисунков правильно построено изображение предмета в плоском зеркале?  1)  12)  23)  34)  4",
	"solution": "Решение. Каждая точка отраженного, и, ей соответствующая, точка полученного изображения должны быть равноудалены от плоскости зеркала. Это условие соблюдается только в третьем случае. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1065",
	"problem": "На рисунке показано плоское зеркало З и точечный источник S. Изображение этого источника 1)  находится на расстоянии 1,5 м от S2)  находится на расстоянии 3 м от S3)  находится на расстоянии 4 м от S4)  отсутствует",
	"solution": "Решение. Изображение точки S будет выглядеть так, как изображено на рисунке справа, причём расстояние от зеркала до изображения равно расстоянию от предмета до зеркала. Таким образом, изображение этого источника находится на расстоянии 3 м от S. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1092",
	"problem": "На рисунке показано плоское зеркало З и точечный источник S. Изображение этого источника 1)  находится на расстоянии 2 м от S2)  находится на расстоянии 3 м от S3)  находится на расстоянии 4 м от S4)  отсутствует",
	"solution": "Решение. Изображение точки S будет выглядеть так, как изображено на рисунке справа, причём расстояние от зеркала до изображения равно расстоянию от предмета до зеркала. Таким образом, изображение этого источника находится на расстоянии 4 м от S. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1149",
	"problem": "На каком из приведённых ниже рисунков правильно построено изображение дерева в вертикально расположенном плоском зеркале?  1)  12)  23)  34)  4",
	"solution": "Решение. При отражении в зеркале каждая точка отражения находится на таком же расстоянии от плоскости зеркала, как и соответствующая ей точка предмета. Такое изображение приведено на рисунке 2. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1176",
	"problem": "На каком из приведённых ниже рисунков правильно построено изображение собачки в вертикальном плоском зеркале?  1)  12)  23)  34)  4",
	"solution": "Решение. При отражении в зеркале каждая точка отражения находится на таком же расстоянии от плоскости зеркала, как и соответствующая ей точка предмета. Такое изображение приведено на рисунке 1. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1203",
	"problem": "За точечным источником света S на расстоянии l = 0,2 м от него поместили картонный круг диаметром d  =  0,1 м. Какой диаметр имеет тень от этого круга на экране, находящемся на расстоянии L = 0,4 м за кругом? Плоскости круга и экрана параллельны друг другу и перпендикулярны линии, проходящей через источник и центр круга. 1)  0,2 м2)  0,3 м3)  0,4 м4)  0,6 м",
	"solution": "Решение.  Свет распространяется прямолинейно. Построим луч, который будет соединять точку, находящуюся на границе тёмной области с источником света (см. рис.), получим прямоугольный треугольник. Рассмотрим прямоугольные треугольники ABS и LMS, они подобны:Сторона AB равна половине искомого диаметра, следовательно, диаметр равен 0,3 м. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1230",
	"problem": "За точечным источником света S на расстоянии l = 0,1 м от него поместили картонный круг диаметром d  =  0,15 м. Какой диаметр имеет тень от этого круга на экране, находящемся на расстоянии L = 0,2 м за кругом? Плоскости круга и экрана параллельны друг другу и перпендикулярны линии, проходящей через источник и центр круга. 1)  30 см2)  40 см3)  45 см4)  60 см",
	"solution": "Решение.  Свет распространяется прямолинейно. Построим луч, который будет соединять точку, находящуюся на границе тёмной области с источнком света (см. рис.), получим прямоугольный треугольник. Рассмотрим прямоугольные треугольники ABS и LMS, они подобны:Сторона AB равна половине искомого диаметра, следовательно, диаметр равен 0,45 м или 45 см. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1384",
	"problem": "Котёнок бежит к плоскому зеркалу З со скоростью V = 0,2 м/с. Само зеркало движется в сторону котёнка со скоростью u = 0,05 м/с (см. рис.). С какой скоростью котёнок приближается к своему изображению в зеркале? 1)  0,5 м/с 2)  0,45 м/с 3)  0,3 м/с 4)  0,25 м/с",
	"solution": "Решение. Представим сначала более простой случай: пусть котёнок  бежит к зеркалу, но зеркало неподвижно. Изображение котёнка будет приближаться к зеркалу с той же по модулю скоростью, что и котёнок. Значит, котёнок приближается к своему отражению со скоростью равной сумме его скорости и скорости его отражения.Пусть теперь зеркало движется к котёнку со скоростью u = 0,05 м/с. Перейдём в систему отсчёта, где зеркало неподвижно, в этой системе отсчёта скорость котёнка направлена к зеркалу и равна 0,2 м/с + 0,05 м/с = 0,25 м/с. Значит, котёнок приближается к своему отражению со скоростью 2 · 0,25 м/с  =  0,5 м/с. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1411",
	"problem": "Котёнок бежит к плоскому зеркалу З со скоростью V = 0,3 м/с. Само зеркало движется в сторону от котёнка со скоростью u = 0,05 м/с (см. рис.). С какой скоростью котёнок приближается к своему изображению в зеркале? 1)  0,2 м/с 2)  0,25 м/с 3)  0,5 м/с 4)  0,55 м/с",
	"solution": "Решение. Представим сначала более простой случай: пусть котёнок  бежит к зеркалу, но зеркало неподвижно. Изображение котёнка будет приближаться к зеркалу с той же по модулю скоростью, что и котёнок. Значит, котёнок приближается к своему отражению со скоростью равной сумме его скорости и скорости его отражения.Пусть теперь зеркало движется от котёнка со скоростью u = 0,05 м/с. Перейдём в систему отсчёта, где зеркало неподвижно, в этой системе отсчёта скорость котёнка направлена к зеркалу и равна 0,3 м/с − 0,05 м/с = 0,25 м/с. Значит, изображение котёнок приближается к своему отражению со скоростью 2 · 0,25 м/с  =  0,5 м/с. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1575",
	"problem": "К электромагнитным волнам относятся:А. волны на поверхности воды.Б. радиоволны.В. световые волны. Правильный ответ: 1)  только А2)  только Б3)  только В4)  Б и В",
	"solution": "Решение. Из перечисленных к электромагнитым волнам относятся радиоволны и световые волны.  Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1602",
	"problem": "На рисунке приведена шкала электромагнитных волн. Укажите, к какому виду излучения относятся области 1, 2 и 3.1)  1 – ультрафиолетовое излучение; 2 – инфракрасное излучение; 3 – рентгеновское излучение2)  1 – инфракрасное излучение; 2 – ультрафиолетовое излучение; 3 – рентгеновское излучение3)  1 – рентгеновское излучение; 2 – инфракрасное излучение; 3 – ультрафиолетовое излучение4)  1 – рентгеновское излучение; 2 – ультрафиолетовое излучение; 3 – инфракрасное излучение",
	"solution": "Решение. Область 1 находится между радиоизлучением и видимым светом, такое излучение является инфракрасным, область 2  — область ультрафиолетового света, область 3  — рентгеновское излучение. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1629",
	"problem": "Закон прямолинейного распространения света объясняет А. образование тени Б. солнечное затмение  Правильный ответ: 1)  только А 2)  только Б 3)  и А, и Б 4)  ни А, ни Б",
	"solution": "Решение. Закон прямолинейного распространения света объясняет и образование тени и солнечное затмение. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1656",
	"problem": "На рисунке изображены точечный источник света L, предмет K и экран, на котором получают тень от предмета. По мере удаления источника от предмета и экрана (см. рис.) 1)  размеры тени будут уменьшаться2)  размеры тени будут увеличиваться3)  границы тени будут размываться4)  границы тени будут становиться более чёткими",
	"solution": "Решение. Из геометрических соображений, при мере удаления источника от предмета и экрана размеры тени будут уменьшаться. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1693",
	"problem": "Какая из представленных на рисунке схем хода параллельного пучка лучей соответствует случаю дальнозоркого глаза?",
	"solution": "Решение. Дальнозоркость характеризуется тем, что фокус параллельных лучей после преломления их в глазу оказывается лежащим позади сетчатки. Чтобы это исправить, нужны собирающие линзы, что и изображено на рисунке 3. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "94",
	"problem": "На рисунке показаны положения главной оптической оси линзы (прямая а), предмета S и его изображения S1. Согласно рисунку 1)  линза является собирающей2)  линза является рассеивающей3)  линза может быть как собирающей, так и рассеивающей4)  изображение не может быть получено с помощью линзы",
	"solution": "Решение. Изображение получилось прямым и уменьшенным. Прямое изображение при помощью собирающей линзы возможно получить только в том случае, если предмет расположен между фокусом и линзой. Однако в таком случае изображение получится увеличенным. Следовательно, данное изображение невозможно получить с помощью собирающей линзы. С помощью рассеивающей возможно получить такое изображение. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "661",
	"problem": "На каком из рисунков правильно показан ход луча, проходящего через стеклянную пластину, находящуюся в воздухе? 1)  12)  23)  34)  4",
	"solution": "Решение. При переходе из оптически менее плотной среды в оптически более плотную луч приближается к перпендикуляру к поверхности, т. е. угол преломления становится меньше угла падения. При обратном переходе наблюдается отклонение луча от нормали. При этом луч может выйти из среды под нулевым углом, т. е. перпендикулярно границе среды, только если он падает под таким же нулевым углом.  Таким образом, ход луча верно изображён на рисунке 2. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "121",
	"problem": "На рисунке показаны положения главной оптической оси линзы (прямая a) предмета S и его изображения S1. Согласно рисунку 1)  линза является собирающей2)  линза является рассеивающей3)  линза может быть как собирающей, так и рассеивающей4)  изображение не может быть получено с помощью линзы",
	"solution": "Решение. Изображение получилось прямым и увеличенным. Данное изображение можно получить, если расположить собирающую линзу слева от предмета. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "715",
	"problem": "Из воздуха на поверхность воды падает луч света. Под слоем воды располагается стекло. Известно, что показатель преломления стекла больше показателя преломления воды. На каком рисунке правильно изображён ход светового луча? 1)  12)  23)  34)  4",
	"solution": "Решение. При переходе из оптически менее плотной среды в оптически более плотную луч приближается к перпендикуляру к поверхности, т. е. угол преломления становится меньше угла падения. При этом луч может выйти из среды под нулевым углом, т. е. перпендикулярно границе среды, только если он падает под таким же нулевым углом.  Таким образом, ход луча верно изображён на рисунке 3. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "256",
	"problem": "Изображение предмета в рассеивающей линзе 1)  действительное увеличенное2)  действительное уменьшенное3)  мнимое увеличенное4)  мнимое уменьшенное",
	"solution": "Решение. Изображение предмета в рассеивающей линзе всегда мнимое и уменьшенное. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1320",
	"problem": "Луч света переходит из стекла в воздух, преломляясь на границе раздела двух сред (см. рис.). Какое из направлений 1–4 соответствует преломленному лучу? 1)  12)  23)  34)  4",
	"solution": "Решение. При переходе из более оптически плотной среды в менее оптически плотную угол преломления больше угла падения, следовательно, преломлённому лучу соответствует луч под номером 4. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "472",
	"problem": "Предмет находится на расстоянии 4F от собирающей линзы. Изображение предмета в линзе будет 1)  мнимым увеличенным2)  мнимым уменьшенным3)  действительным увеличенным4)  действительным уменьшенным",
	"solution": "Решение. Построим изображение при этом один луч пустим параллельно главной оптической оси, а второй  — через оптический центр.Таким образом, изображение получается действительным и уменьшенным.  Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "688",
	"problem": "На рисунке изображён ход падающего на линзу луча. Ходу прошедшего через линзу луча соответствует пунктирная линия 1)  12)  23)  34)  4",
	"solution": "Решение. Луч, пущенный под углом к главной оптической оси после прохождения через собирающую линзу, пойдёт в точку пересечения параллельного луча, проходящего через центр линзы и фокальной плоскости. Эта точка находится выше точки пересечения падающего луча и линзы, поэтому после преломления он пойдёт вверх под углом к главной оптической оси. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "742",
	"problem": "На тонкую собирающую линзу падает луч света. В каком направлении луч пойдёт после выхода из линзы? 1)  12)  23)  34)  4",
	"solution": "Решение. Луч, пущенный под углом к главной оптической оси после прохождения через собирающую линзу, пойдёт в точку пересечения параллельного луча, проходящего через центр линзы и фокальной плоскости. Эта точка находится выше точки пересечения падающего луча и линзы, поэтому после преломления он пойдёт вверх под углом к главной оптической оси. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "796",
	"problem": "На рисунках показана тонкая собирающая линза, находящаяся на линии AA', и её главная оптическая ось (горизонтальная пунктирная линия). Ход луча света 1 через эту линзу изображён 1)  правильно только на рис. 12)  правильно только на рис. 23)  правильно и на рис. 1, и на рис. 24)  неправильно и на рис. 1, и на рис. 2 Указание.Анализируйте качественный ход лучей.",
	"solution": "Решение. Луч, пущенный под углом к главной оптической оси и проходящий через центр линзы, не изменит направления. Поэтому ход луча на рис. 1 верен.Луч, пущенный под углом к главной оптической оси, после прохождения через линзу, пойдёт в точку пересечения параллельного луча, проходящего через центр линзы, и фокальной плоскости. Это означает, что ход луча на рис. 2 верен. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "823",
	"problem": "На рисунках показана тонкая рассеивающая линза, находящаяся на линии AA', и её главная оптическая ось (горизонтальная пунктирная линия). Ход луча света 1 через эту линзу изображён 1)  правильно только на рис. 12)  правильно только на рис. 23)  правильно и на рис. 1, и на рис. 24)  неправильно и на рис. 1, и на рис. 2",
	"solution": "Решение. Луч, пущенный под углом к главной оптической оси рассеивающей линзы, должен отклониться от неё, т. е. угол наклона должен увеличиваться. Поэтому ход луча на рис. 1 неверен.Луч, пущенный параллельно оптической оси рассеивающей линзы, должен рассеиваться так, чтобы продолжение этого луча попадало в фокус линзы, поэтому ход луча на рис. 2 неверен. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "914",
	"problem": "На рисунке изображены оптическая ось ОО1 тонкой линзы, предмет А и его изображение  А1,  а  также  ход  двух  лучей,  участвующих  в  формировании изображения. Согласно рисунку фокус линзы находится в точке 1)  1, причём линза является собирающей2)  2, причём линза является собирающей3)  1, причём линза является рассеивающей4)  2, причём линза является рассеивающей",
	"solution": "Решение. Поскольку параллельный луч после преломления прошёл через точку 2 на оптической оси, фокус расположен в точке 2. Причём линза является собирающей, поскольку луч отклонился в сторону главной оптической оси. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1257",
	"problem": "На рисунке показаны собирающая линза, её главная оптическая ось О1О2, ход луча АА1А2 (до и после линзы), а также прямая СС1, проходящая через оптический центр линзы. В какой из обозначенных на рисунке точек находится фокус линзы?  1)  в точке 02)  в точке 13)  в точке 24)  ни в одной из указанных точек",
	"solution": "Решение. Параллельные лучи, проходящие через линзу сходятся в фокальной плоскости линзы. Луч, проходящий через оптический центр линзы не преломляется. Таким образом, точка пересечения прямых A1A2 и CC1 находится в фокальной плоскости линзы, значит, точка 1  — фокус линзы. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1284",
	"problem": "На рисунке показаны рассеивающая линза, её главная оптическая ось О1О2, ход луча АА1А2 (до и после линзы), а также прямая СС1, проходящая через оптический центр линзы. В какой из обозначенных на рисунке точек находится фокус линзы? 1)  в точке 02)  в точке 13)  в точке 24)  ни в одной из указанных точек",
	"solution": "Решение. Параллельные лучи, проходящие через линзу сходятся в фокальной плоскости линзы, также в фокальной плоскости могут сходится продолжения этих лучей. Луч, проходящий через оптический центр линзы не преломляется. Таким образом, точка пересечения прямых A1A2 и CC1 находится в фокальной плоскости линзы, значит, точка 1  — фокус линзы. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1488",
	"problem": "Линза, фокусное расстояние которой F, даёт действительное увеличенное изображение предмета. На каком расстоянии от линзы находится предмет? 1)  между F и 2F2)  большем 2F3)  меньше F4)  равном 2F",
	"solution": "Решение. Действительное увеличенное изображение предмета получится только в том случае когда предмет находится на расстоянии между F и 2F. На  расстоянии большем 2F изображение будет уменьшенным, на расстоянии меньше F  — мнимым, а на расстоянии равном 2F  — равным по размеру предмету. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1515",
	"problem": "На рисунке изображены оптическая ось ОО1 тонкой линзы, предмет А и его изображение А1, а также ход двух лучей, участвующих в образовании изображения.  Согласно рисунку оптический центр линзы находится в точке 1)  1, причём линза является собирающей2)  2, причём линза является собирающей3)  1, причём линза является рассеивающей4)  2, причём линза является рассеивающей",
	"solution": "Решение. Луч, падающий перпендикулярно линзе отклоняется к оптической оси линзы, проходя через её фокус, следовательно, линза  — собирающая. Луч, который проходит через линзу не отклоняясь, проходит через оптический центр линзы, следовательно, точка 1  — оптический центр линзы. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1542",
	"problem": "Тонкая собирающая линза, фокусное расстояние которой F, даёт мнимое изображение предмета. На каком расстоянии от линзы находится предмет? 1)  меньше F2)  больше F и меньше 2F3)  равном 2F4)  больше 2F",
	"solution": "Решение. Собирающая линза даёт мнимое изображение предмета только в том случае, когда расстояние от предмета до линзы не превышает фокусное. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "3316",
	"problem": "На рисунке изображены три предмета: А, Б и В. Изображение какого(-их) предмета(-ов) в тонкой собирающей линзе, фокусное расстояние которой F, будет уменьшенным, перевёрнутым и действительным? 1)  только А2)  только Б3)  только В4)  всех трёх предметов",
	"solution": "Решение. Изображение предмета будет уменьшенное, перевернутое если предмет находится за двойным фокусом собирающей линзы. Ответ: 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1689",
	"problem": "3 л воды, взятой при температуре 20 °C, смешали с водой при температуре 100 °C. Температура смеси оказалась равной 40 °C. Чему равна масса горячей воды? Теплообменом с окружающей средой пренебречь.",
	"solution": "Решение. Более холодная вода нагрелась за счет остывания горячей воды:  Масса воды вычисляется по формуле: Выражаем массу горячей воды:  Ответ: 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "3312",
	"problem": "На рисунке представлен график зависимости температуры t твёрдого тела от полученного им количества теплоты Q. Масса тела 2 кг. Чему равна удельная теплоёмкость вещества этого тела? Ответ запишите в джоулях на килограмм на градус Цельсия.",
	"solution": "Решение. При передаче твердому телу 50 кДж тепла его температура увеличилась на 50 °C. Исходя из этого, найдём удельную теплоёмкость тела:Ответ: 500.",
	"answer": "500"
}, {
	"id": "8783",
	"problem": "На рисунке изображён график зависимости температуры t двух килограммов некоторой жидкости от сообщаемого ей количества теплоты Q.Чему равна удельная теплоёмкость этой жидкости? В ответ запишите в ",
	"solution": "Решение. Удельная теплоёмкость  — величина, характеризующая количество теплоты, необходимое для того, чтобы нагреть тело массой 1 кг на 1 градус. Определив из графика затраченное на нагрев количество теплоты в джоулях с 20 °C до 40 °С, находим:Ответ: 1600.",
	"answer": "1600"
}, {
	"id": "8784",
	"problem": "На рисунке изображён график зависимости температуры t четырёх килограммов некоторой жидкости от сообщаемого ей количества теплоты Q.Чему равна удельная теплоёмкость этой жидкости? В ответ запишите число без указания единиц измерения.",
	"solution": "Решение. Удельная теплоёмкость  — величина, характеризующая количество теплоты, необходимое для того, чтобы нагреть тело массой 1 кг на 1 градус. Определив из графика затраченное на нагрев количество теплоты в джоулях с 20 °C до 40 °С, находим: Ответ: 800.",
	"answer": "800"
}, {
	"id": "8786",
	"problem": "На рисунке представлен график зависимости температуры от времени для процесса нагревания слитка свинца массой 1 кг. Какое количество теплоты получил свинец за 10 мин нагревания? Ответ дайте в килоджоулях. (Удельная теплоёмкость свинца  — )",
	"solution": "Решение. Из графика находим, что за 10 минут свинец нагрелся на 227 – 27 = 200 °C. Вычислим количество теплоты, полученное свинцом:Ответ: 26.",
	"answer": "26"
}, {
	"id": "8789",
	"problem": "На рисунке представлен график зависимости температуры от времени для процесса нагревания слитка свинца массой 1 кг. Какое количество теплоты получил свинец за 15 мин нагревания? Ответ дайте в килоджоулях. (Удельная теплоёмкость свинца  — 130 Дж/(кг·°С).)",
	"solution": "Решение. Из графика находим, что за 15 минут свинец нагрелся на 327 – 27 = 300 °C. Вычислим количество теплоты, полученное свинцом:Ответ: 39.",
	"answer": "39"
}, {
	"id": "8799",
	"problem": "Сколько литров воды при 83 °C нужно добавить к 4 л воды при 20 °C, чтобы получить воду температурой 65 °С? Теплообменом с окружающей средой пренебречь.",
	"solution": "Решение. Плотность воды равна 1 кг/л, теплоемкость равна 4 200 Дж/кг. Таким образом, изначально мы имеем  m0 = 4 кг воды при температуре t0 = 20 °C. Добавляется некоторое количество воды массой m1 при температуре  t1 = 83 °C. Конечная температура смеси равна tкон, а её масса m0 + m1.Составим уравнение теплового баланса для процесса:   — отданное в процессе тепло;   — полученное в процессе тепло; Таким образом,  следовательно, необходимо 10 л воды. Ответ: 10.",
	"answer": "10"
}, {
	"id": "8806",
	"problem": "Какое количество теплоты выделится при конденсации 2 кг пара, взятого при температуре кипения, и последующего охлаждения воды до 40 °C при нормальном атмосферном давлении? Ответ выразите в килоджоулях.",
	"solution": "Решение. В данном случае тепло отдавали пар и получившаяся из него вода. Пар отдал:вода отдала:Таким образом: Ответ: 5104.",
	"answer": "5104"
}, {
	"id": "8807",
	"problem": "Три литра воды, взятой при температуре 20 °C, смешали с водой при температуре 100 °C. Температура смеси оказалась равной 40 °C. Чему равна масса горячей воды? Теплообменом с окружающей средой пренебречь.",
	"solution": "Решение. Составим уравнение теплового баланса для процесса:  Получала тепло вода при температуре 20 °С, отдавала  — при 100 °С. Обозначим массу воды при 20 °С за m1, при 100 °С  — за m2. ТогдаВода отдала:Из уравнения теплового баланса находим, что: Учитывая, что плотность воды 1 кг/л, находим, что m1 = 3 кг, тогда  m2 = 1 кг. Ответ: 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "8808",
	"problem": "Какое количество теплоты необходимо, чтобы нагреть 1 л воды от 20 °C до 100 °C? Вода нагревается в алюминиевой кастрюле массой 200 г. Тепловыми потерями пренебречь. (Удельная теплоёмкость алюминия  — 920 Дж/(кг·°С), воды  — 4200 Дж/(кг·°С).) Ответ дайте в килоджоулях.",
	"solution": "Решение. В данном случае тепло получают  кастрюля и вода. Для нагревания воды необходимо:Для нагревания кастрюли:Таким образом: Ответ: 350,72.",
	"answer": "350,72"
}, {
	"id": "8809",
	"problem": "Сколько спирта надо сжечь, чтобы нагреть воду массой 2 кг на 29 °C? Считать, что вся энергия, выделенная при сгорании спирта, идёт на нагревание воды. (Удельная теплота сгорания спирта 2,9·107Дж/кг, удельная теплоёмкость воды 4200 Дж/(кг·°С)). Ответ дайте в граммах.",
	"solution": "Решение. Составим уравнение теплового баланса для процесса: Получала тепло вода, отдавал  — спирт. Обозначим массу воды за m1, спирта  — за m2. ТогдаСпирт отдал:Из уравнения теплового баланса находим, что: Ответ: 8,4.",
	"answer": "8,4"
}, {
	"id": "8810",
	"problem": "Какое количество теплоты необходимо для плавления куска свинца массой 2 кг, взятого при температуре 27 °C? (Удельная теплоёмкость свинца  — 130 Дж/(кг·°С), удельная теплота плавления свинца  — 25 кДж/кг.) Ответ дайте в кДж.",
	"solution": "Решение. Сначала необходимо нагреть кусок свинца до температуры плавления  — 327 C°:Потом расплавить:Таким образом: Ответ: 128.",
	"answer": "128"
}, {
	"id": "8811",
	"problem": "В стакан, содержащий лед при температуре −5 °C, налили воду, имеющую температуру 40 °C. Каково отношение массы воды к массе льда, если весь лед растаял и в стакане установилась температура 0 °C? Теплообменом с окружающим воздухом пренебречь. (Удельная теплоёмкость воды  — 4,2 кДж/(кг·°С), льда  — 2,1  кДж/(кг·°С), удельная теплота плавления льда  — 330 кДж/кг.) Ответ дайте с точностью до сотых.",
	"solution": "Решение. Составим уравнение теплового баланса для процесса:  Получал тепло лёд в процессе нагревания и плавления, отдавала  — вода. Обозначим массу воды за mв, льда  — за mл. ТогдаВода отдала: Из уравнения теплового баланса находим, что: Ответ: 2,03.",
	"answer": "2,03"
}, {
	"id": "8812",
	"problem": "По результатам нагревания кристаллического вещества массой 5 кг построен график зависимости температуры этого вещества от количества подводимого тепла. Считая, что потерями энергии можно пренебречь, определите, какое количество теплоты потребовалось для нагревания 1 кг этого вещества в жидком состоянии на 1 °C? Ответ запишите в джоулях.",
	"solution": "Решение. Вещество находилось в жидком состоянии после горизонтального участка, соответствующего плавлению. Из графика находим, что для нагревания пяти кг вещества от 80 °С до 100 °С потребовалось 1250 – 1050 = 200 кДж. Следовательно, удельная теплоёмкость этого вещества в жидком состоянии равнаКоличество теплоты, требуемое для нагревания 1 кг этого вещества в жидком состоянии на 1 °C, равно 2000 Дж. Ответ: 2000.",
	"answer": "2000"
}, {
	"id": "8813",
	"problem": "Какое количество теплоты выделится при охлаждении и кристаллизации воды массой 1 кг, взятой при температуре 10 °С? Ответ дайте в килоджоулях. Удельная теплоёмкость воды 4,2 кДж/(кг·°С), удельная теплота плавления льда 330 кДж/кг.",
	"solution": "Решение. Сначала вода охлаждается до температуры кристаллизации  — 0 °C:Потом кристаллизуется:Таким образом: Ответ: 372.",
	"answer": "372"
}, {
	"id": "8814",
	"problem": "Литровую кастрюлю, полностью заполненную водой, из комнаты вынесли на мороз. Зависимость температуры воды от времени представлена на рисунке. Какое количество теплоты выделилось при кристаллизации и охлаждении льда? Ответ запишите в килоджоулях. (Удельная теплота плавления льда  — 330 кДж/кг.)",
	"solution": "Решение. Поскольку объём воды равен одному литру, масса воды равна одному килограмму. Таким образом, кристаллизовался 1 кг льда, выделив при этомТакже тепло выделялось при охлаждении льда:Следовательно, при кристаллизации и охлаждении льда выделилось 372 кДж энергии. Ответ: 372.",
	"answer": "372"
}, {
	"id": "8815",
	"problem": "Какое количество теплоты потребуется, чтобы в алюминиевом чайнике массой 700 г вскипятить 2 кг воды? Первоначально чайник с водой имели температуру 20 °C. Ответ дайте в килоджоулях. Удельную теплоёмкость алюминия считать равной ",
	"solution": "Решение. Вскипятить означает довести до температуры кипения. Для нагревания чайника необходимоДля нагревания воды: Всего потребуется Ответ: 723,52.",
	"answer": "723,52"
}, {
	"id": "9044",
	"problem": "3 л воды, взятой при температуре 20 °C, смешали с водой при температуре 100 °C. Температура смеси оказалась равной 40 °C. Чему равна масса горячей воды? Теплообменом с окружающей средой пренебречь.",
	"solution": "Решение. Более холодная вода нагрелась за счет остывания горячей воды:  Масса воды вычисляется по формуле: Выражаем массу горячей воды:  Ответ: 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "9112",
	"problem": "При нагревании куска металла массой 200 г от 20 °C до 60 °C его внутренняя энергия увеличилась на 2400 Дж. Какова удельная теплоёмкость металла? Ответ запишите в джоулях на килограмм на градус Цельсия.",
	"solution": "Решение. Удельная теплоёмкость металла  — это количество теплоты, которое необходимо сообщить одному килограмму металла для того, чтобы он нагрелся на 1 C°. Вычислим удельную теплоёмкость данного металла:Ответ: 300.",
	"answer": "300"
}, {
	"id": "9114",
	"problem": "На рисунке представлен график зависимости температуры от полученного количества теплоты для вещества массой 2 кг. Первоначально вещество находилось в твёрдом состоянии. Определите удельную теплоту плавления вещества. Ответ запишите в килоджоулях на килограмм.",
	"solution": "Решение. Удельная теплота плавления  — это величина энергии, необходимая, чтобы расплавить единицу массы. На графике плавлению соответствует горизонтальный участок. Таким образом, Ответ: 25.",
	"answer": "25"
}, {
	"id": "9115",
	"problem": "В тепловой машине потери энергии составляют  от энергии, выделяющейся при сгорании топлива. Чему равен КПД этой тепловой машины? Ответ запишите в виде десятичной дроби.",
	"solution": "Решение. КПД η есть отношение полезной работы к полной, или, иначе говоря, та часть полной работы, которая идёт на совершение полезной работы. Потери энергии  — это часть полной работы, которая не используется для совершения полезной работы, поэтому для нахождения КПД нужно вычесть из единицы величину потерь. Тогда  Ответ: 0,6.",
	"answer": "0,6"
}, {
	"id": "9116",
	"problem": "В тепловой машине потери энергии составляют  от энергии, выделяющейся при сгорании топлива. Чему равен КПД этой тепловой машины? Ответ выразите в процентах.",
	"solution": "Решение. КПД η есть отношение полезной работы к полной, или, иначе говоря, та часть полной работы, которая идёт на совершение полезной работы. Потери энергии  — это часть полной работы, которая не используется для совершения полезной работы, поэтому для нахождения КПД нужно вычесть из единицы величину потерь. Тогда  %. Ответ: 40.",
	"answer": "40"
}, {
	"id": "9117",
	"problem": "Двигатель трактора совершил полезную работу 23 МДж, израсходовав при этом 2 кг бензина. Найдите КПД двигателя трактора (удельную теплоту сгорания бензина принять равной 46 МДж/кг). Ответ дайте в %.",
	"solution": "Решение. КПД есть отношение полезной работы A1 к полной совершённой работе A2. Полной работой является энергия, которая выделилась при сжигании 2 кг бензина. Тогда КПД равен: где m  — масса бензина, q  — удельная теплота сгорания бензина.Используя табличные данные и условия задачи, находим: Ответ: 25.",
	"answer": "25"
}, {
	"id": "9118",
	"problem": "Пластилиновый шар упал без начальной скорости с высоты 5 м на каменный пол. Считая, что вся кинетическая энергия шара, приобретённая им за время свободного падения, превратилась во внутреннюю энергию пластилина, найдите, на сколько градусов нагрелся шар. Удельная теплоёмкость пластилина 2,5 кДж/(кг · °С). Ответ запишите в градусах Цельсия.",
	"solution": "Решение. Кинетическая энергия шара, приобретённая им за время падения будет равна его начальной потенциальной энергии, используя этот факт найдём на сколько градусов нагрелся шар:Ответ: 0,02.",
	"answer": "0,02"
}, {
	"id": "12421",
	"problem": " На рисунке представлен график зависимости температуры t твёрдого тела от полученного им количества теплоты Q. Масса тела  — 2 кг. Чему равна удельная теплоёмкость вещества этого тела? Ответ запишите в джоулях на килограмм на градус Цельсия.",
	"solution": "Решение. Заметим, что тело нагревалось и при этом не переходило из одного фазового состояния в другое, то есть вся подводимая теплота расходовалась на повышение температуры тела. Из графика видно, что тело, получив 300 кДж теплоты, нагрелось на 400 °C − 100 °C = 300 °C.  Теплота Q, полученная при нагревании тела, теплоёмкость c тела и температура Δt, на которую нагрелось тело, связаны уравнением:  откудаОтвет: 500.",
	"answer": "500"
}, {
	"id": "13135",
	"problem": "Медное тело при охлаждении на 10 °C отдаёт количество теплоты, равное 8000 Дж. Чему равна масса этого тела? Ответ запишите в килограммах. Удельная теплоемкость меди 400  Дж/(кг · °С)",
	"solution": "Решение. При охлаждении без фазовых переходов тело отдаёт количество теплоты  где c  — удельная теплоёмкость тела. Откуда,Ответ: 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "14149",
	"problem": "На рисунке представлен график зависимости температуры T твёрдого тела от полученного им количества теплоты Q. Масса тела равна 2 кг. Чему равна удельная теплоёмкость вещества этого тела (в Дж/кг · °С)?",
	"solution": "Решение. Удельная теплоёмкость равна  Из графика Q  =  300 кДж  =  300 000 Дж при Ответ: 500.",
	"answer": "500"
}, {
	"id": "14174",
	"problem": "На рисунке представлен график зависимости температуры t твёрдого тела от отданного им количества теплоты Q. Чему равна масса охлаждаемого тела (в кг), если известно, что его удельная теплоёмкость 500 Дж/кг · °С?",
	"solution": "Решение. Количество теплоты, которое выделяется при охлаждении, определяется по формуле   Из графика  |Q|  =  200 кДж  =  200 000 Дж при  ТогдаОтвет: 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "14199",
	"problem": "Какое количество теплоты выделяется при превращении 500 г воды, взятой при 0 °C, в лёд при температуре −10 °C? Потерями энергии на нагревание окружающего воздуха пренебречь. Ответ выразите в килоджоулях с точностью до десятых долей.",
	"solution": "Решение. Вода отвердевает при tпл  =  0 °C и отдаёт количество теплоты   Полученный лёд охлаждается от tпл  =  0 °C  до t  =  −10 °C, выделяя  Всего в результате выделяется  Ответ: 175,5.",
	"answer": "175,5"
}, {
	"id": "14224",
	"problem": "Какое количество теплоты необходимо для превращения 500 г воды, взятой при температуре 0 °C, в стоградусный пар? Потерями энергии на нагревание окружающего воздуха пренебречь. Ответ выразите в килоджоулях и округлите до целого числа.",
	"solution": "Решение. Вода наргевается от tпл  =  0 °C до t  =  100 °C и получит количество теплоты  Для превращения в пар потребуется  Всего в результате необходимоv  Ответ: 1360.",
	"answer": "1360"
}, {
	"id": "14249",
	"problem": "Сколько литров воды при 83 °C нужно добавить к 4 л воды при 20 °C, чтобы получить воду температурой 65 °C? Теплообменом с окружающей средой пренебречь.",
	"solution": "Решение. Горячая вода охлаждается и отдаёт теплоту  холодная вода нагревается и получает теплоту  причём  Уравнение теплообмена  Тогда получаем:  ОткудаОтвет: 10.",
	"answer": "10"
}, {
	"id": "14274",
	"problem": "Нагретый камень массой 5 кг, охлаждаясь в воде массой 2 кг на 4 °C, нагревает её на 1 °C. Чему равна удельная теплоёмкость камня (в Дж/кг · °С)? Тепловыми потерями можно пренебречь.",
	"solution": "Решение. Нагретый камень охлаждается и отдает теплоту  холодная вода нагревается и получает теплоту  Уравнение теплообмена  Тогда получаем:  Откуда: Ответ: 420.",
	"answer": "420"
}, {
	"id": "14299",
	"problem": "Нагретый камень массой 5 кг, охлаждаясь в воде на  передаёт ей количество теплоты Q  =  2,1 кДж. Чему равна удельная теплоёмкость вещества камня (в Дж/кг · °С)?",
	"solution": "Решение. Удельную теплоёмкость вещества можно найти по формуле:Ответ: 420.",
	"answer": "420"
}, {
	"id": "14324",
	"problem": "На сколько градусов нагреется вода объёмом V  =  2 л, если ей сообщить количество теплоты Q  =  50,4 кДж?",
	"solution": "Решение. Для нагревания требуется количество теплоты, равное  причём  Тогда:Ответ: 6.",
	"answer": "6"
}, {
	"id": "14556",
	"problem": "Какое количество теплоты необходимо, чтобы кусок олова массой 1 кг нагреть на 10 °С? Ответ дайте в джоулях.",
	"solution": "Решение. Количество теплоты при нагревании равно  Из справочника удельная теплоёмкость олова равна 230 Дж/(кг · °С). Вычисляем:  Ответ: 2300.",
	"answer": "2300"
}, {
	"id": "14582",
	"problem": "В печь поместили некоторое количество алюминия. Диаграмма изменения температуры алюминия с течением времени показана на рисунке. Печь при постоянном нагреве передаёт алюминию каждую минуту количество теплоты, равное в среднем 1 кДж. Какое количество теплоты потребовалось для плавления алюминия? Ответ дайте в кДж",
	"solution": "Решение. При плавлении тела его температура остается неизменной. Следовательно, плавление длилось 15 мин. Учитывая, что тело получает от нагревателя 1 кДж за минуту, за 15 минут тело получит 15 кДж теплоты. Ответ: 15.",
	"answer": "15"
}, {
	"id": "19605",
	"problem": "Чему равна масса льда, взятого  при температуре −10 °C, если на его нагревание до температуры плавления было затрачено количество теплоты, равное 4200 Дж.",
	"solution": "Решение. При нагревании льда до температуры плавления количество теплоты равно  Отсюда масса льдаОтвет: 0,2.",
	"answer": "0,2"
}, {
	"id": "12437",
	"problem": "В таблице приведена зависимость заряда q, протёкшего через резистор сопротивлением 2 Ом, от времени t. Какое количество теплоты выделится в резисторе за первые 4 секунды, если сила протекающего тока постоянна? t, с012345q, Кл0246810",
	"solution": "Решение. По условию сила протекающего тока постоянна. Найдём силу протекающего тока:  Количество теплоты, выделяемое на сопротивлении рассчитывается по формуле:Ответ: 32 Дж.",
	"answer": " 32 Дж"
}, {
	"id": "8826",
	"problem": "Какое количество теплоты выделится при конденсации 2 кг пара, взятого при температуре кипения, и последующего охлаждения воды до 40 °C при нормальном атмосферном давлении?",
	"solution": "Решение. В данном случае тепло отдавали пар и получившаяся из него вода. Пар отдал:вода отдала:Таким образом: Ответ: 5104 кДж.",
	"answer": " 5104 кДж"
}, {
	"id": "8827",
	"problem": "Литровую кастрюлю, полностью заполненную водой, из комнаты вынесли на мороз. Зависимость температуры воды от времени представлена на рисунке. Какое количество теплоты выделилось при кристаллизации и охлаждении льда? Ответ запишите в килоджоулях. Примечание.Удельную теплоту плавления льда считать равной ",
	"solution": "Решение. Поскольку объём воды равен одному литру, масса воды равна одному килограмму. Таким образом, кристаллизовался 1 кг льда, выделив при этомТакже тепло выделялось при охлаждении льда:Следовательно, при кристаллизации и охлаждении льда выделилось 372 кДж энергии. Ответ: 372 кДж.",
	"answer": " 372 кДж"
}, {
	"id": "8828",
	"problem": "На рисунке представлен график зависимости температуры t от времени τ для куска льда массой 480 г, помещённого при температуре −20 °С в калориметр. В тот же калориметр помещён нагреватель. Найдите, какую мощность развивал нагреватель при плавлении льда, считая эту мощность в течение всего процесса постоянной. Теплоёмкостью калориметра и нагревателя можно пренебречь. (Удельная теплота плавления льда  — 330 кДж/кг.)",
	"solution": "Решение. Чтобы расплавить весь имеющийся лёд необходимо затратить энергию:Здесь m  — масса льда, λ  — удельная теплота плавления льда.Мощность нагревателя W  — есть расход энергии в единицу времени. Время плавления определяем по графику: Тогда, используя табличные данные и данные задачи, получаем:Ответ: 330 Вт.",
	"answer": " 330 Вт"
}, {
	"id": "8830",
	"problem": "Сколько граммов воды можно нагреть на спиртовке на 30 °C, если сжечь в ней 21 грамм спирта? КПД спиртовки (с учётом потерь теплоты) равен 30 %. (Удельная теплота сгорания спирта 2,9·107Дж/кг, удельная теплоёмкость воды 4200 Дж/(кг·°С)).",
	"solution": "Решение. При нагревании тела на температуру  тело получает количество теплоты  При сгорании тела выделяется энергия  Учитывая, что КПД спиртовки равен 30 %, получаем: Ответ: 1450 г.",
	"answer": " 1450 г"
}, {
	"id": "8833",
	"problem": "Какое минимальное количество теплоты необходимо для превращения в воду 500 г льда, взятого при температуре −10 °С? Потерями энергии на нагревание окружающего воздуха пренебречь. Ответ запишите в килоджоулях.",
	"solution": "Решение. Для нагревания льда до температуры плавления необходимо:Для превращения льда в воду:Таким образом: Ответ: 175,5 кДж.",
	"answer": " 175,5 кДж"
}, {
	"id": "8836",
	"problem": "В стакан массой 100 г, долго стоявший на улице, налили 200 г воды из лужи при температуре +10 °C и опустили в неё кипятильник. Через 5 минут работы кипятильника вода в стакане закипела. Пренебрегая потерями теплоты в окружающую среду, найдите мощность кипятильника. Удельная теплоёмкость материала стакана равна 600 Дж/(кг · °С). Ответ дайте в ваттах.",
	"solution": "Решение. Мощность кипятильника в данном случае определяется как  Из определения мощности мы можем найти количество теплоты  , переданное кипятильником мощностью  за время t, т. е. Из известных нам параметров, можно найти количество теплоты необходимое для нагрева воды массой  и стакана массой mc от начальной температуры  до температуры кипения воды Составим уравнения. Так как мы пренебрегаем потерями тепла в окружающую среду  — вся теплота, выработанная кипятильником, пойдет на нагрев воды и стакана, значит, процесс можно описать так:илиВыразим искомую мощность кипятильника  Ответ: 270 Вт.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "8841",
	"problem": "Тонкостенный сосуд содержит смесь льда и воды, находящуюся при температуре 0 °C. Масса льда 350 г, а масса воды 550 г. Сосуд начинают нагревать на горелке мощностью 1,5 кВт. Сколько времени понадобится, чтобы довести содержимое сосуда до кипения? Потерями теплоты и удельной теплоёмкостью сосуда, а также испарением воды можно пренебречь.",
	"solution": "Решение. Чтобы довести содержимое сосуда до кипения за время τ, необходимо расплавить лёд, а затем нагреть всю получившуюся воду до температуры кипения, следовательно, затратить энергию, равную Здесь m1, m2,  — массы льда и воды соответственно, λ  — удельная теплота плавления льда, c  — удельная теплоёмкость воды, t2  — температура кипения воды, t1  — исходная температура смеси лед-вода.Мощность горелки W есть расход энергии в единицу времени, откуда находим τ:Подставляя табличные данные и данные задачи, находим:Ответ: 5,5 мин.",
	"answer": " 5,5 мин"
}, {
	"id": "8842",
	"problem": "Теплоизолированный сосуд содержит смесь льда и воды, находящуюся при температуре 0 °C. Масса льда 40 г, а масса воды 600 г. В сосуд впускают водяной пар при температуре +100 °C. Найдите массу впущенного пара, если известно, что окончательная температура, установившаяся в сосуде, равна +20 °C.",
	"solution": "Решение. Окончательная температура положительна, значит, весь лед расплавился, и вся получившаяся вода нагрелась. При этом пар конденсировался и полученная вода остыла. С учетом этого запишем уравнение теплового баланса:и выразим отсюда массу пара:Здесь Qпол и Qотд  — полученная и отданная теплота соответственно, m1, m2, m3  — массы льда, воды, пара соответственно, λ  — удельная теплота плавления льда, c  — удельная теплоемкость воды, τ  — удельная теплота парообразования, t2  — конечная температура, t1  — исходная температура смеси лед-вода, t3  — температура пара.Переведя граммы в килограммы и подставляя данные задачи и табличные данные, получаем:Ответ: 25,4 г.",
	"answer": " 25,4 г"
}, {
	"id": "8845",
	"problem": "Сколько граммов спирта нужно сжечь в спиртовке, чтобы нагреть на ней воду массой 580 г на 80 °C? КПД спиртовки (с учётом потерь теплоты) равен 20%. (Удельная теплота сгорания спирта 2,9·107Дж/кг, удельная теплоёмкость воды 4200 Дж/(кг·°С)).",
	"solution": "Решение. При нагревании тела на температуру  тело получает количество теплоты  При сгорании тела выделяется энергия  Учитывая, что КПД спиртовки равен 20%, получаем: Ответ: 33,6 г.",
	"answer": " 33,6 г"
}, {
	"id": "8846",
	"problem": "Два однородных кубика привели в тепловой контакт друг с другом (см. рис.). Первый кубик изготовлен из цинка, длина его ребра 2 см, а начальная температура t1 = 1 °C. Второй кубик изготовлен из меди, длина его ребра 3 см, а начальная температура t2 = 74,2 °C. Пренебрегая теплообменом кубиков с окружающей средой, найдите температуру кубиков после установления теплового равновесия. Примечание.Плотности цинка и меди соответственно: Удельные теплоёмкости цинка и меди соответственно: ",
	"solution": "Решение. При нагревании(охлаждении) тела на температуру  тело получает(отдаёт) количество теплоты  Более горячее тело передаёт тепло более холодному, запишем уравнение теплового баланса:  Заметим, что теплоёмкости цинка и меди равны, поэтому их можно сократить. Раскроем скобки:Найдём массы кубиков:Подставим эти значения в формулу для конечной температуры:Ответ: ",
	"answer": " "
}, {
	"id": "8849",
	"problem": "Два однородных кубика привели в тепловой контакт друг с другом. Первый кубик изготовлен из меди, длина его ребра 3 см, а начальная температура t1  =  2 °C. Второй кубик изготовлен из алюминия, длина его ребра 4 см, а начальная температура t2  =  74 °C. Пренебрегая теплообменом кубиков с окружающей средой, найдите температуру кубиков после установления теплового равновесия. Примечание.Плотности алюминия и меди соответственно: Удельные теплоёмкости алюминия и меди соответственно: ",
	"solution": "Решение. При нагревании(охлаждении) тела на температуру  тело получает(отдаёт) количество теплоты  Более горячее тело передаёт тепло более холодному, запишем уравнение теплового баланса:  Раскроем скобки:Найдём массы кубиков:Подставим эти значения в формулу для конечной температуры:Ответ: ",
	"answer": " "
}, {
	"id": "8851",
	"problem": "В сосуд с водой положили кусок льда. Каково отношение массы льда к массе воды, если весь лёд растаял и в сосуде установилась температура 0 °С? Теплообменом с окружающим воздухом пренебречь. Начальные температуры воды и льда определите из графика зависимости температуры t от времени τ для воды и льда в процессе теплообмена.",
	"solution": "Решение. Лёд растает за счёт того, что вода будет остывать и тем самым отдавать своё тепло. Запишем это в формульном виде:  где   — теплоёмкость воды,   — удельная теплота плавления льда,   — масса воды и льда соответственно.Таким образом,  Ответ: 0,42.",
	"answer": " 0,42"
}, {
	"id": "8853",
	"problem": "В сосуд с водой положили кусок льда. Каково отношение массы воды к массе льда, если весь лёд растаял и в сосуде установилась температура 0 °С? Теплообменом с окружающим воздухом пренебречь. Начальную температуру воды и льда определите из графика зависимости t от времени  для воды и льда в процессе теплообмена. Удельная теплота плавления льда 330 кДж/кг. Ответ округлить до сотых.",
	"solution": "Решение. Лед растает за счёт того, что вода будет остывать и тем самым отдавать своё тепло. Запишем это в формульном виде:  где   — удельная теплоёмкость воды,   — удельная теплота плавления льда,   — масса воды и льда соответственно.Таким образом,  Ответ: 2,38.",
	"answer": " 2,38"
}, {
	"id": "8854",
	"problem": "Автомобиль УАЗ израсходовал 30 кг бензина за 2 ч. езды. Чему равна мощность двигателя автомобиля, если его КПД составляет 30%? (Удельная теплота сгорания бензина 4,6·107Дж/кг).",
	"solution": "Решение. Энергия, полученная двигателем от 30 кг бензина  КПД определяется как отношение полезной работы к энергии, потребляемой двигателем  Мощность двигателя  — это отношение полезной работы совершаемой двигателем ко времени:Ответ: 57,5 кВт.",
	"answer": " 57,5 кВт"
}, {
	"id": "9043",
	"problem": "Сколько литров воды при 83 °C нужно добавить к 4 л воды при 20 °C, чтобы получить воду температурой 65 °С? Теплообменом с окружающей средой пренебречь.",
	"solution": "Решение. Плотность воды равна 1 кг/л, теплоемкость равна 4 200 Дж/кг. Таким образом, изначально мы имеем  m0  =  4 кг воды при температуре t0 = 20 °C. Добавляется некоторое количество воды массой m1 при температуре  t1  =  83 °C. Конечная температура смеси равна tкон, а её масса m0 + m1.Составим уравнение теплового баланса для процесса:   — отданное в процессе тепло;   — полученное в процессе тепло; Таким образом,  следовательно, необходимо 10 л воды. Ответ: 10.",
	"answer": " 10"
}, {
	"id": "9045",
	"problem": "Какое количество теплоты выделится при кристаллизации 2 кг расплавленного олова, взятого при температуре кристаллизации, и последующем его охлаждении до 32 °C? (Удельная теплоёмкость олова  — 230 Дж/(кг · °С).)",
	"solution": "Решение. При кристаллизации олова выделяется  теплоты, где   — удельная теплота кристаллизации олова. При охлаждении выделится теплота  где c  — удельная теплоёмкость олова,   — температура плавления олова,  Всего при кристаллизации и охлаждении выделится теплота: Ответ: 210 кДж.",
	"answer": " 210 кДж"
}, {
	"id": "9046",
	"problem": "Двигатель трактора совершил полезную работу 23 МДж, израсходовав при этом 2 кг бензина. Найдите КПД двигателя трактора.",
	"solution": "Решение. При сгорании 2 кг бензина выделяется  теплоты, где q  — удельная теплота сгорания бензина. КПД рассчитывается по формуле:  Ответ: 25 %.",
	"answer": " 25 %"
}, {
	"id": "9047",
	"problem": "Как изменится внутренняя энергия 500 г воды, взятой при 20 °C, при её превращении в лёд при температуре 0 °C?",
	"solution": "Решение. При охлаждении воды до 0 °C выделится количество теплоты, равное:Затем при кристаллизации воды выделится количество теплоты, равное:Таким образом, всего вода отдаст  теплоты. Внутренняя энергия воды уменьшится на 207 кДж. Ответ:  207 кДж.",
	"answer": "  207 кДж"
}, {
	"id": "9048",
	"problem": "В тонкостенный сосуд налили воду, поставили его на электрическую плитку мощностью 800 Вт и начали нагревать. На рисунке представлен график зависимости температуры воды t от времени τ. Найдите массу налитой в сосуд воды. Потерями теплоты и теплоёмкостью сосуда пренебречь.",
	"solution": "Решение. Мощность, это отношение теплоты ко времени, за которую эта теплота получена  откуда теплота, полученная телом за время   Также теплота, полученная телом при нагревании на температуру  рассчитывается по формуле  откуда  Используя график, найдём массу налитой в сосуд воды:Ответ:  2.",
	"answer": "  2"
}, {
	"id": "9049",
	"problem": "В тонкостенный сосуд налили воду массой 1 кг, поставили его на электрическую плитку и начали нагревать. На рисунке представлен график зависимости температуры воды t от времени τ. Найдите мощность плитки. Потерями теплоты и теплоёмкостью сосуда пренебречь.",
	"solution": "Решение. Мощность, это отношение теплоты ко времени, за которую эта теплота получена  Теплота, полученная телом при нагревании на температуру  рассчитывается по формуле  Используя график, найдём мощность плитки:Ответ:  700 Вт.",
	"answer": "  700 Вт"
}, {
	"id": "9050",
	"problem": "Килограммовый кусок льда внесли с мороза в тёплое помещение. Зависимость температуры льда от времени представлена на рисунке. Какое количество теплоты было получено в интервале времени от 50 мин до 60 мин?",
	"solution": "Решение. Исходя из графика, в интервале от 50 до 60 минут происходил нагрев воды от 0 °C до 20 °C. Вычислим количество теплоты: Ответ:  84 кДж.",
	"answer": "  84 кДж"
}, {
	"id": "9051",
	"problem": "На рисунке представлен график зависимости температуры от полученного количества теплоты для вещества массой 1 кг. Первоначально вещество находилось в твёрдом состоянии. Определите удельную теплоёмкость вещества в твёрдом состоянии. Ответ запишите в джоулях на килограмм на градус Цельсия.",
	"solution": "Решение. Удельная теплоёмкость  — это количество теплоты, необходимое для того, чтобы нагреть вещество на 1 °C. Из графика видно, что для нагревания 1 кг вещества на 200 °C потребовалось 50 кДж. Таким образом, удельная теплоёмкость равна:Ответ: ",
	"answer": " "
}, {
	"id": "9052",
	"problem": "Какое количество теплоты потребуется, чтобы в алюминиевом чайнике массой 700 г вскипятить 2 кг воды? Первоначально чайник с водой имели температуру 20 °C. Примечание.Удельную теплоёмкость алюминия считать равной ",
	"solution": "Решение. Для нагревания чайника необходимоДля нагревания воды: Всего потребуется Ответ:   723,52 кДж.",
	"answer": "   723,52 кДж"
}, {
	"id": "9113",
	"problem": "На рисунке представлен график зависимости температуры от полученного количества теплоты для вещества массой 1 кг. Первоначально вещество находилось в твёрдом состоянии. Определите удельную теплоёмкость вещества в твёрдом состоянии. Ответ запишите в джоулях на килограмм на градус Цельсия.",
	"solution": "Решение. Удельная теплоёмкость  — это количество теплоты, необходимое для того, чтобы нагреть вещество на 1 °C. Из графика видно, что для нагревания 1 кг вещества на 200 °C потребовалось 50 кДж. Таким образом, удельная теплоёмкость равна:Ответ: 250.",
	"answer": "250"
}, {
	"id": "9119",
	"problem": " В тонкостенный сосуд налили воду массой 1 кг, поставили его на электрическую плитку и начали нагревать. На рисунке представлен график зависимости температуры воды t от времени τ. Найдите мощность плитки. Потерями теплоты и теплоёмкостью сосуда пренебречь. Ответ запишите в ваттах.",
	"solution": "Решение. Мощность  — это отношение теплоты ко времени, за которую эта теплота получена:  Теплота, полученная телом при нагревании на температуру  рассчитывается по формуле  Используя график, найдём мощность плитки, время выразим в секундах:Ответ: 700.",
	"answer": "700"
}, {
	"id": "13151",
	"problem": "Зависимость температуры 1 кг воды от времени в процессе охлаждения представлена на графике. Какое количество теплоты выделилось за 55 мин. охлаждения?",
	"solution": "Решение. При охлаждении воды до температуры замерзания выделится  теплоты, где   — разность температуры в начале охлаждения и температуры замерзания. Из графика видно, что  Из графика видно, что за 50 − 10 = 40 минут охлаждения вся вода замёрзла. При замерзании выделяется теплота, пропорциональная массе замёрзшего вещества:  Далее охлаждается лёд, при его охлаждении выделится  теплоты, где   — разность температуры в конце охлаждения и температуры замерзания. Из графика видно, что Найдём сколько всего теплоты выделилось:  Ответ: 456 кДж.",
	"answer": " 456 кДж"
}, {
	"id": "14165",
	"problem": "3 литра воды, взятой при температуре 20 °C, смешали с водой, температура которой была равна 100 °C. Температура смеси оказалась равной 40 °C. Чему равна масса горячей воды? Теплообменом с окружающей средой пренебречь.",
	"solution": "Решение. 1.  Дано:  =  1000 кг/м3; V1  =  3 л  =  0,003 м3; t1  =  20 °C; t2  =  100 °C; t  =  40 °C2.  Решение:Масса холодной воды:  Закон теплового баланса:  где c  — удельная теплоёмкость воды. Отсюда:Ответ: m2  =  1 кг.",
	"answer": " m2  =  1 кг"
}, {
	"id": "14190",
	"problem": "Холодную воду, взятую при температуре 10 °C, смешали с 2 л горячей воды, имеющей температуру 90 °C. Температура смеси оказалась равной 60 °C. Чему была равна масса холодной воды? Теплообменом с окружающей средой пренебречь.",
	"solution": "Решение. 1.  Дано:  =  1000 кг/м3; V2  =  2 л  =  0,002 м3; t1  =  10 °C; t2  =  90 °C; t  =  60 °C2.  Решение:Масса горячей воды:  Закон теплового баланса:  где c  — удельная теплоёмкость воды. Отсюда:Ответ: m1  =  1,2 кг.",
	"answer": " m1  =  1,2 кг"
}, {
	"id": "14215",
	"problem": "Автомобиль массой 1500 кг, разгоняясь с места равноускоренно, достиг скорости 20 м/с за 10 с. Определите равнодействующую всех сил, действующих на автомобиль.",
	"solution": "Решение. 1.  Дано:m  =  1500 кг; υ1  =  20 м/с; υ0  =  0 м/с; t  =  10 с.2.  Решение:Ускорение автомобиля:Используя второй закон Ньютона, запишем:Ответ: F  =  3000 Н.",
	"answer": " F  =  3000 Н"
}, {
	"id": "14240",
	"problem": "Автомобиль разгоняется с места и достигает скорости 20 м/с за 10 с. Чему равна масса автомобиля, если равнодействующая всех сил, действующих на него, равна 1000 Н?",
	"solution": "Решение. 1.  Дано:F  =  1000 Н; υ1  =  20 м/с; υ0  =  0 м/с; t  =  10 с.2.  Решение:Ускорение автомобиля:Используя второй закон Ньютона, запишем:Ответ: m  =  500 кг.",
	"answer": " m  =  500 кг"
}, {
	"id": "14265",
	"problem": "Мяч массой 100 г бросили вертикально вверх с поверхности земли. Поднявшись на высоту 2 м, мяч начал падать вниз. На какой высоте относительно земли его поймали, если известно, что в этот момент его кинетическая энергия была равна 0,5 Дж? Сопротивлением воздуха пренебречь.",
	"solution": "Решение. 1.  Дано:m  =  100 г; H  =  2 м; Ek  =  0,5 Дж.2.  Решение:На максимальной высоте H  =  2 м полная механическая энергия мяча равна:Учитывая, что сопротивлением воздуха можно пренебречь, запишем выражение для потенциальной энергии мяча на высоте h:  Отсюда находим h:Ответ: h  =  1,5 м.",
	"answer": " h  =  1,5 м"
}, {
	"id": "14290",
	"problem": "Мяч массой 100 г бросили вертикально вверх с поверхности земли с начальной скоростью 6 м/с. На какой высоте относительно земли мяч имел скорость 2 м/с? Сопротивлением воздуха пренебречь.",
	"solution": "Решение. 1.  Дано:m  =  100 г  =  0,1 кг; υ0  =  6 м/с; υ = 2 м/с.2.  Решение:У поверхности земли полная механическая энергия мяча равна его кинетической энергии:На высоте h потенциальная энергия мяча есть разность полной механической энергии и кинетической энергии:Отсюда  Ответ: h  =  1,6 м.",
	"answer": " h  =  1,6 м"
}, {
	"id": "14315",
	"problem": "Какое количество теплоты выделяется при превращении 500 г воды, взятой при 0 °C, в лёд при температуре −10 °C? Потерями энергии на нагревание окружающего воздуха пренебречь.",
	"solution": "Решение. 1.  Дано:m  =  500 г  =  0,5 кг; t0  =  0 °C, t  =  −10 °C, cл  =  2100 Дж/кг · °С, 2.  Решение:Выделяемое количество теплоты равно по модулю:Ответ: Q  =  175,5 кДж.",
	"answer": " Q  =  175,5 кДж"
}, {
	"id": "14340",
	"problem": "В лёд, имеющий температуру 0 °C, помещают прогретый в кипящей воде медный шарик массой 99 г. Сколько льда растает? Считать, что вся энергия, выделяющаяся при охлаждении шарика, расходуется на плавление льда.",
	"solution": "Решение. 1.  Дано:m  =  99 г  =  0,099 кг; t0  =  0 °C, t  =  100 °C, cм  =  400 Дж/кг · °С, 2.  Решение:Запишем закон теплового баланса:Ответ: mл  =  12 г.",
	"answer": " mл  =  12 г"
}, {
	"id": "14572",
	"problem": "Зависимость температуры 1 л воды от времени при непрерывном охлаждении представлена на графике. Какое количество теплоты выделилось при кристаллизации воды и охлаждении льда?",
	"solution": "Решение. Дано:     Q  — ?Решение:Масс воды равна Количество теплоты по модулю:  Ответ: ",
	"answer": ""
}, {
	"id": "14598",
	"problem": "Нагревательный элемент сделан из нихромовой проволоки длиной 8 м и площадью поперечного сечения 0,05 мм2. Определите мощность, потребляемую нагревателем, при включении его в сеть постоянного напряжения 220 В.",
	"solution": "Решение. Дано:     P  — ?Решение:   Ответ: ",
	"answer": ""
}, {
	"id": "19621",
	"problem": "Диск радиусом 30 см равномерно вращается относительно оси, проходящей через его центр, с частотой 60 об/мин. Чему равна линейная скорость точек диска, наиболее удалённых от его центра?",
	"solution": "Решение. Дано:    — ?Решение:  Ответ: ",
	"answer": ""
}, {
	"id": "30",
	"problem": "Два шара разной массы подняты на разную высоту относительно поверхности стола (см. рис.). Сравните значения потенциальной энергии шаров E1 и E2. Считать, что потенциальная энергия отсчитывается от уровня крышки стола. 1)  2)  3)  4)  ",
	"solution": "Решение. Потенциальная энергия вычисляется по формуле:где m  — масса шара, g  — ускорение свободного падения (9,81 м/с2), h  — высота, на которой находится шар. По условию задачи m1 = m;  h1 = 2h, а m2 = 2m; h2 = h. Таким образом, получим, что а  то есть E1 = E2.   Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "57",
	"problem": "На рисунке представлен график зависимости скорости υ велосипедиста от времени t. За первые 4 c движения кинетическая энергия велосипедиста увеличилась 1)  в 4 раза2)  в 5 раз3)  в 16 раз4)  в 25 раз",
	"solution": "Решение. Кинетическая энергия велосипедиста:  где V  — скорость велосипедиста, m  — масса. Кинетическая энергия велосипедиста в начальный момент времени: через четыре секунды: Следовательно, за первые четыре секунды  движения кинетическая энергия велосипедиста увеличилась в 25 раз. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "84",
	"problem": "Два сплошных шара одинакового объёма, алюминиевый (1) и медный (2), падают с одинаковой высоты из состояния покоя. Сопротивление воздуха пренебрежимо мало. Сравните кинетические энергии и E1 и E2 скорости шаров υ1 и υ2 непосредственно перед ударом о землю.  1)  2)  3)  4)  ",
	"solution": "Решение. На падающий шар действует сила тяжести и сила сопротивления воздуха, которая пренебрежимо мала по условию. Сила тяжести зависит только от массы тела: где m  — масса тела, g  — ускорение свободного падения. По второму закону Ньютона ускорение тела прямо  пропорционально силе, действующей на тело и обратно пропорциональна массе тела:   Подставив F  =  Fтяж, получаем, что ускорение тела не зависит от его массы и равно g.Таким образом, оба шара будут двигаться с одинаковым ускорением и перед ударом о землю разовьют одинаковую скорость. Кинетическая энергия зависит от скорости и массы тела. Поскольку плотность меди больше алюминия, то при равных объёмах масса медного шара больше, следовательно, кинетическая энергия медного шара будет больше энергии алюминиевого. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "111",
	"problem": "Камень, подброшенный вверх в точке 1, свободно падает на землю. Траектория движения камня схематично изображена на рисунке. Трение пренебрежимо мало. Кинетическая энергия камня имеет 1)  максимальное значение в положении 12)  максимальное значение в положении 23)  одинаковое значение во всех положениях4)  максимальное значение в положении 4",
	"solution": "Решение. Кинетическая энергия   где V  — скорость камня, m  — масса. Следовательно, кинетическая энергия тем больше, чем больше скорость камня. В точке 1 камень имеет ту скорость ,которую ему сообщили при броске, в точке 2 камень покоится, в точке 3 он имеет такую же скорость, как и в точке 1, в точке 4 он имеет максимальную скорость. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "138",
	"problem": "На рисунке представлен график зависимости скорости υ движения автомобиля от времени t. Чему равна масса автомобиля, если его импульс через 3 с после начала движения составляет 4500 кг·м/с? 1)  135 кг2)  150 кг3)  1350 кг4)  1500 кг",
	"solution": "Решение. Через три секунды после начала движения автомобиль имел скорость 3 м/с. Импульс определяется как произведение массы тела на его скорость. Следовательно, масса автомобиля равна:Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "165",
	"problem": "Тело движется по окружности с постоянной по модулю скоростью. Вектор импульса тела в точке А сонаправлен вектору 1)  12)  23)  34)  4",
	"solution": "Решение. Вектор импульса сонаправлен с вектором скорости. Вектор скорости направлен по касательной к траектории, следовательно, вектор импульса тела в точке А сонаправлен вектору 2. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "192",
	"problem": "На рисунке изображены вектор скорости υ движущегося тела и вектор силы F, действующей на тело, в некоторый момент времени. Вектор импульса тела в этот момент времени сонаправлен вектору  1)  12)  23)  34)  4",
	"solution": "Решение. Вектор импульса сонаправлен с вектором скорости, следовательно, вектор импульса тела сонаправлен вектору 1. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "219",
	"problem": "Снаряд массой m вылетает из ствола орудия со скоростью υ и на некоторой высоте h разрывается на осколки. Сопротивление воздуха пренебрежимо мало. Полная механическая энергия снаряда до разрыва равна 1)  2)  3)  mgh4)  ",
	"solution": "Решение. Поскольку сопротивление воздуха отсутствует, полная механическая энергия снаряда сохраняется. В момент вылета снаряд обладал энергией  следовательно, в момент разрыва она также равна  Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "246",
	"problem": "На рисунке представлен график зависимости скорости велосипедиста от времени. За первые 2 с движения кинетическая энергия велосипедиста увеличилась. 1)  в 2 раза2)  в 3 раза3)  в 4 раза4)  в 9 раз",
	"solution": "Решение. Кинетическая энергия велосипедиста:  где V  — скорость велосипедиста, m  — масса. Кинетическая энергия велосипедиста в начальный момент времени: через две секунды: Следовательно, за первые две секунды  движения кинетическая энергия велосипедиста увеличилась в 9 раз. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "273",
	"problem": "Тело, брошенное вертикально вверх с поверхности земли, достигает наивысшей точки и падает на землю. Если сопротивление воздуха не учитывать, то полная механическая энергия тела 1)  максимальна в момент достижения наивысшей точки2)  максимальна в момент начала движения3)  одинакова в любые моменты движения тела4)  максимальна в момент падения на землю",
	"solution": "Решение. Полная механическая энергия системы есть сумма кинетической и потенциальной энергий тела. В системе действует только консервативная сила тяжести. Из закона сохранения энергии следует, что полная механическая энергия тела одинакова в любые моменты движения тела. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "274",
	"problem": "Тело движется по окружности с постоянной по модулю скоростью. Вектор ускорения в точке А сонаправлен вектору 1)  12)  23)  34)  4",
	"solution": "Решение. Вектор ускорения должен быть направлен так, чтобы в каждый момент времени изменять скорость таким образом, чтобы тело двигалось по окружности. Вектор ускорения сонаправлен вектору 4. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "300",
	"problem": "В каком из перечисленных случаев происходит преимущественно превращение потенциальной энергии в кинетическую? 1)  Автомобиль ускоряется после светофора на горизонтальной дороге2)  Футбольный мяч после удара летит вверх3)  С крыши дома на землю падает камень4)  Спутник вращается на постоянной орбите вокруг Земли",
	"solution": "Решение. Рассмотрим варианты ответов.1)  При ускорении автомобиля энергия двигателя переходит в кинетическую. 2)  В случае, когда футбольный мяч после удара летит вверх происходит превращение кинетической энергии в потенциальную.3)  Когда с крыши дома на землю падает камень происходит превращение потенциальной  энергии в кинетическую.4)  В случае, когда спутник вращается на постоянной орбите вокруг Земли превращений энергии не происходит, поскольку тело движется в поле консервативной силы тяжести. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "327",
	"problem": "Локомотив движется по рельсам и автоматически сцепляется с неподвижным вагоном. Как при этом меняются по модулю импульс локомотива и импульс вагона относительно земли? 1)  импульс локомотива уменьшается, импульс вагона не меняется2)  импульс локомотива уменьшается, импульс вагона увеличивается3)  импульс локомотива увеличивается, импульс вагона уменьшается4)  импульс локомотива не меняется, импульс вагона увеличивается",
	"solution": "Решение. При этом импульс локомотива уменьшается, импульс вагона увеличивается, поскольку вагон изначально был неподвижен. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "354",
	"problem": "Два шара разной массы подняты на разную высоту (см. рис.) относительно поверхности стола. Сравните потенциальные энергии шаров E1 и E2. Считать, что потенциальная энергия отсчитывается от уровня крышки стола.   1)  2)  3)  4)  ",
	"solution": "Решение. Потенциальная энергия в данном случае прямо пропорциональна высоте относительно крышки стола. Кроме того, потенциальная энергия прямо пропорциональна массе тела. Таким образом, потенциальная энергия первого тела в четыре раза больше потенциальной энергии второго, то есть E1=4E2. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "408",
	"problem": "Два шара движутся навстречу друг другу (см. рис.). Первый обладает импульсом P1, второй  — P2. Полный импульс P системы шаров равен по модулю   1)    и направлен слева направо2)    и направлен слева направо3)    и направлен налево4)   и направлен налево",
	"solution": "Решение. Из рисунка видно, что импульс первого тела больше импульса второго. Полный импульс системы равен векторной сумме импульсов шаров. Таким образом, модуль полного импульса равен P = P1 − P2  и направлен слева направо. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "462",
	"problem": "Бильярдный шар, имеющий импульс p, ударяется о покоящийся шар, и шары разлетаются. Полный импульс шаров после соударения 1)  равен 2)  равен p3)  равен 4)  зависит от угла разлёта шаров",
	"solution": "Решение. По закону сохранения импульса, импульс после соударения сохраняется. Таким образом, получаем, что полный импульс шаров после соударения равен p. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "489",
	"problem": "Для эффективного ускорения космического корабля струя выхлопных газов, вырывающаяся из сопла его реактивного двигателя, должна быть направлена 1)  по направлению движения корабля2)  противоположно направлению движения корабля3)  перпендикулярно направлению движения корабля4)  под произвольным углом к направлению движения корабля",
	"solution": "Решение. По третьему закону Ньютона для эффективного ускорения космического корабля струя выхлопных газов, вырывающаяся из сопла его реактивного двигателя, должна быть направлена противоположно направлению движения корабля. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "516",
	"problem": "На рисунке изображены вектор скорости движущегося тела и вектор силы, действующей на тело, в некоторый момент времени. Вектор импульса в этот момент времени сонаправлен вектору 1)  12)  23)  34)  4",
	"solution": "Решение. Вектор импульса сонаправлен вектору скорости. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "543",
	"problem": "Мяч бросают вертикально вверх с поверхности земли. Сопротивление воздуха пренебрежимо мало. При увеличении массы бросаемого мяча в 2 раза высота подъёма мяча 1)  не изменится2)  увеличится в  раз3)  увеличится в 2 раза4)  увеличится в 4 раза",
	"solution": "Решение. Поскольку не оговорено обратное, начальная скорость мяча не изменилась. Следовательно, высота подъёма не изменится. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "570",
	"problem": "Три металлических шара одинаковых размеров, свинцовый, стальной и алюминиевый, подняты на одну и ту же высоту над столом. Потенциальная энергия какого шара максимальна? (Потенциальную энергию отсчитывать от поверхности стола.) 1)  свинцового2)  алюминиевого3)  стального4)  значения потенциальной энергии шаров одинаковы",
	"solution": "Решение. Потенциальная энергия прямо пропорциональна массе тела и высоте, на которой тело находится. Поскольку плотность свинца наибольшая, а размеры шаров одинаковы, то масса свинцового шара будет наибольшей. Шары находятся на одной высоте, следовательно, потенциальная энергия свинцового шара максимальна. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "597",
	"problem": "Масса пистолета в 100 раз больше массы пули. При выстреле пуля вылетает из пистолета, имея импульс, модуль которого равен p. Модуль импульса пистолета в этот момент равен 1)  p2)  3)  4)  ",
	"solution": "Решение. По закону сохранения импульса, импульса пистолета в этот момент равен импульсу пули. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "624",
	"problem": "Два шара одинакового объёма, алюминиевый (1) и медный (2), падают с одинаковой высоты из состояния покоя. Сопротивление воздуха пренебрежимо мало. Сравните кинетические энергии E1 и E2 и скорости шаров υ1 и υ2 в момент удара о землю.  1)  2)  3)  4)  ",
	"solution": "Решение. Кинетическая энергия пропорциональна массе и квадрату скорости тела.  Поскольку трением можно пренебречь, скорости шаров будут одинаковы. Плотность алюминия меньше плотности меди, поэтому при равном объёме масса шара 1 меньше массы шара 2, следовательно, энергия E1 < E2. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "651",
	"problem": "Под действием горизонтально направленной силы, модуль которой равен F, брусок массой m равномерно и прямолинейно переместили по поверхности стола на расстояние S. Работа, совершённая при этом силой тяжести, равна 1)  FS2)  3)  mgS4)  0",
	"solution": "Решение. Работа есть произведение модуля силы на модуль перемещения и на косинус угла между ними. Перемещение направлено по горизонтали, сила тяжести направлена вниз, следовательно, угол между ними равен 90°, а значит, работа силы тяжести равна нулю. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "678",
	"problem": "Шарик движется вниз по наклонному жёлобу без трения. В процессе движения 1)  кинетическая энергия шарика увеличивается, его полная механическая энергия не изменяется2)  потенциальная энергия шарика увеличивается, его полная механическая энергия не изменяется3)  и кинетическая энергия, и полная механическая энергия шарика увеличиваются4)  и потенциальная энергия, и полная механическая энергия шарика увеличиваются",
	"solution": "Решение. Шарик движется только в поле силы тяжести, следовательно, полная механическая энергия системы сохраняется. При движении шарика по жёлобу потенциальная энергия уменьшается, а кинетическая возрастает. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "679",
	"problem": "Мяч начинает падать на землю с высоты 20 м с начальной скоростью, равной нулю. Какую скорость приобретёт мяч к моменту удара о поверхность Земли? Сопротивлением воздуха пренебречь. 1)  2,5 м/с2)  5 м/с3)  20 м/с4)  40 м/с",
	"solution": "Решение. Поскольку мяч двигается только в поле силы тяжести, выполняется закон сохранения энергии. Энергия мяча  в начале падения есть потенциальная энергия поднятого тела:  Энергия мяча в конце падения есть кинетическая энергия тела, движущегося со скоростью υ:  Тогда скорость в момент падения: Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "732",
	"problem": "Груз массой 1 кг подняли с высоты 1 м над полом на высоту 3 м. Работа силы тяжести при поднятии груза равна 1)  −20 Дж2)  −10 Дж3)  20 Дж4)  30 Дж",
	"solution": "Решение. Работа силы равна произведению модуля этой силы на модуль перемещения тела и на косинус угла между направлениями силы и перемещения.Сила тяжести F = mg, где m  — масса тела и g  — ускорение свободного падения, действует против перемещения, поэтому cosα = −1. Тогда работа силы тяжести составит Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "786",
	"problem": "Тело массой 5 кг движется вдоль оси Ox. На рисунке представлен график зависимости проекции px импульса этого тела от времени t. Из графика следует, что 1)  проекция начальной скорости тела на ось Ox равна –20 м/с.2)  проекция начальной скорости тела на ось Ox равна 4 м/с.3)  проекция ускорения тела на ось Ox равна –5 м/с2.4)  проекция ускорения тела на ось Ox равна 1 м/с2.",
	"solution": "Решение. Импульс есть произведение массы на скорость. Найдём проекцию начальной скорости тела на ось Ox: Такого ответа нет среди предложенных.На графике зависимости проекции импульса от времени тангенс угла наклона прямой есть проекция силы. По второму закону Ньютона ускорение есть отношение силы к массе.  Определим из графика проекцию силы: Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "813",
	"problem": "Тело массой 5 кг движется вдоль оси Ox. На рисунке представлен график зависимости проекции Ox импульса этого тела от времени t. Из графика следует, что 1)  проекция начальной скорости тела на ось Ox равна 40 м/с2)  проекция начальной скорости тела на ось Ox равна −8 м/с3)  проекция ускорения тела на ось Ox равна −2 м/с24)  проекция ускорения тела на ось Ox равна 10 м/с2",
	"solution": "Решение. Импульс есть произведение массы на скорость. Найдём проекцию начальной скорости тела на ось Ox: Такого ответа нет среди предложенных.На графике зависимости проекции импульса от времени тангенс угла наклона прямой есть проекция силы. По второму закону Ньютона ускорение есть отношение силы к массе.  Определим из графика проекцию силы:  Знак «минус» возникает из-за того, что угол наклона графика тупой. Зная массу, находим проекцию ускорения: Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "840",
	"problem": "По гладкой горизонтальной поверхности во взаимно перпендикулярных направлениях движутся две шайбы массами m1 = 2 кг и m2 = 1 кг со скоростями υ1 = 1 м/с и υ2 = 2 м/с соответственно, как показано на рисунке. Общая величина кинетической энергии этих двух шайб равна  1)  1 Дж2)   Дж3)  З Дж4)  6 Дж",
	"solution": "Решение. Кинетическая энергия  — скалярная физическая величина, не зависящая от направления движения, поэтому общая кинетическая энергия есть сумма кинетических энергий каждой шайбы:  и равна Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "867",
	"problem": "Автомобиль массой 1000 кг, двигающийся вдоль оси Ox в положительном направлении со скоростью 72 км/ч, остановился. Изменение проекции импульса автомобиля на ось Ox равно  1)  −72 000 кг·м/с2)  −20 000 кг·м/с3)  20 000 кг·м/с4)  72 000 кг·м/с",
	"solution": "Решение. Чтобы найти изменение проекции импульса Δp, нужно из значения конечного импульса p2 вычесть значение начального импульса p1. Автомобиль остановился, значит, p2 = 0. Импульс по определению равен произведению массы на скорость:    В данном случае υ = 72 км/ч = 20 м/с, поэтому  Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "904",
	"problem": "Тело движется в положительном направлении оси Ox. На рисунке представлен график зависимости от времени t для проекции силы Fx, действующей на тело.  В интервале времени от 0 до 5 с проекция импульса тела на ось Ох 1)  не изменяется2)  увеличивается на 5 кг·м/с3)  увеличивается на 10 кг·м/с 4)  уменьшается на 5 кг·м/с",
	"solution": "Решение. По второму закону Ньютона произведение силы на время действия силы равно изменению импульса тела. Таким образом, импульс тела увеличивается на 10 кг·м/с. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "965",
	"problem": "С высоты h без начальной скорости на кучу с песком падает тело массой m и застревает в песке. Чему равен модуль изменения импульса тела за время, в течение которого происходит его застревание в песке? 1)  02)  3)  mgh4)  ",
	"solution": "Решение. Найдём время t, через которое тело упадёт в песок. Составим уравнение движения:Далее найдём скорость в момент падения тела с песком:Подставим, найденное ранее, время t:Зная скорость, найдём импульс:Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "992",
	"problem": "С высоты h без начальной скорости на гладкую горизонтальную поверхность падает тело массой m. После абсолютно упругого удара о поверхность тело отскакивает от неё. Чему равен модуль изменения импульса тела за время, в течение которого происходит соударение тела с поверхностью и отскок от неё? 1)  02)  3)  4)  ",
	"solution": "Решение. Импульс тела определяется как произведение его массы на его скорость: Определим скорость тела при столкновении с поверхностью, используя закон сохранения энергии. Т. к. тело начало падать с высоты h без начальной скорости, оно имело только потенциальную энергию  В момент падения мы считаем, что  а значит вся потенциальная энергия перешла в кинетическую  Составим уравнение и найдём скорость в момент столкновении с поверхностью:Так как удар абсолютно упругий, скорость тела не меняется по модулю, но меняется по знаку, значит, модуль изменения импульса  Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1055",
	"problem": "Свинцовый шар свободно падает вдоль вертикали на тележку с песком, равномерно движущуюся без трения по горизонтальной поверхности, и застревает в песке. Скорость тележки после падения в неё шара 1)  уменьшится2)  не изменится3)  увеличится4)  станет равной нулю",
	"solution": "Решение. Пусть   — соответственно масса и скорость тележки, а   — соответственно масса и скорость шара. Вертикальная составляющая импульса шара поглощается песком, а горизонтальной проекции импульса он не имеет, следовательно, по закону сохранения импульса:Заметим, что эта величина меньше начальной скорости  следовательно, скорость тележки уменьшилась. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1082",
	"problem": "Свинцовый шар свободно падает вдоль вертикали на тележку с песком, равномерно движущуюся без трения по горизонтальной поверхности вдоль оси OX, и застревает в песке. Проекция на ось OX импульса системы тел «тележка + шар» после падения шара в тележку 1)  уменьшится2)  не изменится3)  увеличится4)  станет равной нулю",
	"solution": "Решение. При падении в тележку с песком шар теряет свой импульс, но он обладает только вертикально составляющей импульса, поэтому как до, так и после падения его проекция импульса на ось OX остаётся равной нулю. Проекция на ось OX импульса тележки не изменяется, следовательно, и проекция на ось OX импульса системы тел «тележка + шар» после падения шара в тележку не изменяется. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1139",
	"problem": "Свинцовый шар падает с высоты 5 м на землю. Сопротивление воздуха пренебрежимо мало. Механическая энергия шара была 1)  минимальной на высоте 5 м2)  минимальной на высоте 2,5 м3)  максимальной на высоте 0 м, непосредственно перед ударом о землю4)  одинаковой на всех высотах в течение процесса падения",
	"solution": "Решение. В силу закона сохранения энергии, механическая энергия шара сохраняется до того момента, как он упадёт на землю и эта энергия перейдёт в тепло. Поэтому механическая энергия шара одинакова на всех высотах в течение процесса падения. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1166",
	"problem": "Брусок соскальзывает с гладкой наклонной плоскости высотой 2 м, которая плавно переходит в гладкую горизонтальную поверхность. Сопротивление воздуха пренебрежимо мало. Механическая энергия бруска была 1)  максимальной на высоте 2 м2)  максимальной на высоте  м3)  минимальной во время движения по горизонтальной поверхности, на высоте 0 м4)  одинаковой в течение всего времени движения",
	"solution": "Решение. В силу закона сохранения энергии, механическая энергия бруска сохраняется, поэтому она одинакова в течение всего времени движения. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1193",
	"problem": "Две тележки массами m и 3m движутся по инерции навстречу друг другу с одинаковыми по модулю скоростями υ (см. рис.). После столкновения тележки сцепляются и начинают двигаться 1)  вправо со скоростью 2υ2)  вправо со скоростью υ3)  влево со скоростью υ/24)  влево со скоростью υ",
	"solution": "Решение. Воспользуемся законом сохранения импульса:Рассмотрим это уравнение в проекции на горизонтальную ось и выразим скорость  Поскольку импульс правой тележки больше импульса левой, можно заключить, что после сцепления тележки будут двигаться влево, то есть скорость  будет направлена влево.Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1220",
	"problem": "Две тележки массами 2m и m движутся по инерции навстречу друг другу со скоростями 2υ и υ соответственно(см. рис.). После столкновения тележки сцепляются и начинают двигаться 1)  вправо со скоростью 2υ2)  вправо со скоростью υ3)  влево со скоростью υ4)  влево со скоростью 2υ",
	"solution": "Решение. Воспользуемся законом сохранения импульса:Рассмотрим это уравнение в проекции на горизонтальную ось и выразим скорость  Поскольку импульс правой тележки меньше импульса левой, можно заключить, что после сцепления тележки будут двигаться вправо, то есть скорость  будет направлена вправо.Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1247",
	"problem": "Тело движется в положительном направлении оси ОX. В таблице представлена зависимость проекции действующей на тело силы Fx от времени t. t, с012345678Fx, Н333330000 В интервале времени от 0 c до 4 с проекция импульса тела на ось OX  1)  не изменяется2)  увеличивается на 4 кг·м/c3)  увеличивается на 12 кг·м/c4)  уменьшается на 3 кг·м/c",
	"solution": "Решение. Если на систему действует постоянная сила, то изменение импульса этой системы равно произведению этой силы на время действия силы. Таким образом, в интервале времени от 0 с до 4 с проекция импульса тела на ось OX возрастёт на 3 · 4  =  12 кг·м/c. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1274",
	"problem": "Тело движется в положительном направлении оси ОX. В таблице представлена зависимость проекции действующей на тело силы Fx от времени t. t, с0123456789Fx, Н2222111111 В интервале времени от 0 c до 3 с проекция импульса тела на ось OX 1)  не изменяется2)  увеличивается на 6 кг·м/c3)  увеличивается на 2 кг·м/c4)  уменьшается на 1 кг·м/c",
	"solution": "Решение. Если на систему действует постоянная сила, то изменение импульса этой системы равно произведению этой силы на время действия силы. Таким образом, в интервале времени от 0 с до 3 с проекция импульса тела на ось OX возрастёт на 3 · 2  =  6 кг·м/c. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1310",
	"problem": "Два сплошных шара одинакового объёма, алюминиевый (1) и медный (2), падают с одинаковой высоты из состояния покоя. Сопротивление воздуха пренебрежимо мало. Сравните кинетические энергии Е1 и E2 и скорости шаров υ1 и υ2 непосредственно перед ударом о землю.  1)  Е1 = Е2 ; υ1 = υ22)  Е1 = Е2 ; υ1 < υ23)  Е1 < Е2 ; υ1 = υ24)  Е1 < Е2 ; υ1 < υ2",
	"solution": "Решение. Плотность меди больше плотности алюминия, поэтому при одинаковом объёме шаров медный шар имеет бо́льшую массу. При падении в поле силы тяжести без учёта сопротивления ускорение тела не зависит от его массы, шары падают с одинаковой высоты, поэтому их скорость непосредственно перед падением на землю одинакова. Кинетическая энергия тела   следовательно, при одинаковой скорости, бо́льшую кинетическую энергию будет иметь шар бо́льшей массы, в данном случае медный шар. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1374",
	"problem": "Тело движется равномерно и прямолинейно, при этом модуль импульса тела равен 1 кг·м/c. На тело в направлении его движения начинает действовать постоянная сила, модуль которой равен 2 Н. Через 5 секунд действия этой силы модуль импульса тела будет равен 1)  1 кг·м/c2)  5 кг·м/c3)  10 кг·м/c4)  11 кг·м/c",
	"solution": "Решение. Сила действует в направлении движения тела, следовательно, импульс тела возрастает. Импульс, переданный телу постоянной силой F за время  можно вычислить по формуле:  Значит, импульс тела будет равен  Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1401",
	"problem": "Тело движется равномерно и прямолинейно, при этом модуль импульса тела равен 4 кг·м/c. На тело в направлении, противоположном направлению его движения, начинает действовать постоянная сила, модуль которой равен 1 Н. Через 2 секунды действия этой силы модуль импульса тела будет равен 1)  4 кг·м/c2)  2 кг·м/c3)  6 кг·м/c4)  8 кг·м/с",
	"solution": "Решение. Сила действует против направления движения тела, следовательно, импульс тела уменьшается. Импульс, переданный телу постоянной силой F за время  можно вычислить по формуле:  Значит, импульс тела будет равен  Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1478",
	"problem": "Снаряд массой m, летящий со скоростью u, разрывается на высоте h на три осколка, разлетающихся в разные стороны. Полный импульс осколков сразу после разрыва равен по модулю 1)  02)  3)  mu4)  mgh",
	"solution": "Решение. По закону сохранения импульса полный импульс системы сохраняется, если векторная сумма внешних сил, действующих на систему, равна нулю.  Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1505",
	"problem": "На рисунке представлен график зависимости скорости υ движения автомобиля от времени t. Чему равна масса автомобиля, если его импульс через 3 с после начала движения составляет 4500 кг·м/c? 1)  135 кг2)  150 кг3)  1350 кг4)  1500 кг",
	"solution": "Решение. Импульс  — это произведение массы тела на его скорость:  На графике видно, что через 3 с после начала движения скорость тела равна 3 м/с. Значит, масса тела: m  =  p : υ = 4500 кг·м/c : 3 c  =  1500 кг. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1532",
	"problem": "Скорость движущегося тела уменьшилась в 3 раза. При этом его кинетическая энергия 1)  увеличилась в 9 раз2)  уменьшилась в 9 раз3)  увеличилась в 3 раза4)  уменьшилась в 3 раза",
	"solution": "Решение. Кинетическая энергия пропорциональна массе тела и квадрату его скорости. Следовательно, при уменьшении скорости тела в 3 раза его кинетическая энергия уменьшается в 9 раз. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1565",
	"problem": "На ветряной электростанции поток воздуха (ветер) вращает лопасти пропеллеров, насаженных на валы генераторов электрического тока. Таким образом, происходит преобразование 1)  потенциальной энергии потока воздуха в кинетическую энергию вращающихся частей генераторов2)  кинетической энергии потока воздуха в кинетическую энергию вращающихся частей генераторов3)  потенциальной энергии потока воздуха в потенциальную энергию вращающихся частей генераторов4)  кинетической энергии потока воздуха в потенциальную энергию вращающихся частей генераторов",
	"solution": "Решение. При падении потока воздуха на лопасти пропеллеров, последние начинают вращаться, то есть происходит преобразование кинетической энергии движущегося воздуха в кинетическую энергию лопастей. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1592",
	"problem": "Снаряд, импульс которого  был направлен горизонтально, разорвался на два осколка. Импульс одного осколка  в момент разрыва был направлен вертикально вниз (рис. 1). Какое направление имел импульс  другого осколка (рис. 2)?1)  12)  23)  34)  4",
	"solution": "Решение. По закону сохранения импульса  Построим вектор  (см. рис.). Вектор, равный вектору  указан под номером 2. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1619",
	"problem": "На рисунке изображены вектор скорости  и вектор ускорения  движущегося тела в некоторый момент времени. Вектор импульса тела в этот момент времени сонаправлен вектору 1)  1 2)  2 3)  3 4)  4",
	"solution": "Решение. Вектор импульса сонаправлен с вектором скорости. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1646",
	"problem": "Снаряд, импульс которого    был направлен горизонтально, разорвался на два осколка. Импульс одного осколка  в момент разрыва был направлен вертикально вниз (рис. 1). Какое направление имел импульс  другого осколка (рис. 2)?1)  1 2)  2 3)  3 4)  4",
	"solution": "Решение. По закону сохранения импульса. Импульс тел до равен импульсам тел после. Таким образом:  Исходя из этого, Вектору  должен соответствовать вектор под цифрой 2. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1682",
	"problem": "Мяч бросают вертикально вверх с поверхности Земли. Сопротивление воздуха пренебрежимо мало. При увеличении начальной скорости мяча в 2 раза высота подъёма мяча 1)  увеличится в  раза2)  увеличится в 2 раза3)  увеличится в 4 раза4)  не изменится",
	"solution": "Решение. Должен выполняться закон сохранения энергии:  Нетрудно увидеть, что при увеличении начальной скорости мяча в два раза, высота должна увеличиться в 4 раза. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "3306",
	"problem": "Тело массой m, брошенное с поверхности земли вертикально вверх с начальной скоростью υ0, поднялось на максимальную высоту h0. Сопротивление воздуха пренебрежимо мало. Полная механическая энергия тела на некоторой промежуточной высоте h равна 1)  mgh2)  3)  4)  ",
	"solution": "Решение. По закону сохранения энергии полная механическая энергия изолированной системы остаётся постоянной. В максимальной точке подъёма скорость тела равна нулю, а значит, оно будет обладать исключительно потенциальной энергией  Таким образом, на некоторой промежуточной высоте h, тело будет обладать и кинетической и потенциальной энергией, но их сумма будет иметь значение  Ответ: 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "14247",
	"problem": "Два шара разной массы подняты на разную высоту относительно поверхности стола (см. рис.). Сравните значения потенциальной энергии шаров Е1 и Е2. Считать, что потенциальная энергия отсчитывается от уровня крышки стола.1)  Е1  =  Е22)  Е1  =  2Е23)  2Е1  =  Е24)  Е1  =  4Е2",
	"solution": "Решение. Потенциальная энергия тела, поднятого над Землёй, определяется по формуле  В первом случае  во втором случае  Следовательно, энергии обоих тел одинаковы. Ответ: 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "14272",
	"problem": "Два шара разной массы подняты на разную высоту относительно поверхности стола (см. рис.). Сравните значения потенциальной энергии шаров Е1 и Е2. Считать, что потенциальная энергия отсчитывается от уровня крышки стола.1)  Е1  =  2Е22)  2Е1  =  Е23)  4Е1  =  Е24)  Е1  =  4Е2",
	"solution": "Решение. Потенциальная энергия тела, поднятого над Землёй, определяется по формуле  В первом случае  во втором случае  Следовательно, энергии тел связаны соотношением  Ответ: 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "32",
	"problem": "Шар 1 последовательно взвешивают на рычажных весах с шаром 2 и шаром 3 (рис. а и б). Для объёмов шаров справедливо соотношение  V2 = V3 > V1.Минимальную среднюю плотность имеет(-ют) шар(-ы)  1)  12)  23)  34)  2 и 3",
	"solution": "Решение. По условию для объёмов шаров справедливо соотношение  V2 = V3 > V1. Установим соотношение между массами шаров, исходя из результатов взвешивания: M3 > M1 > M2. Плотность определяется следующей формулой: Таким образом, получаем,что ρ2 < ρ1, потому что шар 1 имеет меньший объем, но при этом большую массу, и ρ2 < ρ3, потому что шары 2 и 3 имеют одинаковый объем, но при этом шар 3 имеет большую массу. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "59",
	"problem": "Два одинаковых стальных шара уравновешены на рычажных весах (см. рисунок). Нарушится ли равновесие весов, если один шар опустить в машинное масло, а другой  — в бензин? 1)  Нет, так как шары имеют одинаковую массу.2)  Нет, так как шары имеют одинаковый объём.3)  Да  — перевесит шар, опущенный в бензин.4)  Да  — перевесит шар, опущенный в масло.",
	"solution": "Решение. Равновесие весов нарушится, поскольку на шары будет действовать различная сила Архимеда  где ρж  — плотность жидкости, g  — ускорение свободного падения, V  — объем вытесненной жидкости. Поскольку плотность масла больше плотности бензина,  сила Архимеда, действующая  на находящийся в бензине шар, будет меньше, чем сила, действующая на шар, находящийся  в  масле. Следовательно, перевесит шар, опущенный в бензин. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "86",
	"problem": "U-образный стеклянный сосуд, правое колено которого запаяно, заполнен жидкостью плотностью р (см. рис.). Давление, оказываемое жидкостью на горизонтальное дно сосуда, 1)  минимально в точке А2)  минимально в точке Б3)  минимально в точке В4)  одинаково во всех указанных точках",
	"solution": "Решение. Давление покоящейся жидкости на стенки сосуда зависит только от высоты столба жидкости и по закону Паскаля передаётся во все точки жидкости одинаково по всем направлениям. Следовательно, давление, оказываемое жидкостью на дно сосуда, одинаково во всех указанных точках. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "221",
	"problem": "Кубик из древесины сначала плавает в сосуде с водой, а затем  — в сосуде со спиртом. При этом в сосуде со спиртом сила Архимеда, действующая на кубик, 1)  не изменилась, а объём погружённой в жидкость части кубика уменьшился2)  не изменилась, а объём погружённой в жидкость части кубика увеличился3)  увеличилась, а объём погружённой в жидкость части кубика уменьшился4)  уменьшилась, а объём погружённой в жидкость части кубика увеличился",
	"solution": "Решение. Сила Архимеда равна ρgV, где ρ  — плотность жидкости, g  — ускорение свободного падения, V  — объём жидкости, вытесненной телом. Масса кубика постоянна. Поскольку кубик и в воде и в спирте плавает, по второму закону Ньютона это означает, что сила тяжести равна силе Архимеда. Следовательно, сила Архимеда не изменится. Плотность спирта меньше плотности воды, поэтому объём погруженной части больше в спирте. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "248",
	"problem": "Два однородных шара, один из которых изготовлен из алюминия, а другой  — из меди, уравновешены на рычажных весах (см. рис.). Нарушится ли равновесие весов, если шары опустить в воду? 1)  Равновесие весов не нарушится, так как шары одинаковой массы.2)  Равновесие весов нарушится  — перевесит шар из алюминия.3)  Равновесие весов нарушится  — перевесит шар из меди.4)  Равновесие весов не нарушится, так как шары опускают в одну и ту же жидкость.",
	"solution": "Решение. Если шары опустить в воду, на них, помимо силы тяжести, начнёт действовать сила Архимеда где ρж  — плотность жидкости, g  — ускорение свободного падения, V  — объем вытесненной жидкости. Поскольку плотность меди больше, объём медного шара меньше. Действующая на него сила Архимеда также будет меньше. Медный шар перевесит алюминиевый.  Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "275",
	"problem": "Какой из приведенных ниже графиков соответствует изменению давления жидкости p по мере увеличения высоты столба жидкости h? Атмосферное давление не учитывается.  1)  12)  23)  34)  4",
	"solution": "Решение. Давление столба жидкости прямо пропорционально высоте столба жидкости. Следовательно, изменению давления жидкости по мере увеличения высоты столба жидкости соответствует график 3. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "302",
	"problem": "В какой из жидкостей кусок парафина будет плавать так, как показано на рисунке? 1)  Масло машинное2)  Вода морская3)  Бензин4)  Спирт",
	"solution": "Решение. Плотность парафина и плотность машинного масла равны, следовательно, парафин будет плавать в толще масла. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "329",
	"problem": "Два одинаковых шара, изготовленных из одного и того же материала, уравновешены на рычажных весах (см. рис.). Нарушится ли равновесие весов, если один шар опустить в воду, а другой в керосин? 1)  Равновесие весов не нарушится, так как массы шаров одинаковые.2)  Равновесие весов нарушится  — перевесит шар, опущенный в воду.3)  Равновесие весов нарушится  — перевесит шар, опущенный в керосин.4)  Равновесие не нарушится, так как объемы шаров одинаковые.",
	"solution": "Решение. Сила Архимеда где ρж  — плотность жидкости, g  — ускорение свободного падения, V  — объем вытесненной жидкости. Поскольку плотность керосина меньше плотности воды, перевесит шар, опущенный в керосин. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "356",
	"problem": "В открытом сосуде 1 и закрытом сосуде 2 находится вода. Если открыть кран К, то 1)  вода обязательно будет перетекать из сосуда 2 в сосуд 12)  вода обязательно будет перетекать из сосуда 1 в сосуд 23)  вода перетекать не будет ни при каких обстоятельствах4)  перемещение жидкостей будет зависеть от давления в воздушном зазоре сосуда 2",
	"solution": "Решение. Если открыть кран К, то перемещение жидкостей будет зависеть от давления в воздушном зазоре сосуда 2: если давление в зазоре больше атмосферного, то вода будет перетекать из сосуда 2 в сосуд 1, если меньше, то наоборот. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "410",
	"problem": "Три тела имеют одинаковый объём. Плотности веществ, из которых сделаны тела, соотносятся как ρ1 < ρ2 < ρ3. Каково соотношение между массами этих тел? 1)  2)  3)  4)  ",
	"solution": "Решение. Поскольку тела имеют одинаковый объём, а плотность есть отношение массы к объёму, их массы соотносятся следующим образом: m1 < m2 < m3. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "464",
	"problem": "Два кубика одинакового объёма, изготовленные из алюминия и стали, опущены в сосуд с водой. Сравните значения выталкивающей силы, действующей на кубик из алюминия F1 и на кубик из стали F2. 1)  2)  3)  4)  соотношение сил зависит от внешнего давления",
	"solution": "Решение. Сила Архимеда зависит от объёма вытесненной жидкости. Поскольку объёмы кубиков одинаковы, выталкивающие силы равны.  Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "491",
	"problem": "Сплошной кубик, имеющий плотность ρк и длину ребра a, опустили в жидкость с плотностью ρж (см. рис.).  Давление, оказываемое жидкостью на верхнюю грань кубика, равно 1)  2)  3)  4)  ",
	"solution": "Решение. Давление столба жидкости равно произведению высоты столба жидкости на ускорение свободного падения и плотность жидкости. Таким образом, давление, оказываемое жидкостью на верхнюю грань кубика, равно ρжgh1. Правильный ответ указан под номером1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "518",
	"problem": "В открытых сосудах 1 и 2 находятся соответственно ртуть и вода. Если открыть кран К, то 1)  ртуть начнёт перетекать из сосуда 1 в сосуд 22)  вода начнёт перетекать из сосуда 2 в сосуд 13)  ни вода, ни ртуть перетекать не будут4)  перемещение жидкостей будет зависеть от атмосферного давления",
	"solution": "Решение. Плотность ртути выше плотности воды, следовательно, при открытии крана, она будет оказывать большее давление. Таким образом, ртуть начнёт перетекать из сосуда 1 в сосуд 2. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "545",
	"problem": "Площадь большего поршня гидравлического пресса S2 в 4 раза больше площади малого поршня S1. (см. рис.). Как соотносятся силы, действующие на поршни? 1)  2)  3)  4)  ",
	"solution": "Решение. Для гидравлического пресса действует следующее соотношение сил и площадей поршней:Поскольку, площадь большего поршня гидравлического пресса S2 в 4 раза больше площади малого поршня S1, силы соотносятся как F2 = 4F1. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "572",
	"problem": "На рисунке представлены четыре мензурки с разными жидкостями равной массы. В какой из мензурок находится жидкость с наибольшей плотностью? 1)  12)  23)  34)  4",
	"solution": "Решение. Плотность жидкости равна отношению массы жидкости к её объёму. Наименьший объём имеет жидкость в четвёртой мензурке. Масса жидкости во всех случаях равна, следовательно, плотность жидкости в четвёртой мензурке наибольшая. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "599",
	"problem": "Брусок положили на стол сначала большей, а затем меньшей гранью (см. рис.). Сравните давление (p1 и p2) и силу давления (F1 и F2) бруска на стол.  1)  2)  3)  4)  ",
	"solution": "Решение. Давление есть отношение силы давления к площади, на которую эта сила действует. Следовательно, p1 < p2. Сила давления в данном случае равна силе тяжести, следовательно, F1  =  F2. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "626",
	"problem": "Стеклянный сосуд сложной формы заполнен жидкостью (см. рисунок). Давление, оказываемое жидкостью на дно сосуда, имеет 1)  максимальное значение в точке А2)  минимальное значение в точке Б3)  одинаковое значение в точках А и Б4)  минимальное значение в точке В",
	"solution": "Решение. По закону Паскаля давление, осуществляемое на жидкость, передаётся во все точки жидкости одинаково. Гидростатическое давление зависит от высоты столба жидкости, точки А и Б находятся на одном уровне от свободной поверхности воды и поэтому имеют одинаковое давление, в то время как точка В имеет ещё некоторую добавочную глубину и, следовательно, наибольшее давление. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "653",
	"problem": "Два одинаковых шара, изготовленных из одного и того же материала, уравновешены на рычажных весах (см. рис.). Нарушится ли равновесие весов, если один шар опустить в воду, а другой  — в керосин? 1)  равновесие весов не нарушится, так как массы шаров одинаковые2)  равновесие весов нарушится: перевесит шар, опущенный в воду3)  равновесие весов нарушится: перевесит шар, опущенный в керосин4)  равновесие не нарушится, так как объёмы шаров одинаковые",
	"solution": "Решение. На погружённое в жидкость тело действует сила Архимеда, пропорциональная объему погруженной в жидкость части тела и плотности жидкости:  Плотность керосина меньше плотности воды, поэтому на шар в керосине будет действовать меньшая сила Архимеда. Учитывая, что шары имеют одинаковый вес, то с учётом силы Архимеда шар в керосине перевесит шар в воде. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "707",
	"problem": "На концах коромысла равноплечих весов подвешены два однородных шарика. Один шарик сделан из железа, а другой  — из меди. Весы находятся в равновесии. Что произойдёт с равновесием весов, если оба шарика полностью погрузить в воду? 1)  весы останутся в равновесии, так как массы шариков одинаковы2)  весы останутся в равновесии, так как шарики имеют одинаковые объёмы3)  равновесие весов нарушится  — опустится шарик, сделанный из железа4)  равновесие весов нарушится  — опустится шарик, сделанный из меди",
	"solution": "Решение. На тела, погружённые в жидкость действует сила Архимеда, пропорциональная объему погруженной в жидкость части тела:  Изначально весы находятся в равновесии, значит, шарики имеют одинаковые массы. Они однородны и посольку плотность меди больше плотности железа, следовательно, объём медного шара будет меньше, и на него будет действовать меньшая сила Архимеда. Значит, вес железного шара уменьшится на большую величину, чем вес медного шара. Таким образом, равновесие весов нарушится в сторону медного шара. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "734",
	"problem": "Два сплошных металлических цилиндра  — алюминиевый и медный  — имеют одинаковые объёмы. Их подвесили на тонких нитях и целиком погрузили в одинаковые сосуды с водой, которые предварительно были уравновешены на рычажных весах. Нарушится ли равновесие весов после погружения грузов, и если да, то как? Цилиндры не касаются дна. 1)  Равновесие весов нарушится, перевесит та чаша весов, в которую погрузили медный цилиндр, так как масса медного цилиндра больше.2)  Равновесие весов не нарушится, так как цилиндры действуют на воду с одинаковыми силами.3)  Равновесие весов нарушится, перевесит та чаша весов, в которую погрузили алюминиевый цилиндр, так как масса алюминиевого цилиндра меньше.4)  Нельзя однозначно ответить.",
	"solution": "Решение. На тела, погружённые в жидкость, действует сила Архимеда, пропорциональная объёму погруженной в жидкость части тела: Поскольку цилиндры имеют одинаковые объёмы, на них действуют одинаковые по величине силы Архимеда. По третьему закону Ньютона сила действия равна силе противодействия, то есть силы, с которыми цилиндры действуют на жидкость, одинаковы, следовательно, равновесие весов не нарушится. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "788",
	"problem": "Тело плавает в жидкости. На каком из приведённых ниже графиков правильно показана зависимость объёма Vпогр погружённой в жидкость части тела от плотности ρт тела? 1)  12)  23)  34)  4",
	"solution": "Решение. На плавающее в жидкости тело действует сила Архимеда, пропорциональная плотности жидкости и объёму погружённой части тела. Эта сила уравновешена силой тяжести, действующей на тело, которая пропорциональна массе тела, а значит, плотности тела и его объёму: Поэтому зависимость объёма погружённой части тела от плотности тела имеет вид:  для плавающего тела с выбранным объёмом в конкретной жидкости. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "815",
	"problem": "Тело плавает в жидкости. На каком из приведённых ниже графиков правильно показана зависимость объёма Vпогр погруженной в жидкость части тела от плотности  жидкости? 1)  12)  23)  34)  4",
	"solution": "Решение. На плавающее в жидкости тело действует сила Архимеда, пропорциональная плотности жидкости и объёму погружённой части тела. Эта сила уравновешена силой тяжести, действующей на тело, которая пропорциональна массе тела, а значит, плотности тела и его объёму:  Поэтому зависимость объёма погружённой части тела от плотности жидкости имеет вид  для конкретно выбранного плавающего тела. Правильный ответ указан под номером 4. Примечание.Рисунок 4 не вполне корректен. При плотностях жидкости  тело не будет плавать, оно будет целиком находится в жидкости, объём погруженной части будет постоянным и равным объёму тела. На графике должен быть горизонтальный участок на отрезке ",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "842",
	"problem": "В сосуд с водой плотностью ρ опущена вертикальная стеклянная пробирка, целиком заполненная водой (см. рис.). Давление, оказываемое водой на дно сосуда в точке А, равно 1)  2)  3)  4)  ",
	"solution": "Решение. Поскольку вода не вытекает из пробирки, давление столба высотой h2 на жидкость в сосуде высотой h1 уравновешено давлением, которое оказывает вода в сосуде на столб воды в пробирке. Сосуд открытый, поэтому на него действует некоторое внешнее давление. Оно и передаётся столбу воды. В результате столб воды в пробирке не оказывает дополнительного давления на точку А, поэтому давление, оказываемое водой на дно сосуда в точке А, p = ρgh1. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "869",
	"problem": "Два сплошных металлических цилиндра  — свинцовый и медный  — имеют одинаковые массы и диаметры. Их погрузили в ртуть, в которой они плавают в вертикальном положении. Глубина погружения свинцового цилиндра 1)  меньше глубины погружения медного цилиндра2)  больше глубины погружения медного цилиндра3)  равна глубине погружения медного цилиндра4)  может быть как больше, так и меньше глубины погружения медного цилиндра",
	"solution": "Решение. Оба цилиндра плавают в ртути. Следовательно, равнодействующие всех сил, действующих на них, равны нулю. В частности это означает, что силы тяжести уравновешиваются силами Архимеда: Fтяж = FА. Поскольку цилиндры имеют одинаковые массы, на них действуют одинаковые по величине силы тяжести, а значит, и одинаковые по величине силы Архимеда. Сила Архимеда пропорциональна объему погруженной в жидкость части тела: Таким образом, у цилиндров совпадают погруженные в ртуть части. Из равенства диаметров цилиндров заключаем о равенстве глубин погружения. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "906",
	"problem": "Шар 1 последовательно взвешивают на рычажных весах с шаром 2 и шаром 3  (рис. а и б). Для объёмов шаров справедливо соотношение V1 = V3 < V2. Максимальную среднюю плотность имеет(-ют) шар(-ы)  1)  12)  23)  34)  1 и 2",
	"solution": "Решение. Из рисунка ясно, что масса шаров 1 и 2 равна, следовательно, плотность второго шара меньше чем первого. Третий шар тяжелее чем первый при одинаковом объёме, поэтому плотность третьего шара больше плотности первого. таким образом, максимальную среднюю плотность имеет шар 3. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "967",
	"problem": "На уроке физики демонстрируют следующий опыт: стакан высотой h погружают в большую ёмкость с водой так, чтобы он полностью наполнился водой. После этого стакан переворачивают вверх дном и медленно вытаскивают из воды до тех пор, пока края стакана не сравняются с уровнем воды в большом сосуде (см. рис.). Учитывая, что атмосферное давление равно pатм, а плотность воды равна ρ, определите давление pA в точке A внутри стакана. 1)  2)  3)  4)  ",
	"solution": "Решение. Поскольку вода не вытекает из стакана, давление столба высотой h на жидкость в ёмкости уравновешено давлением, которое оказывает вода в сосуде на столб воды в стакане. Стакан открыт снизу, поэтому на него действует  внешнее давление  —  Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "994",
	"problem": "На уроке физики демонстрируют следующий опыт: стакан высотой h погружают в большую ёмкость с водой так, чтобы он полностью наполнился водой. После этого стакан переворачивают вверх дном и медленно вытаскивают из воды до тех пор, пока края стакана не сравняются с уровнем воды в большом сосуде (см. рис.). Учитывая, что атмосферное давление равно pатм, а плотность воды равна ρ, определите давление pA в точке A внутри стакана. 1)  2)  3)  4)  ",
	"solution": "Решение. Поскольку вода не вытекает из стакана, давление столба высотой h на жидкость в ёмкости уравновешено давлением, которое оказывает вода в сосуде на столб воды в стакане, значит, суммарное давление в точке A:   Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1057",
	"problem": "В двух коленах U-образной трубки, имеющих одинаковые сечения и высоту, находится ртуть. В левое колено трубки поверх ртути налили воду (плотность воды ρв), как показано на рисунке. Высота столба воды равна h. Обозначим давления в точках A, B, C и D через pA, pB, pC и pD. Тогда для давления pA справедливо утверждение 1)  pA = pB2)  pA = pC3)  pA = pD − ρвgh4)  pA = pD − pB",
	"solution": "Решение. Пусть, давление, производимое столбом ртути, высотой от нижней части трубки до точки А равно p0, заметим, что такое же давление производит столб ртути высотой от нижней части трубки до точки B. Жидкость в трубке уравновешена, следовательно, давления, производимые правым и левым коленом равны:Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1084",
	"problem": "В двух коленах U-образной трубки, имеющих одинаковые сечения и высоту, находится ртуть. В правое колено трубки поверх ртути налили керосин (плотность керосина ρк), как показано на рисунке. Высота столба керосина равна h. Обозначим давления в точках A, B, C и D через pA, pB, pC и pD. Тогда для давления pA справедливо утверждение 1)  pA = pB + ρкgh2)  pA = pD − pC3)  pA = pB4)  pA = pC − pB",
	"solution": "Решение. Пусть, давление, производимое столбом ртути, высотой от нижней части трубки до точки А равно p0, заметим, что такое же давление производит столб ртути высотой от нижней части трубки до точки B. Жидкость в трубке уравновешена, следовательно, давления, производимые правым и левым коленом равны:Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1141",
	"problem": "В бассейне с водой плавает лодка, в которой лежит тяжёлый камень. Камень выбрасывают в воду, и он тонет. Как изменяется в результате этого уровень воды в бассейне? 1)  понижается2)  повышается3)  не изменяется4)  однозначно ответить нельзя, так как ответ зависит от размеров камня",
	"solution": "Решение. При погружении лодки с камнем в воду, получается, что она занимает некоторый объём, который могла бы  занимать вода, уровень воды в бассейне повышается прямо пропорционально этому объёму. При выбрасывании камня из лодки, лодка слегка всплывает, то есть уменьшается объём на который она погружена, но при этом камень, теперь находящийся в воде будет вытеснять из бассейна дополнительный объём воды. Нужно сравнить, какие из этих объёмов больше. Пусть m  — масса камня, M  — масса лодки,   — соответственно плотности воды и камня. Найдём объём воды, вытесненный в первом и втором случаях: Плотность камня больше плотности воды, поэтому второе слагаемое во втором уравнении меньше второго слагаемого в первом. Следовательно, объём  меньше объёма  То есть при выбрасывании камня из лодки уровень воды в бассейне понижается. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1168",
	"problem": "В бассейне с водой плавает лодка, а на дне бассейна лежит тяжёлый камень. Камень достают со дна бассейна и кладут его в лодку. Как изменяется в результате этого уровень воды в бассейне? 1)  понижается2)  повышается3)  не изменяется4)  однозначно ответить нельзя, так как ответ зависит от размеров камня",
	"solution": "Решение. Камень и лодка в воде занимают некоторый объём, который могла бы занимать вода, уровень воды в бассейне повышается прямо пропорционально этому объёму. При поднятии камня в лодку, с одной стороны, уровень воды должен опустится, поскольку камень перестал занимать пространство в воде, с другой стороны, лодка погрузится глубже, то есть увеличится объём на который она погружена. Нужно сравнить, объёмы, занимаемые лодкой и камнем в воде в первом и во втором случае. Пусть m  — масса камня,   — масса лодки,   — соответственно плотности воды и камня. Найдём объём воды, вытесненный в первом и втором случаях: Плотность камня больше плотности воды, поэтому второе слагаемое во втором уравнении больше второго слагаемого в первом. Следовательно, объём  меньше объёма  То есть при поднянтии камня в лодку уровень воды в бассейне повышается. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1195",
	"problem": "На горизонтальном столе стоят два цилиндрических сосуда  — узкий и широкий (см. рис.). В узкий сосуд налита вода, в широкий  — керосин. Уровень жидкости в сосудах одинаковый. Сравните давления p жидкостей в точках A, B, C, D и выберите правильную пару утверждений. 1)  2)  3)  4)  ",
	"solution": "Решение. Давление столба жидкости прямо пропорционально плотности жидкости и высоте столба жидкости. Плотность воды больше плотности керосина, следовательно, давление в точке A больше давления в точке C. Давления в точках B и D равны. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1222",
	"problem": "На горизонтальном столе стоят два цилиндрических сосуда  — широкий и узкий (см. рис.). В широкий сосуд налит глицерин, в узкий  — вода. Уровень жидкости в сосудах одинаковый. Сравните давления p жидкостей в точках A, B, C, D и выберите правильную пару утверждений. 1)  2)  3)  4)  ",
	"solution": "Решение. Давление столба жидкости прямо пропорционально плотности жидкости и высоте столба жидкости. Плотность глицерина больше плотности воды, следовательно, давление в точке A больше давления в точке C. Давления в точках B и D равны. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1249",
	"problem": "Три сплошных шарика одинакового объёма  — 1, 2 и 3  — поместили в сосуд с водой, в котором они расположились так, как показано на рисунке. Известно, что один из шариков сделан из сосны, второй  — из парафина, третий  — из меди. Из какого материала сделан каждый шарик? 1)  1  — сосна, 2  — парафин, 3  — медь2)  1  — медь, 2  — парафин, 3  — сосна3)  1  — сосна, 2  — медь, 3  — парафин4)  1  — парафин, 2  — медь, 3  — сосна",
	"solution": "Решение. Чем больше плотность шарика, тем больше он будет погружен в воду. Плотность меди больше плотности парафина, а та в свою очередь больше плотности сосны. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1276",
	"problem": "Три сплошных металлических шарика одинакового объёма  — 1, 2 и 3  — поместили в сосуд со ртутью, в котором они расположились так, как показано на рисунке. Известно, что один из шариков сделан из меди, второй  — из серебра, а третий  — из золота. Из какого материала сделан каждый шарик? (Плотность меди  — 8900 кг/м3, серебра  — 10500 кг/м3, золота  — 19300 кг/м3, ртути  — 13600 кг/м3.) 1)  1  — серебро, 2  — золото, 3  — медь2)  1  — медь, 2  — золото, 3  — серебро3)  1  — золото, 2  — серебро, 3  — медь4)  1  — медь, 2  — серебро, 3  — золото",
	"solution": "Решение. Чем больше плотность шарика, тем больше он будет погружен в ртуть. Плотность золота больше плотности серебра, а та в свою очередь больше плотности меди. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1312",
	"problem": "В сообщающиеся сосуды поверх воды налиты четыре различные жидкости, не смешивающиеся с водой (см. рис.). Уровень воды в сосудах остался одинаковым. Какая жидкость имеет наименьшую плотность? 1)  12)  23)  34)  4",
	"solution": "Решение. Гидростатическое давление, создаваемое столбом жидкости рассчитыавется по формуле  где   — плотность жидкости, h  — высота столба жидкости. Уровень воды в сосудах остался одинаков, следовательно, давление, создаваемое жидкостями, налитыми поверх воды, одинаково. Для создания одного и того же давления высота столба жидкости тем выше, чем меньше плотность жидкости. Таким образом, наименее плотная жидкость  — жидкость под номером 4. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1376",
	"problem": "Сосновый брусок в форме прямоугольного параллелепипеда, имеющего размеры a  =  30 см, b  =  20 см и c  =  10 см, начинают осторожно опускать в ванну с водой (как показано на рисунке). Глубина погружения бруска в воду при плавании будет равна 1)  0,4 см 2)  2 см 3)  4 см 4)  0 см Примечание.Плотность сосны ",
	"solution": "Решение. Для того, чтобы тело плавало в воде сила тяжести, действующая на это тело должна быть уравновешена силой Архимеда:  откудаСледовательно, глубина погружения:  Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1403",
	"problem": "Сосновый брусок в форме прямоугольного параллелепипеда, имеющего размеры a  =  30 см, b  =  40 см и c  =  30 см, начинают осторожно опускать в ванну с водой (как показано на рисунке). Глубина погружения бруска в воду при плавании будет равна 1)  6 см 2)  12 см 3)  16 см 4)  30 см Примечание:В справочных таблицах источника задачи плотность сосны равна 400 кг/м3.",
	"solution": "Решение. Для того, чтобы тело плавало в воде сила тяжести, действующая на это тело должна быть уравновешена силой Архимеда:  откудаСледовательно, глубина погружения:  Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1452",
	"problem": "Два одинаковых бруска поставлены друг на друга разными способами (см. рис.). Сравните давления р и силы давления F брусков на стол. 1)  р1 = р2; F1 = F22)  р1 > р2; F1 < F23)  р1 > р2; F1 = F24)  р1 = р2; F1 < F2",
	"solution": "Решение. Поскольку бруски одинаковые их масса равна. Следовательно, сила, действующая на стол со стороны брусков равна в первом и во втором случаях. Давление есть отношение силы, действующей на поверхность к площади этой поверхности. Площади, соприкасающиеся со столом равны. Следовательно, значения давлений также равны.  Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1480",
	"problem": "Чему равен объем рыбы, плавающей в морской воде, если на нее действует выталкивающая сила 10,3 Н? 1)  100 м32)  10 м33)  0,01 м34)  0,001 м3",
	"solution": "Решение. Выталкивающая сила, действующая на рыбу выражается формулой  где   — плотность жидкости, g  — ускорение свободного падения, V  — объем вытесненной жидкости. Зная плотность морской воды, найдём объём рыбы:Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1507",
	"problem": "Стеклянный сосуд сложной формы заполнен жидкостью (см. рис.). Давление, оказываемое жидкостью на дно сосуда, имеет 1)  максимальное значение в точке А2)  максимальное значение в точке Б3)  одинаковое значение в точках А и Б4)  одинаковое значение в точках А, Б и В",
	"solution": "Решение. Давление в сообщающихся сосудах на одинаковой высоте одинаково. Причём, чем глубже, тем больше давление. Следовательно, давление одинаково в точках А и Б. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1534",
	"problem": "Стеклянный сосуд сложной формы заполнен жидкостью (см. рис.).  Давление, оказываемое жидкостью на уровне АВ, имеет 1)  максимальное значение в точке А2)  минимальное значение в точке Б3)  минимальное значение в точке В4)  одинаковое значение в точках А, Б и В",
	"solution": "Решение. Давление в сообщающихся сосудах на одинаковой высоте одинаково. Следовательно, в точках А, Б и В давление одинаково. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1567",
	"problem": "Стеклянный сосуд сложной формы заполнен жидкостью (см. рис.). Давление, оказываемое жидкостью на дно сосуда, имеет 1)  максимальное значение в точке А2)  максимальное значение в точке Б3)  одинаковое значение в точках А и Б4)  одинаковое значение в точках А, Б и В",
	"solution": "Решение. Давление жидкости в сообщающихся сосудах на одном уровне всегда одинаково и возрастает с увеличением глубины. Точки А и Б расположены на одном уровне, точка В ниже точек А и Б. Следовательно, давление жидкости имеет одинаковое значение в точках А и Б. Давление жидкости в точке В больше давления в точках А и Б. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1594",
	"problem": "Сплошной шарик из парафина сначала поместили в сосуд с машинным маслом, а затем  — в сосуд с водой. При этом в сосуде с водой сила Архимеда, действующая на шарик, 1)  не изменилась, а объём погружённой в жидкость части шарика уменьшился2)  не изменилась, а объём погружённой в жидкость части шарика увеличился3)  увеличилась, а объём погружённой в жидкость части шарика уменьшился4)  уменьшилась, а объём погружённой в жидкость части шарика увеличился Примечание:В справочных таблицах источника задачи плотности парафина и машинного масла равны 900 кг/м3, плотность воды  — 1000 кг/м3.",
	"solution": "Решение. Плотность парафина равна плотности машинного масла и меньше плотности воды. Следовательно, шарик будет полностью погружён в масле и будет плавать на поверхности воды. Сила Архимеда в обоих случаях одинакова и равна силе тяжести, действующей на шарик. Объём погруженной части шарика при перемещении в сосуд с водой уменьшится. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1621",
	"problem": "Вес тела в воздухе, измеренный с помощью динамометра, равен Р1. Чему равно показание динамометра Р2, если тело находится в воде и на него действует выталкивающая сила F? 1)  Р2 = Р12)  Р2 = F 3)  Р2 = Р1 + F 4)  Р2 = Р1 – F",
	"solution": "Решение. Вес тела в воде равен  Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1648",
	"problem": "Вес тела измеряют, подвесив его на динамометре. Вес тела в воздухе Р1. Вес тела в воде Р2. Чему равна действующая на тело в воде выталкивающая сила F? 1)  F = Р1 2)  F = Р2 3)  F = Р1 + Р2 4)  F = Р1 – Р2",
	"solution": "Решение. Вес тела в воде равен  Отсюда  Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1684",
	"problem": "Шар 1 последовательно взвешивают на рычажных весах с шаром 2 и шаром 3 (рис. а и б). Для объёмов шаров справедливо соотношение V1 = V3 < V2.Минимальную среднюю плотность имеет(-ют) шар(-ы) 1)  12)  23)  34)  1 и 2",
	"solution": "Решение. Так как масса шара 1 равна массе шара 2, а объем шара 1 меньше шара 2, то средняя плотность   шара 2 меньше плотности шара 1. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "140",
	"problem": "В процессе нагревания стальной шарик перестал пролезать сквозь металлическое кольцо (см. рисунок).При этом 1)  масса и плотность шарика не изменились2)  масса и плотность шарика увеличились3)  масса шарика не изменилась, а его плотность уменьшилась4)  масса шарика не изменилась, а его плотность увеличилась",
	"solution": "Решение. В процессе нагревания средняя кинетическая энергия молекул тела увеличивается. Если речь идёт о твёрдом теле, то амплитуда колебаний вокруг положений равновесия атомов увеличивается, т. е. увеличивается объём тела. Это явление носит название «тепловое расширение». Поскольку объём увеличивается при неизменном количестве вещества, плотность тела уменьшается. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "167",
	"problem": "В процессе нагревания колбы с жидкостью, помещённой в сосуд с горячей водой, наблюдали повышение уровня жидкости в трубке (см. рис.). При этом в колбе 1)  масса и плотность жидкости не изменились2)  масса и плотность жидкости увеличились3)  масса жидкости не изменилась, а её плотность уменьшилась4)  масса жидкости не изменилась, а её плотность увеличилась",
	"solution": "Решение. Поскольку колба не сообщается с сосудом, а потери на испарение пренебрежимо малы, масса жидкости в процессе нагревания не изменялась. При нагревании уровень жидкости в трубке повысился, т. е. увеличился объём. Увеличение объёма при неизменной массе означает уменьшение плотности. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "3307",
	"problem": "Цилиндр 1 поочерёдно взвешивают с цилиндром 2 такого же объёма, а затем с цилиндром 3, имеющим меньший объём (см. рис.). Максимальную среднюю плотность имеет цилиндр 1)  12)  23)  34)  1 и 3",
	"solution": "Решение. Плотность тел прямо пропорциональна массе и обратно пропорциональна объему:Исходя из проведенных опытов можно сделать следующие выводы:1)  масса первого цилиндра больше массы второго цилиндра при одинаковом объеме, следовательно, плотность первого цилиндра выше плотности второго.2)  масса первого цилиндра равна массе третьего цилиндра, объем которого меньше, а значит, плотность третьего цилиндра больше плотности первого.Таким образом, средние плотности цилиндров:Ответ: 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "8855",
	"problem": "Металлический шарик 1, укрепленный на длинной изолирующей ручке и имеющий заряд  приводят поочередно в соприкосновение с двумя такими же шариками 2 и 3, расположенными на изолирующих подставках и имеющими, соответственно, заряды –q и +q.Во сколько раз уменьшится заряд на шарике 3?",
	"solution": "Решение. Поскольку шарики одинаковые, то после соприкосновения с первым шариком, шарики окажутся незаряженными. После соприкосновения с последним шариком, заряд перераспределится равномерно. Значит, на третьем шарике заряд уменьшится в два раза. Ответ: 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "8857",
	"problem": "В вершинах равностороннего треугольника расположены равные по модулю заряды q1, q2 и q3 (см. рис.). Какому вектору сонаправлена суммарная сила, действующая на заряд q1 со стороны зарядов q2 и q3?",
	"solution": "Решение. Сила электрического взаимодействия между первым и вторым шаром направлена по направлению 1, между первым и третьим  — по направлению 3. Равнодействующая этих сил, равная их векторной сумме, будет направлена  по направлению 4. Ответ: 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "8859",
	"problem": "На рисунке изображены два одинаковых электрометра. Шар электрометра А заряжен отрицательно и показывает 3 единиц заряда, шар электрометра Б заряжен положительно и показывает 2 единицы заряда. Каковы будут показания электрометров, если их шары соединить тонкой алюминиевой проволокой?",
	"solution": "Решение. При соединении шаров тонкой алюминиевой проволокой произойдёт перераспределение зарядов, отрицательный заряд в 3 ед. будет частично скомпенсирован положительным зарядом в 2 ед., тем самым останется отрицательный заряд в 1 ед., который разделится между шарами пополам, раз они одинаковые. Электрометры будут показывать 0,5 ед. Ответ: 0,5.",
	"answer": "0,5"
}, {
	"id": "8863",
	"problem": "На рисунке изображены два одинаковых электрометра, шары которых имеют заряд противоположных знаков. Каковы будут показания обоих электрометров, если их шары соединить тонкой медной проволокой?",
	"solution": "Решение. При соединении шаров тонкой медной проволокой произойдёт перераспределение зарядов, положительный заряд в 3 ед. будет частично скомпенсирован отрицательным зарядом в 2 ед., тем самым останется положительный заряд в 1 ед., который разделится между шарами пополам, раз они одинаковые. Электрометры будут показывать 0,5 ед. Ответ: 0,5",
	"answer": "0,5"
}, {
	"id": "8864",
	"problem": "На рисунке изображены два одинаковых электрометра, шары которых имеют заряд противоположных знаков. Каковы будут показания обоих электрометров, если их шары соединить тонкой медной проволокой?",
	"solution": "Решение. При соединении шаров тонкой медной проволокой произойдёт перераспределение зарядов, положительный заряд в 3 ед. будет частично скомпенсирован отрицательным зарядом в 2 ед., тем самым останется положительный заряд в 1 ед., который разделится между шарами пополам, раз они одинаковые. Электрометры будут показывать 0,5 ед. Ответ: 0,5.",
	"answer": "0,5"
}, {
	"id": "8865",
	"problem": "Между двумя вертикально расположенными разноимённо заряженными пластинами удерживают положительно заряженный тяжёлый шарик, который затем отпускают. В каком направлении начнёт двигаться шарик?",
	"solution": "Решение. По второму закону Ньютона шарик начнёт двигаться в том направлении, куда направлена равнодействующая всех сил, действующих на шарик. Между разноимённо заряженными пластинами действует электрическое поле, направленное от плюса к минусу. На положитльный заряд в таком поле  будет действовать сила, сонаправленная с полем. Также на шарик будет действовать сила тяжести, направленная вниз, поэтому результирующая сила будет иметь направление 2. Ответ: 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "8867",
	"problem": "Металлическая пластина, имевшая положительный заряд, по модулю равный 10 е, при освещении потеряла шесть электронов. Каким стал заряд пластины? Ответ запишите в формате +1e.",
	"solution": "Решение. Так как заряд электрона отрицателен и равен −е, то после потери 6 электронов пластина будет обладать зарядом +16е. Ответ: +16e.",
	"answer": "+16e"
}, {
	"id": "8869",
	"problem": "Одному из двух одинаковых металлических шариков сообщили заряд  другому  — заряд  Затем шарики соединили проводником. Какими станут заряды шариков после соединения? Ответ запишите в формате −1q.",
	"solution": "Решение. После соединения шариков проводником заряд перераспределится. Поскольку шарики одинаковые, заряд перераспределиться равномерно. Суммарный заряд двух шариков равен −10q, следовательно, после соединения каждый из них будет иметь заряд −5q. Ответ: −5q.",
	"answer": "-5q"
}, {
	"id": "8870",
	"problem": "Металлическая пластина, имевшая положительный заряд, по модулю равный 10е, при освещении потеряла четыре электрона. Каким стал заряд пластины? Ответ запишите в формате −(+)1e.",
	"solution": "Решение. Положительный заряд означает недостаток электронов. Поскольку пластина потеряла четыре электрона, это означает, что заряд стал равен +14e. Ответ: +14e.",
	"answer": "+14e"
}, {
	"id": "8872",
	"problem": "Металлическая пластина, имевшая положительный заряд, по модулю равный 10e, при освещении потеряла восемь электронов. Каким стал заряд пластины? Ответ запишите в формате −(+)1e.",
	"solution": "Решение. Так как заряд электрона отрицателен и равен −е, то после потери 8 электронов пластина будет обладать зарядом +18е. Ответ: +18e.",
	"answer": "+18e"
}, {
	"id": "8874",
	"problem": "Имеются два одинаковых проводящих шарика. Одному из них сообщили электрический заряд +8q, другому −4q. Затем шарики привели в соприкосновение и развели на прежнее расстояние. Какими стали заряды у шариков после соприкосновения? Ответ запишите в формате −(+)1q.",
	"solution": "Решение. По закону сохранения заряда, полный заряд системы остается неизменным:После соприкосновения заряды шариков будут одинаковы и равны  Ответ: +2q.",
	"answer": "+2q"
}, {
	"id": "8875",
	"problem": "Имеются два одинаковых проводящих шарика. Одному из них сообщили электрический заряд +10q, другому −2q. Затем шарики привели в соприкосновение и развели на прежнее расстояние. Какими стали заряды у шариков после соприкосновения? Ответ запишите в формате −(+)1q.",
	"solution": "Решение. По закону сохранения заряда, полный заряд системы остается неизменным:После соприкосновения заряды шариков будут одинаковы и равны  Ответ: +4q.",
	"answer": "+4q"
}, {
	"id": "8878",
	"problem": "На рисунке изображены два одинаковых электрометра. Шар электрометра А заряжен отрицательно и показывает 3 единиц заряда, шар электрометра Б не заряжен. Каковы будут показания электрометров, если их шары соединить тонкой алюминиевой проволокой?",
	"solution": "Решение. При соединении шаров тонкой алюминиевой проволокой произойдёт перераспределение зарядов. Так как электрометры одинаковы и заряжен только один, то суммарный заряд, имеющийся на электрометрах, разделится между шарами пополам, раз они одинаковые. Электрометры будут показывать  Ответ: 1,5.",
	"answer": "1,5"
}, {
	"id": "8884",
	"problem": "Металлический шарик 1, укреплённый на длинной изолирующей ручке и имеющий заряд +q, приводят в соприкосновение с таким же шариком 2, расположенным на изолирующей подставке и имеющим заряд −3q.Во сколько раз в результате взаимодействия уменьшится заряд на шарике 2?",
	"solution": "Решение. Поскольку шарики одинаковые, то при соприкосновения заряд перераспределится равномерноЗначит, на втором шарике заряд уменьшится в три раза. Ответ: 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "8885",
	"problem": "Металлический шарик 1, укреплённый на длинной изолирующей ручке и имеющий заряд +5 нКл, приводят в соприкосновение с таким же шариком 2, расположенным на изолирующей подставке и имеющим заряд −3 нКл.Каким станет заряд на шарике 2 в результате взаимодействия? Укажите заряд в нКл, поставив перед ним знак «+» или «−».",
	"solution": "Решение. Поскольку шарики одинаковые, то при соприкосновения заряд перераспределится равномерно нКл.Ответ:+ 1.",
	"answer": "+1"
}, {
	"id": "9102",
	"problem": "На рисунке изображены три одинаковых электрометра. Шар электрометра А заряжен отрицательно и показывает заряд 3 ед., шар электрометра Б не заряжен, шар электрометра В не заряжен. Каково будет показание электрометра А, если шары А и Б соединить тонкой медной проволокой с шаром электрометра В? Ответ запишите в единицах.",
	"solution": "Решение. При соединении шаров тонкой медной проволокой произойдёт перераспределение зарядов. Отрицательный заряд в 3 ед.  разделится между тремя шарами поровну, раз они одинаковые и заряжен только один. Электрометры будут показывать  ед. Примечание.Так нас спрашивают показания, а не значения, то ответ будет 1. Ответ: 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "9103",
	"problem": "На рисунке изображены три одинаковых электрометра. Шар электрометра А заряжен положительно и показывает заряд  4,5 ед., шар электрометра Б не заряжен, шар электрометра В не заряжен. Каково будет показание электрометра А, если шары А и Б соединить тонкой медной проволокой с шаром электрометра В? Ответ запишите в единицах.",
	"solution": "Решение. При соединении шаров тонкой медной проволокой произойдёт перераспределение зарядов. Положительный заряд в 4,5 ед.  разделится между тремя шарами поровну, раз они одинаковые и заряжен только один. Электрометры будут показывать  ед. Ответ: 1,5.",
	"answer": "1,5"
}, {
	"id": "9104",
	"problem": "На рисунке изображены два одинаковых электрометра. Шар электрометра А заряжен отрицательно и показывает 5 единиц заряда, а шар электрометра Б не заряжен. Каково будет показание электрометра А, если их шары соединить тонкой стеклянной палочкой? Ответ запишите в единицах.",
	"solution": "Решение. При соединении шаров тонкой стеклянной палочкой перераспределения зарядов между шарами не произойдет, так как стекло не является проводником. Значит, показания электрометров останутся неизменными: электрометр А будет показывать 5 ед. Ответ: 5.",
	"answer": "5"
}, {
	"id": "9105",
	"problem": "На рисунке изображены два одинаковых электрометра. Шар электрометра А заряжен отрицательно и показывает 5 единиц заряда, а шар электрометра Б не заряжен. Каково будет показание электрометра Б, если их шары соединить тонкой стеклянной палочкой? Ответ запишите в единицах.",
	"solution": "Решение. При соединении шаров тонкой стекляной палочкой перераспределения зарядов между шарами не произойдет, так как стекло не является проводником. Значит, показания электрометров останутся неизменными: электрометр Б будет показывать 0 ед. Ответ: 0.",
	"answer": "0"
}, {
	"id": "9106",
	"problem": "Металлическая сфера имеет заряд, равный −1,6 нКл. Сколько избыточных электронов на сфере? Ответ запишите поделив на 1010.",
	"solution": "Решение. Заряд шарика равен произведению числа избыточных электронов на заряд одного электрона, т. е.  отсюда  штук.Так как ответ необходимо поделить на 1010, получаем 1. Ответ: 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "9107",
	"problem": "После того как стеклянную палочку потерли, ее заряд стал равен 4,8 мкКл. Сколько электронов было снято с палочки при трении? Ответ запишите поделив на 1012.",
	"solution": "Решение. Заряд шарика равен произведению числа избыточных электронов на заряд одного электрона, т. е.  отсюда  штук.Так как ответ необходимо поделить на 1012, получаем 30. Ответ: 30.",
	"answer": "30"
}, {
	"id": "9109",
	"problem": "На металлическом шарике находится 4,8 · 1010 избыточных электронов. Чему равен его заряд? Ответ запишите в нанокулонах.",
	"solution": "Решение. Заряд шарика равен произведению числа избыточных электронов на заряд одного электрона, т. е.  отсюда Ответ: −7,68.",
	"answer": "-7,68"
}, {
	"id": "9110",
	"problem": "Незаряженная капля масла при облучении потеряла электрон. Каков заряд капли? Укажите знак заряда и число (с точностью до десятой). Ответ запишите в кулонах. Перед записью ответа поделите на 10−19.",
	"solution": "Решение. Заряд капли стал равен 1,6 · 10−19. Также необходимо поделить на  10−19. Ответ: +1,6.",
	"answer": "+1,6"
}, {
	"id": "9111",
	"problem": "Две капли ртути, несущие заряды +0,3 пКл и −0,7 пКл, сливаются в одну. Каков заряд образовавшейся капли? Ответ запишите в пикокулонах.",
	"solution": "Решение. При слиянии двух капель их заряды суммируются  пКл. Ответ: −0,4.",
	"answer": "-0,4"
}, {
	"id": "13131",
	"problem": "К незаряженной лёгкой металлической гильзе, подвешенной на шёлковой нити, поднесли, не касаясь, отрицательно заряженную эбонитовую палочку. На каком рисунке правильно показаны поведение гильзы и распределение зарядов на ней?",
	"solution": "Решение. При поднесении отрицательно заряженной палочки, заряды на гильзе перераспределятся так, что положительные заряды окажутся ближе к палочке, а отрицательные  — дальше. При этом гильза притянется к палочке. Ответ: 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "14150",
	"problem": "Металлический шарик 1, укреплённый на длинной изолирующей ручке и имеющий заряд +q  =  10 нКл, приводят поочерёдно в соприкосновение с двумя такими же шариками 2 и 3, расположенными на изолирующих подставках и имеющими, соответственно, заряды –q и +q. Какой заряд в результате останется на шарике 3 (в нКл)?",
	"solution": "Решение. При соприкосновении первого и второго шарика их суммарный заряд  т. е. после соприкосновения заряды и первого, и второго шарика станут равными 0. При дальнейшем соприкосновении незаряженного первого шарика и заряженного третьего шарика заряд разделится пополам, т. к. шарики одинаковые по условию. Заряд третьего шарика станет равным  Ответ: 5.",
	"answer": "5"
}, {
	"id": "14175",
	"problem": "Металлический шарик 1, укреплённый на длинной изолирующей ручке и имеющий заряд +q  =  20 нКл, приводят поочерёдно в соприкосновение с двумя такими же изолированными незаряженными шариками 2 и 3, расположенными на изолирующих подставках. Какой заряд в результате приобретёт шарик 2 (в нКл)?",
	"solution": "Решение. При соприкосновении первого и второго шарика их суммарный заряд равен q и после соприкосновения заряды и первого, и второго шарика станут равными q/2, потому что по условию шарики одинаковые. Заряд второго шарика станет равным  Ответ: 10.",
	"answer": "10"
}, {
	"id": "14200",
	"problem": "Одному из двух одинаковых проводящих шариков сообщили заряд +6 нКл, другому  — заряд −2 нКл. Затем шарики соединили проводником. Чему будет равен заряд (в нКл) каждого из шариков после соединения?",
	"solution": "Решение. Шарики одинаковые, поэтому после соединения они будут иметь равный заряд. По закону сохранения заряда Ответ: 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "14225",
	"problem": "Одному из двух одинаковых проводящих шариков сообщили заряд −10 нКл, другому  — заряд –2 нКл. Затем шарики соединили тонким проводником. Чему будет равен заряд (в нКл) каждого из шариков после соединения?",
	"solution": "Решение. Шарики одинаковые, поэтому после соединения они будут иметь равный заряд. По закону сохранения заряда Ответ: −6.",
	"answer": "-6"
}, {
	"id": "14250",
	"problem": "Чему равен заряд (в нКл) металлического шара, если на нём имеется N  =  4 · 1010 избыточных электронов?",
	"solution": "Решение. Заряд тела равен  где N  — число избыточных электронов, е  — заряд электрона. Тогда   Ответ: −6,4.",
	"answer": "-6,4"
}, {
	"id": "14275",
	"problem": "Сколько электронов было снято при трении с первоначально электронейтральной стеклянной палочки, если её заряд после электризации стал равен q  =  8 · 10-8 Кл? Ответ дайте в виде числа, умноженного на 10  11.",
	"solution": "Решение. Заряд тела равен  где N  — число избыточных электронов, е  — заряд электрона. Тогда   Ответ: 5.",
	"answer": "5"
}, {
	"id": "14300",
	"problem": "Два одинаковых металлических шарика, заряженных положительными зарядами q1 и q2, привели в соприкосновение. При этом заряд второго шарика увеличился в 1,5 раза и стал равен q'2  =  9 нКл. Чему был равен заряд (в нКл) первого шарика q1 до соприкосновения?",
	"solution": "Решение. По закону сохранения заряда  Так как шарики одинаковые, то  По условию заряд второго шарика увеличился в 1,5 раза. Значит, его заряд был равен  Отсюда  Ответ: 12.",
	"answer": "12"
}, {
	"id": "14325",
	"problem": "Два одинаковых металлических шарика, заряженных положительными зарядами q1 и q2  =  2 нКл, привели в соприкосновение. При этом заряд второго шарика увеличился в 2 раза. Чему был равен заряд (в нКл) первого шарика q1 до соприкосновения?",
	"solution": "Решение. По закону сохранения заряда  Так как шарики одинаковые, то  По условию заряд второго шарика увеличился в 2 раза. Значит, его заряд стал равен  Отсюда  Ответ: 6.",
	"answer": "6"
}, {
	"id": "19606",
	"problem": "При напряжении 110 В на зажимах металлического проводника сила тока в нём равна 4 А. Чему будет равна сила тока при увеличении напряжения на проводнике до 220 В?",
	"solution": "Решение. Сила тока по закону Ома для участка цепи прямо пропорциональна напряжению, т. е.Ответ: 8.",
	"answer": "8"
}, {
	"id": "8904",
	"problem": "Между источником света и экраном расположена тонкая собирающая линза. Экран располагают так, чтобы на нём получалось чёткое изображение источника. Расстояние от экрана до линзы 30 см, а расстояния от линзы до источника 60 см. Каково фокусное расстояние линзы? Ответ дайте в сантиметрах.",
	"solution": "Решение. Согласно формуле тонкой линзы : см.Фокусное расстояние линзы равно 20 см. Ответ: 20.",
	"answer": "20"
}, {
	"id": "8905",
	"problem": "Между источником света и экраном расположена тонкая собирающая линза. Экран располагают так, чтобы на нём получалось чёткое изображение источника. Расстояние от экрана до линзы 30 см, а расстояние от линзы до источника 70 см. Каково фокусное расстояние линзы? Ответ дайте в сантиметрах.",
	"solution": "Решение. Согласно формуле тонкой линзы : см.Фокусное расстояние линзы равно 21 см. Ответ: 21.",
	"answer": "21"
}, {
	"id": "13137",
	"problem": "На рисунке изображён ход падающего на линзу луча.Какая из линий  — 1, 2, 3 или 4  — соответствует ходу прошедшего через линзу луча?",
	"solution": "Решение. При прохождении через собирающую линзу, луч, параллельный главной оптической оси линзы собирается в фокусе линзы, за линзой. Ответ: 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "14584",
	"problem": "На рисунке изображён ход луча, падающего на тонкую линзу с фокусным расстоянием F. Какая из линий  — 1, 2, 3 или 4  — соответствует ходу прошедшего через линзу луча?",
	"solution": "Решение. Предмет находится на расстоянии 2F. Значит, его изображение должно быть на таком же расстоянии. Через точку 2F проходит луч 2. Ответ: 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "8886",
	"problem": "На рисунке представлен график зависимости давления воздуха от координаты в некоторый момент времени при распространении звуковой волны. Ответ запишите в метрах.Какова длина данной звуковой волны?",
	"solution": "Решение. Длина волны  — это расстояние по горизонтальной оси, соответствующее одному периоду колебания. В данном случае оно равно 0,8 м. Ответ: 0,8.",
	"answer": "0,8"
}, {
	"id": "8887",
	"problem": "На какую длину волны нужно настроить радиоприемник, чтобы слушать радиостанцию, которая вещает на частоте 106,2 МГц? Ответ дайте в метрах с точностью до тысячных.",
	"solution": "Решение. Длина волны и частота волны связаны следующим соотношением:  где λ  — длина волны, c  — скорость света,  υ — частота волны. Таким образом:Ответ: 2,825.",
	"answer": "2,825"
}, {
	"id": "8889",
	"problem": "По международному соглашению длина волны, на которой суда передают сигнал бедствия SOS, равна 600 м. Чему равна частота передаваемого сигнала? Ответ дайте в кГц.",
	"solution": "Решение. Длина волны и частота волны связаны следующим соотношением:  где λ  — длина волны, c  — скорость света,  υ — частота волны. Таким образом:Ответ:  500.",
	"answer": "500"
}, {
	"id": "8890",
	"problem": "Какую частоту имеет звук с длиной волны 2 см при скорости распространения 340 м/с? Ответ дайте в кГц.",
	"solution": "Решение. Длина волны и частота звуковой волны связаны следующим соотношением:  где   — длина волны, c  — скорость звука,  υ — частота волны. Следовательно, Звук с длиной волны 2 см при скорости распространения 340 м/с имеет частоту 17 000 Гц или 17 кГц. Ответ: 17.",
	"answer": "17"
}, {
	"id": "8891",
	"problem": "Какую частоту имеет звук с длиной волны 3 см при скорости распространения 270 м/с? Ответ дайте в кГц.",
	"solution": "Решение. Длина волны и частота звуковой волны связаны следующим соотношением:  где   — длина волны, c  — скорость звука,  υ — частота волны. Следовательно, Звук с длиной волны 3 см при скорости распространения 270 м/с имеет частоту 9000 Гц или 9 кГц. Ответ: 9.",
	"answer": "9"
}, {
	"id": "8892",
	"problem": "На какую длину волны нужно настроить радиоприемник, чтобы слушать радиостанцию, которая вещает на частоте 98,5 МГц? Ответ округлите до тысячных.",
	"solution": "Решение. Длина волны и частота волны связаны следующим соотношением:  где λ  — длина волны, c  — скорость света,  υ — частота волны. Таким образом:Ответ: 3,046.",
	"answer": "3,046"
}, {
	"id": "8893",
	"problem": "На рисунке представлен график зависимости давления воздуха от координаты в некоторый момент времени при распространении звуковой волны. Скорость распространения звука равна 100 м/с. Найдите период колебаний звуковой волны. Ответ запишите в секундах.",
	"solution": "Решение. Длина волны и период звуковой волны связаны следующим соотношением:  где   — длина волны, υ — скорость распространения звуковой волны, T  — период колебаний. Из графика находим длину волны:  Значит, период колебаний звуковой волны равенОтвет: 0,008.",
	"answer": "0,008"
}, {
	"id": "8895",
	"problem": "На рисунке представлен график зависимости координаты тела от времени. Каков период колебаний? Ответ запишите в секундах.",
	"solution": "Решение. Период колебаний  — наименьший промежуток времени, за который система совершает одно полное колебание. В данном случае он равен 8 с. Ответ: 8.",
	"answer": "8"
}, {
	"id": "8896",
	"problem": "На рисунке представлен график зависимости координаты тела от времени. Какова амплитуда колебаний? Ответ запишите в сантиметрах.",
	"solution": "Решение. Амплитуда колебаний  — максимальное значение смещения или изменения переменной величины от среднего значения. В данном случае она равна 20 см. Ответ: 20.",
	"answer": "20"
}, {
	"id": "8898",
	"problem": "На рисунке представлен график зависимости координаты тела от времени. Какова частота колебаний? Ответ запишите в герцах.",
	"solution": "Решение. Частота колебаний  — физическая величина, характеристика периодического процесса, равна количеству повторений или возникновения событий (процессов) в единицу времени. Период равен 8 секунд, а частота колебаний:  Гц.Ответ: 0,125.",
	"answer": "0,125"
}, {
	"id": "9120",
	"problem": "На рисунке изображен график зависимости координаты x тела, совершающего гармонические колебания, от времени t. Определите частоту этих колебаний. Ответ дайте в Гц.",
	"solution": "Решение. Период этих колебаний равен 8 мс. Следовательно, частота равна Ответ: 125.",
	"answer": "125"
}, {
	"id": "9121",
	"problem": "На рисунке представлен график гармонических колебаний маятника. Определите амплитуду этих колебаний. Ответ дайте в См.",
	"solution": "Решение. Амплитуда равна максимуму колебаний, т. е. 6 см. Ответ: 6.",
	"answer": "6"
}, {
	"id": "9122",
	"problem": "На рисунке представлен график гармонических колебаний маятника. Определите период этих колебаний. Ответ дайте в секундах.",
	"solution": "Решение. Период колебаний  — это время полного колебания. Период равен 20 с.  Ответ: 20.",
	"answer": "20"
}, {
	"id": "9159",
	"problem": "На рисунке представлены графики зависимости смещения x от времени t при колебаниях двух математических маятников. Во сколько раз частота колебаний первого маятника больше частоты колебаний второго маятника.",
	"solution": "Решение. Частотой колебаний называется количество колебаний, совершаемых за единицу времени. За две секунды первый маятник совершил два колебания (напомним, что тело совершает одно колебание, когда оказывается в той же точке пространства, в которой начало движение и в начальной фазе), а второй  — одно. Следовательно, частота колебаний первого маятника в два раза больше частоты колебаний второго маятника Ответ: 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "9160",
	"problem": "На рисунке представлены графики зависимости смещения x от времени t при колебаниях двух математических маятников. Во сколько раз период колебаний первого маятника меньше периода колебаний второго маятника.",
	"solution": "Решение. Частотой колебаний называется количество колебаний, совершаемых за единицу времени. За две секунды первый маятник совершил два колебания (напомним, что тело совершает одно колебание, когда оказывается в той же точке пространства, в которой начало движение и в начальной фазе), а второй  — одно. Следовательно, частота колебаний первого маятника в два раза больше частоты колебаний второго маятника. Поскольку период является величиной обратной к частоте, делаем вывод, что период колебаний первого маятника в 2 раза меньше периода колебаний второго маятника. Ответ: 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "9161",
	"problem": "На рисунке представлены графики зависимости смещения x от времени t для двух математических маятников. Во сколько раз различаются амплитуды колебаний маятников.",
	"solution": "Решение. Амплитуда  — максимальное значение смещения или изменения переменной величины от среднего значения при колебательном или волновом движении. На данном графике видно, что амплитуды колебаний маятников различаются в четыре раза. Ответ: 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "9162",
	"problem": "На рисунке представлен график гармонических колебаний математического маятника. Чему равна амплитуда колебаний? Ответ запишите в сантиметрах.",
	"solution": "Решение. Амплитуда  — максимальное значение смещения или изменения переменной величины от среднего значения при колебательном или волновом движении. На данном графике амплитуда равна максимуму колебаний, т. е. 4 см.  Ответ: 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "9163",
	"problem": "На рисунке представлен график гармонических колебаний математического маятника. Чему равна частота колебаний? Ответ запишите в герцах.",
	"solution": "Решение. Период колебаний  — это время полного колебания. Период равен 4 с. Частота  — обратная величина периоду  Ответ: 0,25.",
	"answer": "0,25"
}, {
	"id": "13134",
	"problem": "На рисунке показан профиль волны.Какова длина волны? Ответ запишите в сантиметрах.",
	"solution": "Решение. Для нахождения длины волны по профилю волны необходимо на рисунке выделить участки, где функция начинает «повторяться», то есть происходит полное повторение профиля волны. Из рисунка видно, что длина волны равна 18 см.  Ответ: 18.",
	"answer": "18"
}, {
	"id": "14298",
	"problem": "На рисунке показан профиль бегущей по поверхности воды волны. Чему равна длина волны (в см)?",
	"solution": "Решение. Длина волны  — это расстояние между ближайшими точками, которые колеблются одинаково. Это расстояние равно 14 см. Ответ: 14.",
	"answer": "14"
}, {
	"id": "14323",
	"problem": "На рисунке показан профиль бегущей волны. Чему равна длина волны (в см)?",
	"solution": "Решение. Длина волны  — это расстояние между ближайшими точками, которые колеблются одинаково. Это расстояние равно 18 см. Ответ: 18.",
	"answer": "18"
}, {
	"id": "8899",
	"problem": "На рисунке показано плоское зеркало З и точечный источник S. Найдите расстояние от S, на котором находится изображение этого источника. Ответ дайте в метрах.",
	"solution": "Решение. Изображение точки S будет выглядеть так, как изображено на рисунке справа, причём расстояние от зеркала до изображения равно расстоянию от предмета до зеркала. Таким образом, изображение этого источника находится на расстоянии 3 м от S. Ответ: 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "8900",
	"problem": "На рисунке показано плоское зеркало З и точечный источник S. Найдите расстояние от изображения S  до  этого источника. Ответ дайте в метрах.",
	"solution": "Решение. Изображение точки S будет выглядеть так, как изображено на рисунке справа, причём расстояние от зеркала до изображения равно расстоянию от предмета до зеркала. Таким образом, изображение этого источника находится на расстоянии 4 м от S. Ответ: 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "8901",
	"problem": "За точечным источником света S на расстоянии l = 0,2 м от него поместили картонный круг диаметром d  =  0,1 м. Какой диаметр имеет тень от этого круга на экране, находящемся на расстоянии L = 0,4 м за кругом? Плоскости круга и экрана параллельны друг другу и перпендикулярны линии, проходящей через источник и центр круга. Ответ дайте в метрах.",
	"solution": "Решение.  Свет распространяется прямолинейно. Построим луч, который будет соединять точку, находящуюся на границе тёмной области с источником света (см. рис.), получим прямоугольный треугольник. Рассмотрим прямоугольные треугольники ABS и LMS, они подобны:Сторона AB равна половине искомого диаметра, следовательно, диаметр равен 0,3 м. Ответ: 0,3.",
	"answer": "0,3"
}, {
	"id": "8902",
	"problem": "За точечным источником света S на расстоянии l = 0,1 м от него поместили картонный круг диаметром d  =  0,15 м. Какой диаметр имеет тень от этого круга на экране, находящемся на расстоянии L = 0,2 м за кругом? Плоскости круга и экрана параллельны друг другу и перпендикулярны линии, проходящей через источник и центр круга. Ответ дайте в метрах.",
	"solution": "Решение.   Свет распространяется прямолинейно. Построим луч, который будет соединять точку, находящуюся на границе тёмной области с источнком света (см. рис.), получим прямоугольный треугольник. Рассмотрим прямоугольные треугольники ABS и LMS, они подобны:Сторона AB равна половине искомого диаметра, следовательно, диаметр равен 0,45 м. Ответ: 0,45.",
	"answer": "0,45"
}, {
	"id": "8903",
	"problem": "Котёнок бежит к плоскому зеркалу З со скоростью V = 0,2 м/с. Само зеркало движется в сторону котёнка со скоростью u = 0,05 м/с (см. рис.). С какой скоростью котёнок приближается к своему изображению в зеркале? Ответ дайте в метрах в секунду.",
	"solution": "Решение. Представим сначала более простой случай: пусть котёнок бежит к зеркалу, но зеркало неподвижно. Изображение котёнка будет приближаться к зеркалу с той же по модулю скоростью, что и котёнок. Значит, котёнок приближается к своему отражению со скоростью равной сумме его скорости и скорости его отражения. Пусть теперь зеркало движется к котёнку со скоростью u = 0,05 м/с. Перейдём в систему отсчёта, где зеркало неподвижно, в этой системе отсчёта скорость котёнка направлена к зеркалу и равна 0,2 м/с + 0,05 м/с = 0,25 м/с. Значит, котёнок приближается к своему отражению со скоростью 2 · 0,25 м/с  =  0,5 м/с.  Ответ: 0,5.",
	"answer": "0,5"
}, {
	"id": "12423",
	"problem": "Предмет, расположенный перед плоским зеркалом, приблизили к нему так, что расстояние между предметом и его изображением уменьшилось в 2 раза. Во сколько раз уменьшилось расстояние между предметом и зеркалом?",
	"solution": "Решение. Сделаем поясняющий рисунок. Из рисунка видно, что при уменьшении расстояния между предметом и изображением в два раза, также в два раза уменьшается расстояние между предметом и зеркалом. Ответ: 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "37",
	"problem": "Какое(-ие) действие(-я) электрического тока наблюдается(-ются) для всех проводников с током? 1)  тепловое2)  химическое3)  магнитное4)  тепловое и магнитное",
	"solution": "Решение. Рассмотрим все предложенные варианты действия тока на проводник.1)  Тепловое действие тока  — электрический ток вызывает разогревание  проводников. Наблюдается для всех проводников, кроме сверхпроводящих, в сверхпроводниках потерь тепла не происходит.2)  Химическое действие тока  — при прохождении электрического тока через электролит возможно выделение веществ, содержащихся в растворе, на электродах. Наблюдается в жидких проводниках.3)  Магнитное действие тока  — проводник с током приобретает магнитные свойства. Наблюдается при наличии электрического тока в любых проводниках (твердых, жидких, газообразных).  Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "64",
	"problem": "Металлическая пластина, имевшая положительный заряд, по модулю равный 10е, при освещении потеряла четыре электрона. Каким стал заряд пластины? 1)  +14е2)  +6е3)  −14е4)  −6е",
	"solution": "Решение. Положительный заряд означает недостаток электронов. Поскольку пластина потеряла четыре электрона, это означает, что заряд стал равен +14е. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "91",
	"problem": "Из какого материала может быть сделан стержень, соединяющий электрометры, изображённые на рисунке? А.  Стекло Б.  Эбонит 1)  только А2)  только Б3)  и А, и Б4)  ни А, ни Б",
	"solution": "Решение. Материал, из которого изготовлен стержень, явно не является проводником, поскольку в этом случае стрелки электрометров бы отклонились на одинаковый угол. Так как стекло и эбонит являются диэлектриками, стержень может быть как эбонитовым, так и стеклянным. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "118",
	"problem": "Из какого материала может быть сделан стержень, соединяющий электроскопы, изображённые на рисунке? А.  Сталь Б.  Стекло 1)  только А2)  только Б3)  и А, и Б4)  ни А, ни Б",
	"solution": "Решение. Материал, из которого изготовлен стержень, явно не является проводником, поскольку в этом случае стрелки электрометров бы отклонились на одинаковый угол. Так как стекло является диэлектриком, стержень может быть только стеклянным. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "145",
	"problem": "Положительно заряженная стеклянная палочка притягивает подвешенный на нити лёгкий шарик из алюминиевой фольги. Заряд шарика может бытьА.  Отрицателен. Б.  Равен нулю. Верным(-и) является(-ются) утверждение(-я): 1)  только А2)  только Б3)  и А, и Б4)  ни А, ни Б",
	"solution": "Решение. Заряд шарика может быть как отрицательным, так и равен нулю. В последнем случае возникает индуцированный (наведённый) заряд, т. к. алюминий является проводником. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "172",
	"problem": "Ученик положил металлическую линейку на выключенную электрическую лампочку, поднес к её концу, не касаясь, отрицательно заряженную палочку и начал осторожно перемещать палочку по дуге окружности. Линейка при этом поворачивалась вслед за палочкой. Это происходило потому, что 1)  между палочкой и линейкой действует сила гравитационного тяготения2)  на ближайшем к палочке конце линейки образуется избыточный положительный заряд и она притягивается к палочке3)  на ближайшем к палочке конце линейки образуется избыточный отрицательный заряд и она притягивается к палочке4)  вся линейка приобретает избыточный положительный заряд и притягивается к палочке",
	"solution": "Решение. Проанализируем каждое утверждение.1)  Безусловно, сила тяготения действует между палочкой и линейкой. Сила тяготения прямо пропорциональна гравитационной постоянной и произведению масс.Гравитационная постоянная имеет порядок 10-11 кг, а массы линейки и палочки порядок 10-3 кг, следовательно, её явно недостаточно для того, чтобы повернуть линейку.2)  Поскольку палочка заряжена отрицательно, частицы, имеющие отрицательный заряд в линейке стремятся удалиться от палочки, таким образом на ближайшем к палочке конце линейки образуется избыточный положительный заряд и она притягивается к линейке.3)  Утверждение неверно, поскольку верно утверждение 2.4)  Если бы утверждение было верно, то линейка бы не вращалась, вся перемещалась бы к палочке. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "199",
	"problem": "Ученик положил металлическую линейку на выключенную электрическую лампочку, поднес к её концу, не касаясь, положительно заряженную палочку и начал осторожно перемещать палочку по дуге окружности. Линейка при этом поворачивалась вслед за палочкой. Это происходит потому, что  1)  между палочкой и линейкой действует сила тяготения2)  на ближайшем к палочке конце линейки образуется избыточный положительный заряд и она притягивается к линейке3)  на ближайшем к палочке конце линейки образуется избыточный отрицательный заряд и она притягивается к линейке4)  вся линейка приобретает избыточный отрицательный заряд и притягивается к палочке",
	"solution": "Решение. Проанализируем каждое утверждение.1)  Безусловно, сила тяготения действует между палочкой и линейкой. Сила тяготения прямо пропорциональна гравитационной постоянной и произведению масс. Гравитационная постоянная имеет порядок 10-11 кг, а массы линейки и палочки порядок 10-3 кг, следовательно, её явно недостаточно для того, чтобы повернуть линейку.2)  Утверждение неверно, поскольку верно утверждение 3.3)  Поскольку палочка заряжена положительно, частицы, имеющие положительный заряд в линейке стремятся удалиться от палочки, таким образом на ближайшем к палочке конце линейки образуется избыточный отрицательный заряд и она притягивается к линейке.4)  Если бы утверждение было верно, то линейка бы не вращалась, вся перемещалась бы к палочке. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "226",
	"problem": "Одному из двух одинаковых металлических шариков сообщили заряд  другому  — заряд  Затем шарики соединили проводником. Какими станут заряды шариков после соединения? 1)  одинаковыми и равными 2)  одинаковыми и равными 3)  одинаковыми и равными 4)  заряд первого шарика  второго ",
	"solution": "Решение. После соединения шариков проводником заряд перераспределится. Поскольку шарики одинаковые, заряд перераспределиться равномерно. Суммарный заряд двух шариков равен −10q, следовательно, после соединения каждый из них будет иметь заряд −5q. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "253",
	"problem": "К середине массивного проводника, соединяющего два незаряженных электрометра, поднесли отрицательно заряженную палочку. Как распределится заряд на электрометрах? 1)  на электрометре 1 будет избыточный положительный заряд, на электрометре 2  — избыточный отрицательный заряд2)  на электрометре 1 будет избыточный отрицательный заряд, на электрометре 2  — избыточный положительный заряд3)  оба электрометра будут заряжены положительно, а массивный проводник отрицательно4)  оба электрометра будут заряжены отрицательно, а массивный проводник положительно",
	"solution": "Решение. Поскольку заряд поднесённой палочки отрицательный, в массивном проводнике возникнет индуцированный положительный заряд. Таким образом, электрометры будут заряжены отрицательно. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "280",
	"problem": "К одному из незаряженных электрометров, соединенных проводником, поднесли отрицательно заряженную палочку. Как распределится заряд на электрометрах? 1)  на электрометре 1 будет избыточный положительный заряд, на электрометре 2  — избыточный отрицательный заряд2)  на электрометре 1 будет избыточный отрицательный заряд, на электрометре 2  — избыточный положительный заряд3)  оба электрометра будут заряжены положительно4)  оба электрометра будут заряжены отрицательно",
	"solution": "Решение. Заметим, что палочку подносят, но не касаются ею электрометра, поскольку палочка заряжена отрицательно, то она притягивает положительные заряды, на электрометре 1 образуется избыточный положительный заряд. При этом будет создан недостаток положительных зарядов на втором электрометре, или, что тоже самое, избыток отрицательного заряда. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "307",
	"problem": "К двум заряженным шарикам, подвешенным на изолирующих нитях, подносят положительно заряженную стеклянную палочку. В результате положение шариков изменяется так, как показано на рисунке (пунктирными линиями указано первоначальное положение).Это означает, что 1)  оба шарика заряжены положительно2)  оба шарика заряжены отрицательно3)  первый шарик заряжен положительно, а второй  — отрицательно4)  первый шарик заряжен отрицательно, а второй  — положительно",
	"solution": "Решение. Из рисунка видно, что шарики изначально отталкивались, значит, они заряжены одноимённо. Оба шарика притягиваются к положительно заряженной палочке, значит, они заряжены отрицательно.  Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "334",
	"problem": "К отрицательно заряженному электроскопу поднесли, не касаясь его, палочку из диэлектрика. При этом листочки электроскопа разошлись на значительно больший угол. Палочка может быть 1)  заряжена только отрицательно2)  заряжена только положительно3)  заряжена и положительно, и отрицательно4)  не заряжена",
	"solution": "Решение. Изначально электроскоп был заряжен отрицательно, поскольку лепестки разошлись на больший угол, палочка может быть заряжена только отрицательно. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "361",
	"problem": "Металлический шарик 1, укрепленный на длинной изолирующей ручке и имеющий заряд  приводят поочередно в соприкосновение с двумя такими же шариками 2 и 3, расположенными на изолирующих подставках и имеющими, соответственно, заряды –q и +q. Какой заряд в результате останется на шарике 3? 1)  q2)  3)  4)  ",
	"solution": "Решение. Поскольку шарики одинаковые, то после соприкосновения с первым шариком, шарики окажутся незаряженными. После соприкосновения с последним шариком, заряд перераспределится равномерно. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "415",
	"problem": "В вершинах равностороннего треугольника расположены заряды q1  =  q, q2  =  2q и q3  =  3q (см. рис.). Сила электрического взаимодействия, действующая между зарядами, 1)  имеет максимальное значение для зарядов q1 и q22)  имеет максимальное значение для зарядов q1 и q33)  имеет максимальное значение для зарядов q3 и q24)  имеет одинаковое значение для любой пары зарядов",
	"solution": "Решение. Сила электрического взаимодействия, действующая между зарядами будет максимальна для зарядов q3 и q2, поскольку они имеют максимальный по модулю заряд. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "469",
	"problem": "В вершинах равностороннего треугольника расположены равные по модулю заряды q1, q2 и q3 (см. рис.). Суммарная сила, действующая на заряд q1 со стороны зарядов q2 и q3, сонаправлена вектору 1)  12)  23)  34)  4",
	"solution": "Решение. Сила электрического взаимодействия между первым и вторым шаром направлена по направлению 1, между первым и третьим  — по направлению 3. Равнодействующая этих сил, равная их векторной сумме, будет направлена  по направлению 4. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "496",
	"problem": "К двум заряженным шарикам, подвешенным на изолирующих нитях, подносят положительно заряженный шар на изолирующей ручке. В результате положение шариков изменяется так, как показано на рисунке (пунктирными линиями указано первоначальное положение). Это означает, что 1)  оба шарика заряжены отрицательно2)  оба шарика заряжены положительно3)  первый шарик заряжен положительно, а второй  — отрицательно4)  первый шарик заряжен отрицательно, а второй  — положительно",
	"solution": "Решение. Поскольку разноимённые заряды притягиваются, это означает, что оба шарика заряжены отрицательно. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "523",
	"problem": "К одному из незаряженных электрометров, соединённых проводником, поднесли положительно заряженную палочку. Как распределится заряд на электрометрах? 1)  оба электрометра будут заряжены отрицательно2)  оба электрометра будут заряжены положительно3)  на электрометре 1 будет избыточный положительный заряд, на электрометре 2  — избыточный отрицательный заряд4)  на электрометре 1 будет избыточный отрицательный заряд, на электрометре 2  — избыточный положительный заряд",
	"solution": "Решение. Поскольку палочка заряжена положительно, на первом электромере возникнет индуцированный отрицательный заряд. Следовательно, на втором электромере возникнет избыточный положительный заряд. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "577",
	"problem": "К незаряженной лёгкой металлической гильзе, подвешенной на шёлковой нити, поднесли, не касаясь, отрицательно заряженную эбонитовую палочку. На каком рисунке правильно показано поведение гильзы и распределение зарядов на ней? 1)   12)   23)   34)   4",
	"solution": "Решение. Палочка заряжена отрицательно, следовательно, на ближней к ней стороне гильзы возникает индуцированный положительный заряд и гильза притянется к палочке.  Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "631",
	"problem": "К незаряженному электрометру поднесли положительно заряженную палочку. Какой заряд приобретёт шар и стрелка электрометра? 1)  Шар и стрелка будут заряжены отрицательно.2)  Шар и стрелка будут заряжены положительно.3)  На шаре будет избыточный положительный заряд, на стрелке  — избыточный отрицательный заряд.4)  На шаре будет избыточный отрицательный заряд, на стрелке  — избыточный положительный заряд.",
	"solution": "Решение. К положительному заряду палочки будут притягиваться отрицательные заряды с шара, куда они будут стекаться со стрелки электрометра. В результате шар электрометра будет заряжаться отрицательно, а стрелка  — положительно. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "658",
	"problem": "На рисунке изображены одинаковые электроскопы, соединённые стержнем. Из какого материала может быть сделан этот стержень?А.  Медь. Б.  Сталь. 1)  только\tА2)  только\tБ3)  и А, и Б4)  ни А, ни Б",
	"solution": "Решение. Если бы стержень был изготовлен из проводника, которыми являются и медь, и сталь, то заряд бы перераспределился между электроскопами поровну. Этого не произошло, следовательно, этот стержень сделан не из проводника.  Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "685",
	"problem": "Незаряженный электроскоп 1 соединили эбонитовым стержнем с таким же отрицательно заряженным электроскопом 2 (см. рис.). При этом 1)  оба электроскопа станут отрицательно заряженными2)  первый электроскоп приобретет положительный заряд3)  первый электроскоп останется незаряженным4)  второй электроскоп разрядится",
	"solution": "Решение. Эбонит является диэлектриком, поэтому заряды через него не будут передаваться первому электроскопу. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "712",
	"problem": "Между двумя вертикально расположенными разноимённо заряженными пластинами удерживают положительно заряженный тяжёлый шарик, который затем отпускают. В каком направлении начнёт двигаться шарик? 1)  12)  23)  34)  4",
	"solution": "Решение. По второму закону Ньютона шарик начнёт двигаться в том направлении, куда направлена равнодействующая всех сил, действующих на шарик. Между разноимённо заряженными пластинами действует электрическое поле, направленное от плюса к минусу. На положитльный заряд в таком поле  будет действовать сила, сонаправленная с полем. Также на шарик будет действовать сила тяжести, направленная вниз, поэтому результирующая сила будет иметь направление 2. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "739",
	"problem": "Маленькая капелька масла, заряженная отрицательно, помещена в однородное электрическое поле (см. рис.). Какая стрелка правильно указывает направление движения капельки? Силой тяжести, действующей на капельку, можно пренебречь, начальная скорость капельки равна нулю. 1)  12)  23)  34)  4",
	"solution": "Решение. Напряжённость  — это сила Кулона, действующая на единичный положительный заряд, причём направления силы и поля совпадают. Поскольку в данной задаче поле действует на отрицательно заряженную капельку, то сила Кулона будет действовать в противоположную полю сторону, туда же по второму закону Ньютона и начнёт двигаться капелька. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "793",
	"problem": "Два незаряженных электроскопа соединены проволокой. К одному из них подносят заряженную палочку. Заряды, которые могут находиться на палочке и на листочках электроскопов.  1)  правильно показаны только на рисунке 12)  правильно показаны только на рисунке 23)  правильно показаны и на рисунке 1, и на рисунке 24)  не показаны правильно ни на рисунке 1, ни на рисунке 2",
	"solution": "Решение. При поднесении заряженной палочки к шарику электроскопа, заряды в электроскопе перераспределятся. Например, поднесена отрицательно заряженная палочка, в таком случае к ней притянутся положительные заряды, в результате чего на шарике электроскопа образуется избыточный положительный заряд. На листочках электроскопа, в свою очередь, образуется недостаток положительного заряда, или, что то же самое, избыточный отрицательный заряд. Аналогичный процесс происходит при поднесении положительно заряженной палочки. Таким образом, распределение зарядов указано неверно на обоих рисунках. Правильный ответ указан под номером 4. Примечание.Избыточный положительный заряд образуется на шарике ближнего электроскопа, на шарике дальнего электроскопа и лепестках обеих электроскопов будет избыточный отрицательный заряд.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "820",
	"problem": "Два незаряженных электроскопа соединены проволокой. К одному из них подносят заряженную палочку. Заряды, которые могут находиться на палочке и на листочках электроскопов, 1)  правильно показаны только на рисунке 12)  правильно показаны только на рисунке 23)  правильно показаны и на рисунке 1, и на рисунке 24)  не показаны правильно ни на рисунке 1, ни на рисунке 2",
	"solution": "Решение. При поднесении заряженной палочки к шарику электроскопа, заряды в электроскопе перераспределятся. Например, поднесена отрицательно заряженная палочка, в таком случае к ней притянутся положительные заряды, в результате чего на шарике электроскопа образуется избыточный положительный заряд. На листочках электроскопа, в свою очередь, образуется избыточный отрицательный заряд. Аналогичный процесс происходит при поднесении положительно заряженной палочки. Таким образом, распределение зарядов указано неверно на обоих рисунках. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "847",
	"problem": "Два маленьких шарика  — А и В  — удерживают так, как показано на рисунке. Оба шарика заряжены положительно. Какой из векторов, изображённых на рисунке, правильно указывает направление электрической силы, действующей на шарик В со стороны шарика A? 1)  12)  23)  34)  4",
	"solution": "Решение. Одноимённые заряженные шарики отталкиваются. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "874",
	"problem": "Опоздавший на урок ученик, войдя в класс, увидел результат уже проведённой физической демонстрации: на столе были установлены два штатива с подвешенными к ним на шёлковых нитях лёгкими бумажными гильзами, которые располагались так, как показано на рисунке. Какой вывод можно сделать об электрических зарядах этих гильз, судя по их расположению друг относительно друга?  1)  гильзы не заряжены2)  гильзы заряжены либо обе отрицательно, либо обе положительно3)  одна гильза не заряжена, а другая заряжена4)  гильзы заряжены разноимёнными зарядами",
	"solution": "Решение. Такое положение гильз говорит о том, что на них действует отталкивающая сила, следовательно, гильзы заряжены одноименно. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "911",
	"problem": "К  незаряженному  изолированному  проводнику  АБ  приблизили изолированный отрицательно заряженный металлический шар. В результате листочки, подвешенные с двух сторон проводника, разошлись на некоторый угол (см. рис.). Распределение заряда в проводнике АБ правильно изображено на рисунке 1)  2)  3)  4)  ",
	"solution": "Решение. Поскольку шарик заряжен отрицательно, в проводнике возник индуцированный положительный заряд в том конце, который ближе к шарику. Следовательно, с другой стороны возник избыток электронов, т. е. отрицательный заряд. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "972",
	"problem": "К положительно заряженному электроскопу (см. рис.) подносят отрицательно заряженную палочку, не касаясь ею шара электроскопа. Что произойдет с листками электроскопа? 1)  электроскоп полностью разрядится2)  угол отклонения листков электроскопа от вертикали увеличится3)  угол отклонения листков электроскопа от вертикали не изменится4)  угол отклонения листков электроскопа от вертикали уменьшится",
	"solution": "Решение. При поднесении к электроскопу отрицательно заряженной палочки в нём произойдёт перераспределение зарядов. Положительный заряд шара электроскопа увеличится, положительный заряд лепестков уменьшится. В результате чего листки начнут опускаться. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "999",
	"problem": "К положительно заряженному электроскопу (см. рис.) подносят положительно заряженную палочку, не касаясь ею шара электроскопа. Что произойдет с листками электроскопа? 1)  электроскоп полностью разрядится2)  угол отклонения листков электроскопа от вертикали увеличится3)  угол отклонения листков электроскопа от вертикали не изменится4)  угол отклонения листков электроскопа от вертикали уменьшится",
	"solution": "Решение. При поднесении положительно заряженной палочки к электроскопу к шару электроскопа начнут притягиваться электроны, следовательно, их недостаток на листочках электроскопа увеличится. Положительный заряд листочков электроскопа станет больше, листочки разойдутся ещё сильнее. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1062",
	"problem": "Стеклянную палочку потёрли шёлковой тканью и поднесли к мелким незаряженным кусочкам бумаги, лежащим на деревянном столе. Кусочки бумаги поднялись и прилипли к палочке. Это произошло, потому что 1)  на кусочки бумаги при поднесении стеклянной палочки извне перешли положительные заряды2)  на кусочки бумаги при поднесении стеклянной палочки извне перешли отрицательные заряды3)  в кусочках бумаги перераспределились собственные заряды: на частях, которые находятся ближе к палочке, образовался избыток положительного заряда4)  в кусочках бумаги перераспределились собственные заряды: на частях, которые находятся ближе к палочке, образовался избыток отрицательного заряда",
	"solution": "Решение. В результате трения о шёлк стеклянная палочка заряжается положительно. При поднесении палочки к бумаге заряды в кусочках бумаги перераспределяются: на частях, которые находятся ближе к палочке, образуется избыток отрицательного заряда, вследствие этого бумага притягивается к палочке. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1089",
	"problem": "Эбонитовую палочку потёрли мехом и поднесли к тонкой струйке воды, льющейся из крана. Струя воды изогнулась в сторону палочки. Это произошло, потому что 1)  струя воды заряжена положительно2)  струя воды заряжена отрицательно3)  при поднесении палочки в струе перераспределились собственные заряды: на той стороне струи, которая находится ближе к палочке, образовался избыток положительного заряда4)  при поднесении палочки на струю воды извне перешли заряды, противоположные по знаку тем, которые были на палочке",
	"solution": "Решение. В результате трения о мех эбонитовая палочка заряжается отрицательно. При поднесении палочки к струе воды, заряды в струе перераспределяются: на той стороне струи, которая находится ближе к палочке, образуется избыток положительного заряда, вследствие этого струя воды притягивается к палочке. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1146",
	"problem": "Положительно заряженную палочку поднесли сначала к лёгкой незаряженной металлической гильзе, а затем  — к лёгкой незаряженной бумажной гильзе. В обоих случаях палочка не касалась гильзы. Притягиваться к палочке 1)  будет только металлическая гильза2)  будет только бумажная гильза3)  будут обе гильзы4)  не будет ни одна гильза",
	"solution": "Решение. При поднесении положительно заряженной палочки к металлической гильзе, в гильзе перераспределяются заряды, вследствие чего, та её часть, которая находится ближе к палочке имеет избыточный отрицательный заряд, а противоположная  — положительный, значит, металлическая гильза будет притягиваться к палочке. С бумажной гильзой произойдёт тоже самое. Поэтому притягиваться к палочке будут обе гильзы. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1173",
	"problem": "Отрицательно заряженную палочку поднесли сначала к лёгкой незаряженной металлической гильзе, а затем  — к лёгкой незаряженной бумажной гильзе. В обоих случаях палочка не касалась гильзы. Притягиваться к палочке 1)  будет только металлическая гильза2)  будет только бумажная гильза3)  будут обе гильзы4)  не будет ни одна гильза",
	"solution": "Решение. При поднесении отрицательно заряженной палочки к металлической гильзе, в гильзе перераспределяются заряды, вследствие чего, та её часть, которая находится ближе к палочке имеет избыточный положительный заряд, а противоположная  — отрицательный, значит, металлическая гильза будет притягиваться к палочке. В бумажной гильзе тоже возникнет наведённый заряд за счёт поляризации молекул. Ближняя к палочке часть гильзы будет иметь положительный заряд, а противоположная  — отрицательный. Поэтому притягиваться к палочке будут обе гильзы. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1200",
	"problem": "К заряженному отрицательным зарядом электроскопу поднесли металлическую палочку на изолирующей ручке, не касаясь шарика. Листки электроскопа разошлись ещё сильнее (см. рис.). Что можно сказать о заряде палочки? 1)  палочка не заряжена или заряжена положительно2)  палочка заряжена положительно3)  палочка заряжена отрицательно4)  палочка заряжена отрицательно или не заряжена вовсе",
	"solution": "Решение. Листки электроскопа разошлись сильнее, это означает, что отрицательный заряд на них стал больше.Это происходит в случае, когда палочка заряжена отрицательно. При поднесении палочки к электроскопу отрицательно заряженная палочка перетягивает к себе положительные заряды, в результате чего недостаток положительных зарядов на листках электроскопа увеличивается, листки расходятся сильнее. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1227",
	"problem": "К заряженному положительным зарядом электроскопу поднесли металлическую палочку на изолирующей ручке. Листки электроскопа опали, то есть угол между ними уменьшился (см. рис.). Что можно сказать о заряде палочки? 1)  палочка не заряжена или заряжена положительно2)  палочка заряжена положительно3)  палочка заряжена отрицательно4)  палочка заряжена отрицательно или вовсе не заряжена",
	"solution": "Решение. Листки электроскопа опали, это означает, что положительный заряд на них стал меньше. Это происходит в случае, когда палочка заряжена отрицательно или не заряжена вовсе. При поднесении отрицательно заряженной палочки к электроскопу, заряды в электроскопе перераспределятся. Отрицательные заряды с шарика электроскопа, отталкиваясь от палочки, перетекают на листки, в результате чего суммарный положительный заряд на листках электроскопа становится меньше, листки электроскопа опадают.При поднесении незаряженной палочки на её ближнем к электроскопу конце индуцируется отрицательный заряд, в результате чего происходят процессы аналогичные описанным выше. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1254",
	"problem": "Заряженную положительным зарядом палочку подносят к незаряженному электрометру. Когда палочка находится вблизи шарика электрометра, но не касается его, наблюдают отклонение стрелки электрометра. Укажите номер рисунка, на котором правильно указано распределение заряда в электрометре.  1)  12)  23)  34)  4",
	"solution": "Решение. При поднесении положительно заряженной палочки к электрометру отрицательные заряды притягиваются к палочке, в результате чего на листках электрометра возникает недостаток отрицательных зарядов, или, что тоже самое, избыток положительных. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1281",
	"problem": "Заряженную отрицательным зарядом палочку подносят к незаряженному электрометру. Когда палочка находится вблизи шарика электрометра, но не касается его, наблюдают отклонение стрелки электрометра. Укажите номер рисунка, на котором правильно указано распределение заряда в электрометре.  1)  12)  23)  34)  4",
	"solution": "Решение. При поднесении отрицательно заряженной палочки к электрометру положительные заряды притягиваются к палочке, в результате чего на листках электрометра возникает недостаток положительных зарядов, или, что тоже самое, избыток отрицательных. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1317",
	"problem": "К незаряженной лёгкой металлической гильзе, подвешенной на шёлковой нити, прикоснулись отрицательно заряженной эбонитовой палочкой. На каком рисунке правильно показаны заряд, приобретённый гильзой, и её дальнейшее поведение?  1)  12)  23)  34)  4",
	"solution": "Решение. После соприкосновения с отрицательно заряженной палочкой гильза получает отрицательный заряд. Поэтому гильза будет отталкиваться от отрицательно заряженной палочки. Такое поведение гильзы изображено на рисунке 4. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1381",
	"problem": "На штативе при помощи шёлковой нити подвешена сделанная из фольги незаряженная гильза. К ней медленно приближают положительно заряженный шар на изолирующей подставке. При достаточно близком положении шара гильза займёт положение, показанное на рисунке   1)  1 2)  2 3)  3 4)  4",
	"solution": "Решение. При приближении положительно заряженного шара у левой стороны гильзы будет собираться отрицательный заряд, а у правой  — положительный, гильза поляризуется. Поэтому гильза притянется к шару, то есть гильза займёт положение, показанное на рисунке 1. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1408",
	"problem": "На штативе при помощи шёлковой нити подвешена сделанная из фольги незаряженная гильза. К ней медленно приближают отрицательно заряженный шар на изолирующей подставке. При достаточно близком положении шара гильза займёт положение, показанное на рисунке  1)  1 2)  2 3)  3 4)  4",
	"solution": "Решение. При приближении отрицательно заряженного шара у левой стороны гильзы будет собираться положительный заряд, а у правой  — отрицательный, гильза поляризуется. Поэтому гильза притянется к шару, то есть гильза займёт положение, показанное на рисунке 3. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1457",
	"problem": "К двум заряженным шарикам, подвешенным на изолирующих нитях, подносят положительно заряженную стеклянную палочку. В результате положение шариков изменяется так, как показано на рисунке (пунктирными линиями указано первоначальное положение).Это означает, что 1)  оба шарика заряжены отрицательно2)  первый шарик заряжен отрицательно, а второй  — положительно3)  первый шарик заряжен положительно, а второй  — отрицательно4)  оба шарика заряжены положительно",
	"solution": "Решение. Одноимённые заряды отталкиваются, а разноимённые  — притягиваются. Из рисунка видно, что в начальном положении шарики притягиваются друг к другу, значит, их заряды разноимённые. При поднесении положительно заряженной палочки первый шарик отталкивается от неё, следовательно, он заряжен положительно. Второй шарик притягивается к палочке, следовательно, он заряжен отрицательно. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1512",
	"problem": "К шару на конце стержня незаряженного электроскопа поднесли, не касаясь его, положительно заряженную стеклянную палочку. Листочки электроскопа разошлись на некоторый угол. Что при этом происходит с зарядом электроскопа? 1)  Электроскоп останется в целом нейтральным, но заряды перераспределятся: на листочках будет недостаток электронов, на верхнем конце стержня  — избыток электронов.2)  Электроскоп останется в целом нейтральным, но заряды перераспределятся: на листочках будет избыток электронов, на верхнем конце стержня  — недостаток электронов.3)  И листочки, и стержень электроскопа приобретут отрицательный заряд.4)  И листочки, и стержень электроскопа приобретут положительный заряд.",
	"solution": "Решение. При поднесении положительно заряженной палочки к электроскопу электроны притягиваются к ней. Таким образом, на листочках образуется недостаток электронов, то есть положительный заряд, а на шаре электроскопа будет отрицательный заряд. В целом же электроскоп останется электрически нейтральным. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1539",
	"problem": "Отрицательно заряженную эбонитовую палочку поднесли, не касаясь, к шару незаряженного электроскопа. В  результате листочки электроскопа разошлись на некоторый угол (см. рис.). Распределение заряда в электроскопе при поднесении палочки правильно показано на рисунке ",
	"solution": "Решение. При поднесении отрицательно заряженной палочки к электроскопу электроны отталкиваются от неё. Таким образом, на листочках электроскопа образуется избыток электронов, то есть отрицательный заряд, а на шаре электроскопа будет положительный заряд. Такая ситуация изображена на рисунке 3. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1572",
	"problem": "Положительно заряженную стеклянную палочку поднесли, не касаясь, к шару незаряженного электроскопа. В результате листочки электроскопа разошлись на некоторый угол (см. рис.).Распределение заряда в электроскопе при поднесении палочки правильно показано на рисунке",
	"solution": "Решение. При поднесении заряженной палочки, распределение заряда на электроскопе изменяется: к шару электроскопа перемещаются отрицательно заряженные электроны, поэтому на листочках электроскопа остаётся нескомпенсированный положительный заряд. Такое распределение зарядов изображено на рисунке 2. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1599",
	"problem": "На рисунке изображены точечные заряженные тела. Все тела имеют одинаковый положительный заряд. Каковы модуль и направление равнодействующей силы, действующей на заряд Б со стороны зарядов А и В?1)  F = FА + FВ; направление 12)  F = FА + FВ; направление 23)  F = FВ – FА; направление 14)  F = FВ – FА; направление 2",
	"solution": "Решение. Сила кулоновского взаимодействия между заряженными телами прямо пропорциональна произведению зарядов этих тел и обратно пропорциональна квадрату расстояния между ними. Следовательно, сила действия шарика В на шарик Б больше силы действия шарика А на шарик Б. Одноимённо заряженные тела отталкиваются, значит, равнодействующая сил равна разности сил FB и FA и направлена в сторону шарика А (направление 1). Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1626",
	"problem": "Маленькая капля масла падает под действием силы тяжести. Приблизившись к находящейся под ней положительно заряженной пластине, капля постепенно останавливается и в какой-то момент зависает над пластиной. Каков знак заряда капли? 1)  отрицательный2)  положительный3)  капля может иметь заряд любого знака4)  капля не имеет заряда",
	"solution": "Решение. Как известно, одноименные заряды отталкиваются. Таким образом, капля должна иметь положительный заряд. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1653",
	"problem": "Маленькая капля масла падает под действием силы тяжести. Приблизившись к находящейся под ней отрицательно заряженной пластине, капля постепенно останавливается и в какой-то момент зависает над пластиной. Каков знак заряда капли? 1)  отрицательный2)  положительный3)  капля может иметь заряд любого знака4)  капля не имеет заряда",
	"solution": "Решение. Как известно, одноименные заряды отталкиваются. Таким образом, капля должна иметь отрицательный заряд. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1690",
	"problem": "Положительно заряженную стеклянную палочку поднесли, не касаясь, к шару незаряженного электроскопа. В результате листочки электроскопа разошлись на некоторый угол (см. рис.).Распределение заряда в электроскопе при поднесении палочки правильно показано на рисунке",
	"solution": "Решение. При поднесении заряженной палочки, распределение заряда на электроскопе изменяется: к шару электроскопа перемещаются отрицательно заряженные электроны, поэтому на листочках электроскопа остаётся нескомпенсированный положительный заряд. Такое распределение зарядов изображено на рисунке 2. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "2838",
	"problem": "В процессе трения о шёлк стеклянная линейка приобрела положительный заряд. Как при этом изменилось количество заряженных частиц на линейке и шёлке при условии, что обмен атомами при трении не происходил? Установите соответствие между физическими величинами и их возможными изменениями при этом. Запишите в ответ выбранные цифры под соответствующими буквами. Цифры в ответе могут повторяться. ФИЗИЧЕСКАЯ ВЕЛИЧИНА   ХАРАКТЕР ИЗМЕНЕНИЯА)  количество протонов на стеклянной линейкеБ)  количество электронов на шёлке     1)  увеличилась2)  уменьшилась3)  не изменилась ",
	"solution": "Решение. Поскольку обмен атомами не происходил количество протонов на стеклянной линейке не изменилось. Стеклянная линейка приобрела положительный заряд, значит, шёлк зарядился отрицательно, количество электронов на шёлке увеличилось. Ответ: 31",
	"answer": "31"
}, {
	"id": "3313",
	"problem": "Металлическая пластина, имевшая положительный заряд, по модулю равный 10 е, при освещении потеряла шесть электронов. Каким стал заряд пластины? 1)  +4 е2)  –4 е3)  +16 е4)  –16 е",
	"solution": "Решение. Так как заряд электрона отрицателен и равен −е, то после потери 6 электронов пластина будет обладать зарядом +16 е. Ответ: 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "52",
	"problem": "Камень лежит на дне сосуда, полностью погружённый в воду (см. рис.). Изменится ли (и если изменится, то как) давление камня на дно, если в воду добавить поваренную соль? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Давление камня на дно можно рассчитать по следующей формуле:  где Fтяж  — сила тяжести, действующая на камень, FА  — сила Архимеда, действующая на камень, S  — площадь поверхности камня, которой он опирается на дно. При добавлении соли в воду, ее плотность увеличится, следовательно, увеличится и действующая на камень сила Архимеда, которая определяется по формуле:  где ρ  — плотность воды, V  — объем камня, g  — ускорение свободного падения. Так как, объем камня и ускорение свободного падения не изменятся, а плотность воды увеличится, то сила Архимеда, действующая на камень возрастет. Сила тяжести, действующая на камень также не изменится, так как не меняется масса камня. Таким образом, разность силы тяжести и силы Архимеда станет меньше, и давление камня на дно уменьшится. Ответ: давление камня на дно уменьшится.",
	"answer": "давление камня на дно уменьшится"
}, {
	"id": "79",
	"problem": "Запаянную с одного конца трубку опускают открытым концом в воду на половину длины трубки (см. рис.). Что произойдёт с уровнем зашедшей в трубку воды после того, как атмосферное давление уменьшится? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Ответ: уровень воды в трубке понизится.Объяснение: при уменьшении атмосферного давления, согласно закону Паскаля, часть воды должна выйти из трубки, чтобы суммарное давление воздуха в трубке и столбика воды уравновешивало уменьшившееся атмосферное давление.",
	"answer": "уровень воды в трубке понизится.Объяснение: при уменьшении атмосферного давления, согласно закону Паскаля, часть воды должна выйти из трубки, чтобы суммарное давление воздуха в трубке и столбика воды уравновешивало уменьшившееся атмосферное давление"
}, {
	"id": "214",
	"problem": "Изменится ли (и если изменится, то как) выталкивающая сила, действующая на плавающий в керосине деревянный брусок, если брусок переместить из керосина в воду? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Ответ: выталкивающая сила не изменится.Объяснение: выталкивающая сила, действующая на плавающее в жидкости тело, уравновешивает силу тяжести. Деревянный брусок, плавающий в керосине, тем более не утонет в воде, так как плотность воды больше плотности керосина. В воде и керосине выталкивающие силы уравновешивают одну и ту же силу тяжести, но при этом изменяется объём погруженной части бруска.",
	"answer": "выталкивающая сила не изменится.Объяснение: выталкивающая сила, действующая на плавающее в жидкости тело, уравновешивает силу тяжести. Деревянный брусок, плавающий в керосине, тем более не утонет в воде, так как плотность воды больше плотности керосина. В воде и керосине выталкивающие силы уравновешивают одну и ту же силу тяжести, но при этом изменяется объём погруженной части бруска"
}, {
	"id": "268",
	"problem": "Незаряженный проводящий легкий шарик висит на шелковой нити между заряженным кондуктором электрофорной машины и незаряженной проводящей пластиной. Что произойдет, если к шарику приблизить кондуктор электрофорной машины? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Ответ: шарик придет в колебательное движение.Объяснение: при приближении к шарику кондуктора электрофорной машины в шарике возникает индуцированный заряд: одноимённый с кондуктором заряд на дальней от кондуктора стороне шарика и разноимённый  — на ближней. Шарик начнёт притягиваться к кондуктору и соприкоснётся с ним. После соприкосновения шарик получит электрический заряд и оттолкнётся от кондуктора. Прикоснувшись к проводящей пластине, шарик передаст ей большую часть заряда и качнётся назад. Затем он опять коснётся кондуктора электрофорной машины, и процесс повторится.",
	"answer": "шарик придет в колебательное движение.Объяснение: при приближении к шарику кондуктора электрофорной машины в шарике возникает индуцированный заряд: одноимённый с кондуктором заряд на дальней от кондуктора стороне шарика и разноимённый  — на ближней. Шарик начнёт притягиваться к кондуктору и соприкоснётся с ним. После соприкосновения шарик получит электрический заряд и оттолкнётся от кондуктора. Прикоснувшись к проводящей пластине, шарик передаст ей большую часть заряда и качнётся назад. Затем он опять коснётся кондуктора электрофорной машины, и процесс повторится"
}, {
	"id": "349",
	"problem": "Куда следует поместить лед, с помощью которого необходимо быстро охладить закрытый сосуд, полностью заполненный горячей жидкостью  — положить сверху на сосуд или поставить сосуд на лед? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Ответ: необходимо поместить лед на крышку сосуда.Обоснование: если поместить лед сверху, то охлаждение сосуда с содержимым будет идти наиболее быстро. Охлажденные верхние слои жидкости в сосуде будут опускаться, заменяясь теплой жидкостью, поднимающейся снизу, пока не охладится вся жидкость в сосуде. С другой стороны, охлажденный воздух вокруг льда также будет опускаться вниз и дополнительно охлаждать сосуд.",
	"answer": "необходимо поместить лед на крышку сосуда.Обоснование: если поместить лед сверху, то охлаждение сосуда с содержимым будет идти наиболее быстро. Охлажденные верхние слои жидкости в сосуде будут опускаться, заменяясь теплой жидкостью, поднимающейся снизу, пока не охладится вся жидкость в сосуде. С другой стороны, охлажденный воздух вокруг льда также будет опускаться вниз и дополнительно охлаждать сосуд"
}, {
	"id": "484",
	"problem": "Из какого материала  — стали или дерева  — следует строить научно-исследовательские суда для изучения магнитного поля Земли? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Ответ: из дерева.Обоснование: суда для изучения магнитного поля следует строить из немагнитных материалов. Стальные детали судна, намагничиваясь, могут своим магнитным полем помешать точным измерениям магнитного поля Земли.",
	"answer": "из дерева.Обоснование: суда для изучения магнитного поля следует строить из немагнитных материалов. Стальные детали судна, намагничиваясь, могут своим магнитным полем помешать точным измерениям магнитного поля Земли"
}, {
	"id": "592",
	"problem": "Два одинаковых термометра выставлены на солнце. Шарик одного из них закопчен, а другого  — нет. Одинаковую ли температуру покажут термометры? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Ответ: термометры будут показывать разную температуру.Объяснение: термометр, у которого шарик закопчён, покажет более высокую температуру, так как закопчённый шарик поглощает всё падающее на него излучение Солнца, а незакопчённый отражает большую часть падающего излучения.",
	"answer": "термометры будут показывать разную температуру.Объяснение: термометр, у которого шарик закопчён, покажет более высокую температуру, так как закопчённый шарик поглощает всё падающее на него излучение Солнца, а незакопчённый отражает большую часть падающего излучения"
}, {
	"id": "619",
	"problem": "Капля маслянистой жидкости попадает на поверхность воды и растекается, образуя тонкую плёнку. Обязательно ли эта плёнка закроет всю поверхность воды? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Ответ: не обязательно. Масляная плёнка может не закрыть всю поверхность воды.Объяснение: тонкая плёнка будет растекаться по поверхности воды только до определённых пределов, так как толщина плёнки не может быть меньше диаметра молекул масляной жидкости. Если площадь поверхности воды больше максимально возможного размера масляного пятна, то плёнка не закроет всю поверхность воды, если меньше, то закроет.",
	"answer": "не обязательно. Масляная плёнка может не закрыть всю поверхность воды.Объяснение: тонкая плёнка будет растекаться по поверхности воды только до определённых пределов, так как толщина плёнки не может быть меньше диаметра молекул масляной жидкости. Если площадь поверхности воды больше максимально возможного размера масляного пятна, то плёнка не закроет всю поверхность воды, если меньше, то закроет"
}, {
	"id": "673",
	"problem": "На вертикально расположенной доске закреплена электрическая схема (см. рис.), состоящая из источника тока, лампы, упругой стальной пластины АВ. К одному концу пластины подвесили гирю, из-за чего пластина изогнулась и разомкнула цепь. Что будет наблюдаться в электрической цепи, когда доска начнет свободно падать? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Ответ: цепь замкнётся и лампа загорится.Объяснение: когда доска начнёт свободно падать, то наступит состояние, близкое к состоянию невесомости. Гиря практически станет невесомой и перестанет действовать на пластину, пластина постепенно выпрямится и замкнёт цепь.",
	"answer": "цепь замкнётся и лампа загорится.Объяснение: когда доска начнёт свободно падать, то наступит состояние, близкое к состоянию невесомости. Гиря практически станет невесомой и перестанет действовать на пластину, пластина постепенно выпрямится и замкнёт цепь"
}, {
	"id": "808",
	"problem": "Железный кубик, лежащий на гладкой горизонтальной поверхности, притягивается к северному полюсу постоянного полосового магнита, скользя по этой поверхности. Как движется кубик: равномерно, равноускоренно или с постоянно возрастающим по модулю ускорением? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Ответ: кубик движется с постоянно возрастающим по модулю ускорением.Обоснование: так как сила притяжения со стороны полюса постоянного магнита возрастает по мере приближения железного кубика к полюсу, то согласно второму закону Ньютона ускорение кубика будет возрастать по мере его приближения к этому полюсу.",
	"answer": "кубик движется с постоянно возрастающим по модулю ускорением.Обоснование: так как сила притяжения со стороны полюса постоянного магнита возрастает по мере приближения железного кубика к полюсу, то согласно второму закону Ньютона ускорение кубика будет возрастать по мере его приближения к этому полюсу"
}, {
	"id": "835",
	"problem": "Железный кубик, лежащий на гладкой горизонтальной поверхности, притягивается к южному полюсу постоянного полосового магнита, скользя по этой поверхности. Как движется кубик: равномерно, равноускоренно или с постоянно возрастающим по модулю ускорением? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Ответ: кубик движется с постоянно возрастающим по модулю ускорением.Обоснование: так как сила притяжения со стороны полюса постоянного магнита возрастает по мере приближения железного кубика к полюсу, то согласно второму закону Ньютона ускорение кубика будет возрастать по мере его приближения к этому полюсу.",
	"answer": "кубик движется с постоянно возрастающим по модулю ускорением.Обоснование: так как сила притяжения со стороны полюса постоянного магнита возрастает по мере приближения железного кубика к полюсу, то согласно второму закону Ньютона ускорение кубика будет возрастать по мере его приближения к этому полюсу"
}, {
	"id": "862",
	"problem": "В двух закрытых сосудах одинакового объёма находится одинаковое количество молекул одного и того же газа. Сосуд 1 размещён в тёплом помещении, сосуд 2  — в холодном. В каком из сосудов давление газа больше? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Ответ: в сосуде 1.Обоснование: давление газа зависит от числа соударений молекул газа о стенки сосуда в единицу времени. Число соударений молекул зависит от скорости хаотического движения молекул, которая, в свою очередь, зависит от температуры  — с увеличением температуры скорость хаотичного (теплового) движения молекул газа увеличивается. Так как температура газа в тёплом помещении больше температуры газа в холодном помещении, то и скорость молекул, и давление газа в первом сосуде, размещённом в тёплом помещении, будут больше.",
	"answer": "в сосуде 1.Обоснование: давление газа зависит от числа соударений молекул газа о стенки сосуда в единицу времени. Число соударений молекул зависит от скорости хаотического движения молекул, которая, в свою очередь, зависит от температуры  — с увеличением температуры скорость хаотичного (теплового) движения молекул газа увеличивается. Так как температура газа в тёплом помещении больше температуры газа в холодном помещении, то и скорость молекул, и давление газа в первом сосуде, размещённом в тёплом помещении, будут больше"
}, {
	"id": "889",
	"problem": "Два бруска одинаковых размеров имеют одинаковую температуру +300 °C. Удельные теплоёмкости брусков и их плотности также одинаковы. Брусок 1 имеет большую теплопроводность, чем брусок 2. Какой из этих брусков быстрее охладится на воздухе, температура которого равна +20 °C? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Ответ: брусок 1.Обоснование: так как массы, удельные теплоёмкости и начальные температуры брусков одинаковы, в них запасено одинаковое количество теплоты. Теплопроводность бруска 1 больше, чем теплопроводность бруска 2. Значит, брусок 1 быстрее передаёт энергию изнутри к воздуху. Следовательно, он быстрее охладится.",
	"answer": "брусок 1.Обоснование: так как массы, удельные теплоёмкости и начальные температуры брусков одинаковы, в них запасено одинаковое количество теплоты. Теплопроводность бруска 1 больше, чем теплопроводность бруска 2. Значит, брусок 1 быстрее передаёт энергию изнутри к воздуху. Следовательно, он быстрее охладится"
}, {
	"id": "901",
	"problem": "Алюминиевый и стальной шары имеют одинаковую массу. Какой из них легче поднять в воде? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Ответ: алюминиевый шар поднять легче.Объяснение: легче поднять тот шар, на который действует большая сила Архимеда. Плотность стали больше плотности алюминия, следовательно, при равной массе объем алюминиевого шара больше. Сила Архимеда прямо пропорциональна объему погруженного тела, поэтому на алюминиевый шар будет действовать большая сила Архимеда.",
	"answer": "алюминиевый шар поднять легче.Объяснение: легче поднять тот шар, на который действует большая сила Архимеда. Плотность стали больше плотности алюминия, следовательно, при равной массе объем алюминиевого шара больше. Сила Архимеда прямо пропорциональна объему погруженного тела, поэтому на алюминиевый шар будет действовать большая сила Архимеда"
}, {
	"id": "926",
	"problem": "Один из двух одинаковых сплошных деревянных брусков плавает в воде,  другой  — в  керосине.  Сравните  выталкивающие  силы,  действующие  на бруски. Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Ответ: выталкивающие силы одинаковы. Объяснение: выталкивающая  сила,  действующая  на  тело,  плавающее  в  жидкости,  уравновешивает  силу  тяжести.  Поскольку  в  обеих  жидкостях (в  воде  и керосине) бруски  плавают,  то  выталкивающие  силы,  уравновешивающие одну и ту же силу тяжести, будут равны.",
	"answer": "выталкивающие силы одинаковы. Объяснение: выталкивающая  сила,  действующая  на  тело,  плавающее  в  жидкости,  уравновешивает  силу  тяжести.  Поскольку  в  обеих  жидкостях (в  воде  и керосине) бруски  плавают,  то  выталкивающие  силы,  уравновешивающие одну и ту же силу тяжести, будут равны"
}, {
	"id": "931",
	"problem": "Камень лежит на дне сосуда, полностью погружённый в воду (см. рис.). Изменится ли (и если изменится, то как) сила давления камня на дно, если в воду добавить поваренную соль? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Силу давления камня на дно можно рассчитать по следующей формуле:  где Fтяж  — сила тяжести, действующая на камень, FА  — сила Архимеда, действующая на камень. При добавлении соли в воду её плотность увеличится, следовательно, увеличится и действующая на камень сила Архимеда, которая определяется по формуле:  где ρ  — плотность воды, V  — объём камня, g  — ускорение свободного падения. Так как объём камня и ускорение свободного падения не изменятся, а плотность воды увеличится, то сила Архимеда, действующая на камень, возрастёт. Сила тяжести, действующая на камень, также не изменится, так как не меняется масса камня. Таким образом, разность силы тяжести и силы Архимеда станет меньше, и сила давления камня на дно уменьшится. Ответ: сила давления камня на дно уменьшится.",
	"answer": " сила давления камня на дно уменьшится"
}, {
	"id": "935",
	"problem": "Отрезок однородной проволоки подвешен за середину. Изменится ли (и если изменится, то как) равновесие рычага, если левую половину сложить вдвое (см. рис.)? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Ответ: изменится. Объяснение: поскольку проволока однородная, масса обоих плеч рычага равна. Момент силы есть произведение модуля силы на длину плеча. Моменты сил тяжести при условии равновесия рычага равны. После сгибания проволоки длина левого плеча уменьшилась, следовательно, момент силы, действующей на левое плечо уменьшился. Таким образом, правое плечо окажется ниже левого плеча рычага.",
	"answer": "изменится. Объяснение: поскольку проволока однородная, масса обоих плеч рычага равна. Момент силы есть произведение модуля силы на длину плеча. Моменты сил тяжести при условии равновесия рычага равны. После сгибания проволоки длина левого плеча уменьшилась, следовательно, момент силы, действующей на левое плечо уменьшился. Таким образом, правое плечо окажется ниже левого плеча рычага"
}, {
	"id": "1077",
	"problem": "Два сплошных бруска изготовлены из различных материалов: брусок 1  — из материала плотностью  брусок 2  — из материала плотностью  Массы брусков одинаковы. Бруски, закреплённые на нитях, уравновешены на рычажных весах. Нарушится ли равновесие весов, если, не снимая бруски с весов, опустить их в жидкость плотностью  Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. 1.  Да.2.  Так как по условию задачи бруски имеют одинаковые массы и различные плотности, то объёмы таких брусков различны. Уравновесить такие тела можно на равноплечных весах.На бруски, не погружённые в жидкость, действуют сила тяжести, направленная вертикально вниз, и сила натяжения нити, направленная вертикально вверх.Так как плотность жидкости меньше плотности любого из брусков, бруски будут полностью погружены в жидкость. На тело, погружённое в жидкость, будет действовать сила тяжести, направленная вертикально вниз, сила натяжения нити и архимедова сила, направленные вертикально вверх. По условию задачи объёмы брусков различны: объём первого бруска в 2 раза больше объёма второго бруска. Значит, архимедова сила, действующая на первый брусок, также будет в 2 раза больше. Поскольку весы равноплечные, то равновесие весов нарушится  — второй брусок перевесит.",
	"answer": ""
}, {
	"id": "1104",
	"problem": "Два сплошных бруска изготовлены из различных материалов: брусок 1  — из материала плотностью ρ , брусок 2  — из материала плотностью 2ρ . Объёмы брусков одинаковы. Бруски, закреплённые на нитях, уравновешены на рычажных весах. Нарушится ли равновесие весов, если, не снимая бруски с весов, опустить их в жидкость плотностью ρ/2 ? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. 1.  Да.2.  Так как по условию задачи бруски имеют одинаковые объёмы и различные плотности, то массы таких брусков различны. Уравновесить такие тела можно только на разноплечных весах. На бруски, не погруженные в жидкость, действуют сила тяжести, направленная вертикально вниз, и сила натяжения нити, направленная вертикально вверх.Так как плотность жидкости меньше плотности любого из брусков, бруски будут полностью погружены в жидкость. На тело, погружённое в жидкость, будет действовать сила тяжести, направленная вертикально вниз, сила натяжения нити и архимедова сила, направленные вертикально вверх. Так как объёмы тел одинаковы, то силы Архимеда, действующие на эти тела, погружённые в одинаковую жидкость, также одинаковы. Одинаковые архимедовы силы будут создавать различные моменты сил относительно точки крепления рычага весов, а для равновесия рычажных весов необходимо выполнение условия равенства моментов сил. Следовательно, равновесие весов нарушится  — второй брусок перевесит.",
	"answer": ""
}, {
	"id": "1269",
	"problem": "К незаряженному шарику электрометра подносят диэлектрическую (эбонитовую) заряженную палочку, в результате чего стрелка электрометра отклоняется. Произойдёт ли ещё более заметное отклонение стрелки электрометра, если этой палочкой коснуться шарика электрометра? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. 1.  Нет.2.  Так как палочка диэлектрическая, то заряд не может перетекать с одного её конца на другой, а затем на шарик электрометра. Поэтому при касании заряженной эбонитовой палочки шарика электрометра не произойдёт ещё более заметного отклонения стрелки.",
	"answer": ""
}, {
	"id": "1296",
	"problem": "К незаряженному шарику электрометра подносят металлическую заряженную палочку, в результате чего стрелка электрометра отклоняется. Произойдёт ли ещё более заметное отклонение стрелки электрометра, если коснуться этой палочкой шарика электрометра? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. 1.  Да.2.  Так как палочка металлическая, то заряд может перетекать с одного её конца на другой, а затем на шарик электрометра. Поэтому при касании заряженной металлической палочки шарика электрометра произойдёт ещё более заметное отклонение стрелки.",
	"answer": ""
}, {
	"id": "1500",
	"problem": "Конец магнитной стрелки притянулся к одному из концов стального стержня. Можно ли сделать вывод о том, что изначально стержень был намагничен? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. 1.  Нельзя.2.  Магнитная стрелка притягивается к концу стального стержня и тогда, когда стержень намагничен и полюс этого конца стержня противоположен полюсу конца магнитной стрелки, и тогда, когда стержень не намагничен. В этом случае стержень намагничивается в магнитном поле стрелки и полюс ближайшего к стрелке конца стержня противоположен полюсу конца стрелки.",
	"answer": ""
}, {
	"id": "1614",
	"problem": "Под колоколом воздушного насоса находится колба, наполовину наполненная водой и плотно закрытая пробкой. Что произойдет с пробкой при откачивании воздуха из-под колокола? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. 1.  Пробка вылетит из колбы.2.  При откачивании воздуха из-под колокола насоса его давление уменьшается, а давление воздуха в колбе остаётся равным атмосферному давлению. Соответственно, давление воздуха на пробку внутри колбы будет больше давления со стороны воздуха, находящегося под колоколом насоса.",
	"answer": ""
}, {
	"id": "754",
	"problem": "Может ли при каких-либо условиях двояковыпуклая стеклянная линза рассеивать падающий на неё параллельный световой пучок? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Ответ: может.Обоснование: если показатель преломления среды, в которой находится двояковыпуклая линза, больше,  чем показатель преломления материала линзы, то линза будет рассеивать падающий на неё параллельный световой пучок. Поэтому если двояковыпуклую стеклянную линзу погрузить в жидкость с показателем преломления большим, чем у стекла, то такая линза будет рассеивающей.",
	"answer": "может.Обоснование: если показатель преломления среды, в которой находится двояковыпуклая линза, больше,  чем показатель преломления материала линзы, то линза будет рассеивать падающий на неё параллельный световой пучок. Поэтому если двояковыпуклую стеклянную линзу погрузить в жидкость с показателем преломления большим, чем у стекла, то такая линза будет рассеивающей"
}, {
	"id": "939",
	"problem": "Кольцо из медной проволоки быстро вращается между полюсами сильного магнита (см. рис.). Будет ли происходить нагревание кольца? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Ответ: будет. Объяснение: при вращении замкнутого контура из проводника в постоянном магнитном поле будет изменяться магнитный поток через этот контур. При изменении магнитного потока по закону Фарадея будет возникать ЭДС индукции. Поскольку контур замкнутый, в нём будет протекать ток индукции, который будет оказывать тепловое действие.",
	"answer": "будет. Объяснение: при вращении замкнутого контура из проводника в постоянном магнитном поле будет изменяться магнитный поток через этот контур. При изменении магнитного потока по закону Фарадея будет возникать ЭДС индукции. Поскольку контур замкнутый, в нём будет протекать ток индукции, который будет оказывать тепловое действие"
}, {
	"id": "1554",
	"problem": "Кольцо из медной проволоки быстро вращается между полюсами сильного магнита (см. рис.). Будет ли происходить нагревание кольца? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. 1.  Кольцо будет нагреваться.2.  При вращении кольца в магнитном поле в кольце возникает индукционный ток, который будет его нагревать.",
	"answer": ""
}, {
	"id": "13150",
	"problem": " К невесомой нити (см. рис.) подвешен груз А. К нему на пружине прикрепляют груз В и затем нить пережигают. Какой из грузов в начале падения имеет относительно Земли большее ускорение? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. В начале падения пружина растянута. Сила упругости, действующая со стороны пружины на груз А, будет сообщать ему дополнительное ускорение, направленное вертикально вниз, а сила упругости, действующая со стороны пружины на груз В, будет сообщать ему дополнительно ускорение, направленное вертикально вверх. Поэтому относительно земли груз А будет падать с ускорением бóльшим, а груз В  — с меньшим, чем ускорение свободного падения.  Таким образом, большее ускорение относительно Земли будет иметь груз А.",
	"answer": ""
}, {
	"id": "14214",
	"problem": "На длинных проводящих нитях (см. рис.) подвешена упругая медная пружинка длиной l0. Что произойдёт с длиной пружины, если её подключить к источнику постоянного тока? Изменением размера пружины при нагревании пренебречь. Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. 1.  Длина уменьшится.2.  По соседним виткам пружины токи текут в одном направлении. Проводники, по которым ток течёт в одном направлении, притягиваются, благодаря магнитному взаимодействию. Поэтому длина пружины при протекании в ней электрического тока уменьшается по сравнению с исходной длиной пружины.",
	"answer": ""
}, {
	"id": "14239",
	"problem": "На длинных проводящих нитях (см. рис.), подсоединённых к источнику постоянного тока, подвешена упругая медная пружинка длиной l0. Что произойдёт с длиной пружины, если цепь разомкнуть? Изменением размера пружины при нагревании пренебречь. Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. 1.  Длина увеличится.2.  По соседним виткам пружины токи текут в одном направлении. Проводники, по которым ток течёт в одном направлении, притягиваются, благодаря магнитному взаимодействию. Поэтому длина пружины при протекании в ней электрического тока уменьшается по сравнению с исходной длиной пружины. После размыкания цепи притяжение исчезнет, и пружина восстановит свою форму.",
	"answer": ""
}, {
	"id": "14314",
	"problem": "Два бруска, сделанные из одного и того же вещества, имеют одинаковую температуру +300 °C. Брусок 1 имеет в два раза бóльшую массу, чем брусок 2. Какой из этих брусков быстрее охладится на воздухе, температура которого равна +20 °C? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. 1.  Ответ: Брусок 2.2.  Так как бруски сделаны из одного и того же вещества, у них одинаковая удельная теплоёмкость и теплопроводность. А поскольку масса бруска 1 в два раза больше массы бруска 2, то в бруске 1 запасено в два раза бóльшее количество теплоты. Поскольку бруски отдают запасенное тепло с одинаковой скоростью, то брусок 2, имеющий меньший запас количества теплоты, будет остывать быстрее, чем брусок 1.",
	"answer": "Брусок 2.2.  Так как бруски сделаны из одного и того же вещества, у них одинаковая удельная теплоёмкость и теплопроводность. А поскольку масса бруска 1 в два раза больше массы бруска 2, то в бруске 1 запасено в два раза бóльшее количество теплоты. Поскольку бруски отдают запасенное тепло с одинаковой скоростью, то брусок 2, имеющий меньший запас количества теплоты, будет остывать быстрее, чем брусок 1"
}, {
	"id": "14339",
	"problem": "Два бруска одинаковых размеров имеют одинаковую температуру +300 °C. Удельные теплоёмкости брусков и их плотности также одинаковы. Брусок 1 имеет бóльшую теплопроводность, чем брусок 2. Какой из этих брусков быстрее охладится на воздухе, температура которого равна +20 °C? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. 1.  Ответ: брусок 1.2.  Так как массы, удельные теплоёмкости и начальные температуры брусков одинаковы, в них запасено одинаковое количество теплоты. Теплопроводность бруска 1 больше, чем теплопроводность бруска 2. Значит, брусок 1 быстрее передаёт свою энергию изнутри к воздуху. Следовательно, он быстрее охладится.",
	"answer": "брусок 1.2.  Так как массы, удельные теплоёмкости и начальные температуры брусков одинаковы, в них запасено одинаковое количество теплоты. Теплопроводность бруска 1 больше, чем теплопроводность бруска 2. Значит, брусок 1 быстрее передаёт свою энергию изнутри к воздуху. Следовательно, он быстрее охладится"
}, {
	"id": "14570",
	"problem": "Получится ли описанный в тексте опыт по режеляции льда, если его проводить при температуре –20 °С? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. 1.  Ответ: опыт не получится.2.  Чтобы лёд плавился при температуре −20 °С, необходимо создать давление, почти в 2000 раз превышающее атмосферное. Чтобы создать такое давление, необходимо использовать груз очень большой массы, под действием которого кусок льда просто сломается.",
	"answer": "опыт не получится.2.  Чтобы лёд плавился при температуре −20 °С, необходимо создать давление, почти в 2000 раз превышающее атмосферное. Чтобы создать такое давление, необходимо использовать груз очень большой массы, под действием которого кусок льда просто сломается"
}, {
	"id": "14596",
	"problem": "В ванну с водой в одном случае помещают полено из сосны (плотность сосны 400 кг/м3), а во втором случае  — полено из дуба такой же массы (плотность дуба 700 кг/м3). Сравните уровень воды в ванне в первом и втором случае. Ответ поясните. В обоих случаях вода из ванны не переливалась через край.",
	"solution": "Решение. 1.  Уровень воды будет одинаковым.2.  Оба полена плавают, а значит, при одинаковой массе вытеснят одинаковые объёмы воды, так как действующие на них со стороны воды выталкивающие силы одинаковы",
	"answer": ""
}, {
	"id": "19619",
	"problem": "Изменится ли ( и если изменится, то как) выталкивающая сила, действующая на плавающий в керосине деревянный брусок, если этот брусок переместить из керосина в воду? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. 1.  Выталкивающая сила не изменится.2.  Выталкивающая сила, действующая на плавающее в жидкости тело, уравновешивает силу тяжести. Деревянный брусок, плавающий в керосине, тем более не утонет в воде, так как плотность воды больше плотности керосина. В воде и керосине выталкивающие силы уравновешивают одну и ту же силу тяжести.",
	"answer": ""
}, {
	"id": "8791",
	"problem": "Установите соответствие между техническими устройствами и физическими явлениями, лежащими в основе принципа их действия. К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию из второго столбца.ТЕХНИЧЕСКИЕ УСТРОЙСТВАА)  зеркальный перископБ)  проекционный аппаратФИЗИЧЕСКИЕ ЯВЛЕНИЯ1)  отражение света2)  полное внутреннее отражение света3)  поглощение света4)  преломление светаЗапишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. AБ  ",
	"solution": "Решение. Перископ  — оптический прибор для наблюдения из укрытия. Простейшая форма перископа  — труба, на обоих концах которой закреплены зеркала, которые позволяют отражать свет. (А  — 1).Проекционный аппарат  — оптическое устройство, формирующее изображения на экране. Для формирования такого изображения и для его фокусировки используют линзы, в которых происходит преломление света. (Б  — 4). Ответ: 14.",
	"answer": "14"
}, {
	"id": "8794",
	"problem": "Установите соответствие между техническими устройствами и физическими явлениями, лежащими в основе принципа их действия. К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию из второго столбца.ТЕХНИЧЕСКИЕ УСТРОЙСТВАА)  линзаБ)  зеркалоФИЗИЧЕСКИЕ ЯВЛЕНИЯ1)  полное внутреннее отражение света2)  преломление света3)  инфракрасное излучение4)  отражение светаЗапишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. AБ  ",
	"solution": "Решение. В линзе происходит преломление света. (А  — 2).В зеркале свет отражается. (Б  — 4). Ответ: 24.",
	"answer": "24"
}, {
	"id": "8795",
	"problem": "Установите соответствие между техническими устройствами и физическими явлениями, лежащими в основе принципа их действия. К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию из второго столбца.ТЕХНИЧЕСКИЕ УСТРОЙСТВАА)  лампы в солярияхБ)  проекционный аппаратФИЗИЧЕСКИЕ ЯВЛЕНИЯ1)  отражение света2)  преломление света3)  гамма-излучение4)  ультрафиолетовые волныЗапишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. AБ  ",
	"solution": "Решение. Лампы в соляриях используют электромагнитное излучение, занимающее спектральный диапазон между видимым и рентгеновским излучениями (А  — 4).Проекционный аппарат  — оптическое устройство, формирующее изображения на экране. Для формирования такого изображения и для его фокусировки используют линзы, в которых происходит преломление света. (Б  — 2). Ответ: 42.",
	"answer": "42"
}, {
	"id": "8798",
	"problem": "Установите соответствие между техническими устройствами и физическими явлениями, лежащими в основе принципа их действия. К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию из второго столбца.ТЕХНИЧЕСКИЕ УСТРОЙСТВАА)  масс-спектрометрБ)  магнитный сепаратор для отделения зерна от железных опилокФИЗИЧЕСКИЕ ЯВЛЕНИЯ1)  взаимодействие постоянных магнитов2)  действие магнитного поля на проводник с током3)  действие магнитного поля на движущуюся заряженную частицу4)  взаимодействие электромагнита и железных или стальных предметовЗапишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. AБ  ",
	"solution": "Решение. Масс-спектрометр  — прибор для исследования вещества, основанный на определении отношения массы к заряду ионов. В основе его работы лежит действие магнитного поля на движущуюся заряженную частицу. (А  — 3).Основная функция сепаратора  — отделить железные опилки (или другие стальные предметы) от зерна. Это возможно сделать при помощи сильного электромагнита. (Б  — 4). Ответ: 34.",
	"answer": "34"
}, {
	"id": "8800",
	"problem": "Установите соответствие между техническими устройствами и физическими явлениями, лежащими в основе принципа их действия. К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию из второго столбца.ТЕХНИЧЕСКИЕ УСТРОЙСТВАА)  трансформаторБ)  лампа накаливанияФИЗИЧЕСКИЕ ЯВЛЕНИЯ1)  взаимодействие постоянных магнитов2)  действие магнитного поля на проводник с током3)  электромагнитная индукция4)  тепловое действие токаЗапишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. AБ  ",
	"solution": "Решение. Трансформатор  — это устройство, предназначенное для преобразования переменного тока одного напряжения в переменный ток другого напряжения той же частоты. Преобразование происходит посредством электромагнитной индукции  (А  — 3).Лампа накаливания  — искусственный источник света, в котором свет испускает тело накала, нагреваемое электрическим током до высокой температуры. (Б  — 4). Ответ: 34.",
	"answer": "34"
}, {
	"id": "8801",
	"problem": "Установите соответствие между техническими устройствами и физическими явлениями, лежащими в основе принципа их действия. К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию из второго столбца.ТЕХНИЧЕСКИЕ УСТРОЙСТВАА)  электропаяльникБ)  индукционная плитаФИЗИЧЕСКИЕ ЯВЛЕНИЯ1)  электромагнитная индукция2)  действие магнитного поля на проводник с током3)  тепловое действие тока4)  взаимодействие постоянных магнитовЗапишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. AБ  ",
	"solution": "Решение. В электропаяльнике происходит нагрев рабочей поверхности за счет прохождения по ней электрического тока, что является подтверждением теплового действия тока. (А  — 3).Индукционная плита  — кухонная электрическая плита, разогревающая металлическую посуду индуцированными вихревыми токами, создаваемыми высокочастотным магнитным полем частотой 20–100 кГц. В ее принципе действия лежит явление электромагнитной индукции. (Б  — 1). Ответ: 31.",
	"answer": "31"
}, {
	"id": "8802",
	"problem": "Установите соответствие между техническими устройствами и физическими явлениями, лежащими в основе принципа их действия. К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию из второго столбца.ТЕХНИЧЕСКИЕ УСТРОЙСТВАА)  компасБ)  электрический утюгФИЗИЧЕСКИЕ ЯВЛЕНИЯ1)  взаимодействие постоянных магнитов2)  действие магнитного поля на проводник с током3)  тепловое действие тока4)  химическое действие токаЗапишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. AБ  ",
	"solution": "Решение. В основе работы компаса лежит явление взаимодействия постоянного магнита с магнитным полем Земли. (А  — 1).В электрическом утюге происходит нагрев поверхности утюга за счет прохождения по нему электрического тока, что является подтверждением теплового действия тока. (Б  — 3). Ответ: 13.",
	"answer": "13"
}, {
	"id": "8804",
	"problem": "Установите соответствие между техническими устройствами и физическими явлениями, лежащими в основе принципа их действия. К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию из второго столбца.ТЕХНИЧЕСКИЕ УСТРОЙСТВАА)  ванна для получения чистых металлов путем электролизаБ)  электрический кипятильникФИЗИЧЕСКИЕ ЯВЛЕНИЯ1)  взаимодействие постоянных магнитов2)  действие магнитного поля на проводник с током3)  тепловое действие тока4)  химическое действие токаЗапишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. AБ  ",
	"solution": "Решение. В отличие от металлических проводников, где переносчиками электричества являются электроны, в электролитах ими служат ионы. При прохождении электрического тока через электролит на электродах оседают вещества, которые содержатся в виде химического соединения в электролите. Таким образом, наблюдается химическое действие электрического тока. (А  — 4).В электрическом кипятильнике происходит нагрев рабочей поверхности за счет прохождения по ней электрического тока, что является подтверждением теплового действия тока. (Б  — 3). Ответ: 43.",
	"answer": "43"
}, {
	"id": "8790",
	"problem": "Установите соответствие между устройствами и физическими явлениями, которые используются в этих устройствах. Для каждого устройства из первого столбца подберите соответствующее физическое явление из второго столбца.УСТРОЙСТВАА)  масс-спектрометрБ)  электродвигатель постоянного токаФИЗИЧЕСКИЕ ЯВЛЕНИЯ1)  действие магнитного поля на движущуюся заряженную частицу2)  действие магнитного поля на проводник с током3)  взаимодействие постоянных магнитов4)  взаимодействие неподвижных заряженных частицЗапишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. AБ  ",
	"solution": "Решение. Масс-спектрометр  — аналитический прибор для определения масс частиц вещества по движению ионов вещества в магнитном поле. (А  — 1).Электродвигатель постоянного тока  — двигатель, преобразующий электрическую энергию в движение при помощи взаимодействия магнитного поля и проводника с током. (Б  — 2). Ответ: 12.",
	"answer": "12"
}, {
	"id": "9059",
	"problem": "Установите соответствие между научными открытиями и именами учёных, которым эти открытия принадлежат.К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию второго и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ФИЗИЧЕСКИЕ ОТКРЫТИЯА)  экспериментальное открытие магнитного действия электрического токаБ)  экспериментальное открытие явления электромагнитной индукцииИМЕНА УЧЕНЫХ1)   Г. Герц2)  А. С. Попов3)   Х. К. Эрстед4)    М. ФарадейЗапишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. AБ  ",
	"solution": "Решение. Сопоставим физическим открытиям имена учёных.A)  Экспериментальное открытие магнитного действия электрического тока в 1820 году осуществил Х. К. Эрстед.Б)  Экспериментальное открытие явления электромагнитной индукции сделал в 1831 году М. Фарадей. Ответ: 34.",
	"answer": "34"
}, {
	"id": "8797",
	"problem": "Установите соответствие между техническими устройствами и физическими явлениями, лежащими в основе принципа их действия. К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию из второго столбца.ТЕХНИЧЕСКИЕ УСТРОЙСТВАА)  электродвигатель постоянного токаБ)  электродинамический микрофонФИЗИЧЕСКИЕ ЯВЛЕНИЯ1)  поляризация молекул диэлектрика в электростатическом поле2)  действие магнитного поля на проводник с током3)  действие магнитного поля на движущуюся заряженную частицу4)  электромагнитная индукцияЗапишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. AБ  ",
	"solution": "Решение. Электродвигатель постоянного тока  — электрическая машина постоянного тока, преобразующая электрическую энергию постоянного тока в механическую энергию. Основными компонентами вращающегося электродвигателя являются статор и ротор. Статор - неподвижная часть, ротор - вращающаяся часть. В основе работы электродвигателя лежит действие магнитного поля на проводник с током. (А  — 2).Электродинамический микрофон представляет собой мембрану, соединённую с проводником, который помещен в сильное магнитное поле, создаваемое постоянным магнитом. Колебания давления воздуха (звук) воздействуют на мембрану и приводят в движение проводник. Когда проводник пересекает силовые линии магнитного поля, в нём наводится ЭДС индукции. ЭДС индукции пропорциональна как амплитуде колебаний мембраны, так и частоте колебаний. (Б  — 4). Ответ: 24.",
	"answer": "24"
}, {
	"id": "8803",
	"problem": "Установите соответствие между примерами и физическими явлениями, которые эти примеры иллюстрируют. Для каждого примера проявления физических явлений из первого столбца подберите соответствующее название физического явления из второго столбца.ТЕХНИЧЕСКИЕ УСТРОЙСТВАА)  двигатель постоянного токаБ)  лампа накаливанияФИЗИЧЕСКИЕ ЯВЛЕНИЯ1)  воздействие постоянных магнитов2)  действие магнитного поля на проводник с током3)  тепловое действие тока4)  химическое действие токаЗапишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. AБ  ",
	"solution": "Решение. В основе работы двигателя постоянного тока лежит явление взаимодействие магнитного поля с проводником по которому течет ток. (А  — 2).В лампе накаливания происходит нагрев тугоплавкого материала за счет прохождения по нему электрического тока. (Б  — 3). Ответ: 23.",
	"answer": "23"
}, {
	"id": "13146",
	"problem": "Установите соответствие между техническими устройствами и физическими закономерностями, лежащими в основе принципа их действия. К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию из второго столбца и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ТЕХНИЧЕСКИЕ УСТРОЙСТВАА)  амперметрБ)  электрометрФИЗИЧЕСКИЕ ЗАКОНОМЕРНОСТИ1)  зависимость силы, действующий на проводник с током в магнитном поле, от силы тока в проводнике2)  зависимость силы отталкивания одноименных зарядов от их величины3)  зависимость сопротивления проводника от его длины4)  зависимость силы тока в цепи от её сопротивленияЗапишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. AБ  ",
	"solution": "Решение. В амперметре используется зависимость силы, действующий на проводник с током в магнитном поле, от силы тока в проводнике.В электрометре используется зависимость силы отталкивания одноименных зарядов от их величины Ответ: 12.",
	"answer": "12"
}, {
	"id": "14260",
	"problem": "Установите соответствие между техническими устройствами (приборами) и физическими закономерностями, лежащими в основе принципа их работы. К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию из второго столбца и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ТЕХНИЧЕСКОЕ УСТРОЙСТВОА)  электрическая плитаБ)  амперметрФИЗИЧЕСКАЯ ЗАКОНОМЕРНОСТЬ1)  действие магнитного поля на проводник с током2)  превращение внутренней энергии в механическую3)  превращение электрической энергии во внутреннюю4)  электромагнитная индукцияЗапишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. AБ  ",
	"solution": "Решение. А.  В электрической плите электроэнергия превращается во внутреннюю.Б)  В амперметре магнитное поле постоянного магнита действует на проводник с током, на котором закреплена стрелка прибора. Ответ: 31.",
	"answer": "31"
}, {
	"id": "14335",
	"problem": "Установите соответствие между техническими устройствами и физическими явлениями, лежащими в основе их работы. К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию из второго столбца и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ТЕХНИЧЕСКОЕ УСТРОЙСТВОА)  двигатель постоянного токаБ)  электрометрФИЗИЧЕСКОЕ ЯВЛЕНИЕ1)  тепловое действие тока2)  взаимодействие проводника с током и постоянного магнита3)  взаимодействие электрических зарядов4)  взаимодействие постоянных магнитовЗапишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. AБ  ",
	"solution": "Решение. А.  В двигателе постоянного тока происходит вращение в результате взаимодействия проводника с током и постоянного магнита.Б.  Действие электрометра основано на взаимодействии заряженных тел. Ответ: 23.",
	"answer": "23"
}, {
	"id": "8792",
	"problem": "Установите соответствие между техническими устройствами и физическими явлениями, лежащими в основе принципа их действия. К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию из второго столбца.ТЕХНИЧЕСКИЕ УСТРОЙСТВАА)  тепловизор (прибор ночного видения, основанный на улавливании тепловых лучей)Б)  приборы для получения снимков участков скелета человекаФИЗИЧЕСКИЕ ЯВЛЕНИЯ1)  излучение нагретым телом инфракрасных лучей2)  рентгеновское излучение3)  отражение световых лучей4)  дисперсия светаЗапишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. AБ  ",
	"solution": "Решение. Тепловизор использует тот факт, что любое нагретое тело излучает инфракрасное излучение, по которому можно судить об исходной температуре. (А  — 1).Снимки участков тела человека получаются при помощи рентгеновским лучей. (Б  — 2). Ответ: 12.",
	"answer": "12"
}, {
	"id": "8793",
	"problem": "Установите соответствие между техническими устройствами и физическими явлениями, лежащими в основе принципа их действия. К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию из второго столбца.ТЕХНИЧЕСКИЕ УСТРОЙСТВАА)  термометр для бесконтактного измерения температуры телаБ)  призменный спектроскопФИЗИЧЕСКИЕ ЯВЛЕНИЯ1)  излучение нагретым телом инфракрасных лучей2)  рентгеновское излучение3)  отражение световых лучей4)  дисперсия светаЗапишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. AБ  ",
	"solution": "Решение. Термометр для бесконтактного измерения температуры тела использует тот факт, что любое нагретое тело излучает инфракрасное излучение, по которому можно судить об исходной температуре. (А  — 1).Задача спектроскопа  — выделить из спектра электромагнитное излучение разных длин волн. Таким образом, в составе призменного спектроскопа пристствует линза, которая позволяет наблюдать дисперсию света. (Б  — 4). Ответ: 14.",
	"answer": "14"
}, {
	"id": "8796",
	"problem": "Установите соответствие между техническими устройствами и физическими явлениями, лежащими в основе принципа их действия. К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию из второго столбца.ТЕХНИЧЕСКИЕ УСТРОЙСТВАА)  лампы дневного светаБ)  радиолокаторФИЗИЧЕСКИЕ ЯВЛЕНИЯ1)  видимое излучение2)  преломление электромагнитных волн3)  электромагнитная индукция4)  отражениеэлектромагнитных волнЗапишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. AБ  ",
	"solution": "Решение. Лампы дневного света испускают видимое излучение. (А  — 1).Принцип действия радиолокатора основан на явлении отражения электромагнитных волн. (Б  — 4). Ответ: 14.",
	"answer": "14"
}, {
	"id": "8805",
	"problem": "Установите соответствие между техническими устройствами и физическими явлениями, лежащими в основе принципа их действия. К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию из второго столбца.ТЕХНИЧЕСКИЕ УСТРОЙСТВАА)  трансформаторБ)  лампа в солярияхФИЗИЧЕСКИЕ ЯВЛЕНИЯ1)  взаимодействие постоянных магнитов2)  действие магнитного поля на проводник с током3)  электромагнитная индукция4)   ультрафиолетовые волныЗапишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. AБ  ",
	"solution": "Решение. Трансформатор  — это устройство, предназначенное для преобразования переменного тока одного напряжения в переменный ток другого напряжения той же частоты. Преобразование происходит посредством электромагнитной индукции  (А  — 3).Лампы в соляриях используют электромагнитное излучение, занимающее спектральный диапазон между видимым и рентгеновским излучениями (Б  — 4). Ответ: 34.",
	"answer": "34"
}, {
	"id": "9053",
	"problem": "Установите соответствие между устройствами и видами электромагнитных волн, которые используются в этих устройствах. Для каждого устройства из первого столбца подберите соответствующий вид электромагнитных волн из второго столбца.ТЕХНИЧЕСКИЕ УСТРОЙСТВАА)  прибор для определения переломов костейБ)  кварцевые лампы, широко используемые для дезинфекции воздуха, водыВИДЫ ЭЛЕКТРОМАГНИТНЫХ ВОЛН1)  гамма-излучение2)  инфракрасные3)  рентгеновские4)  ультрафиолетовыеЗапишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. AБ  ",
	"solution": "Решение. Прибор для определения переломов костей использует рентгеновское излучение (А  — 3).Кварцевые лампы излучают ультрафиолетовый свет для обеззараживания воздуха, воды (Б  — 4).  Ответ: 34.",
	"answer": "34"
}, {
	"id": "9055",
	"problem": "Установите соответствие между устройствами и видами электромагнитных волн, которые используются в этих устройствах. Для каждого устройства из первого столбца подберите соответствующий вид электромагнитных волн из второго столбца.ТЕХНИЧЕСКИЕ УСТРОЙСТВАА)  прибор подводной лодки для передачи информации под водойБ)  медицинские приборы для стерилизации медицинских помещений и аппаратурыВИДЫ ЭЛЕКТРОМАГНИТНЫХ ВОЛН1)  сверхдлинные радиоволны2)  гамма-излучение3)  инфракрасные4)  ультрафиолетовыеЗапишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. AБ  ",
	"solution": "Решение. Подводные лодки для передачи информации используют сверхдлинные радиоволны, так как  электромагнитные волны с частотами, используемыми в традиционной радиосвязи, сильно ослабляются при прохождении через толстый слой проводящего материала, которым является солёная морская вода. (А  — 1).Медицинские приборы для стерилизации медицинских помещений и аппаратуры используют ультрафиолетовые волны. (Б  — 4).  Ответ: 14.",
	"answer": "14"
}, {
	"id": "9056",
	"problem": "Установите соответствие между техническими устройствами и физическими явлениями, лежащими в основе принципа их действия. К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию из второго столбца.ТЕХНИЧЕСКИЕ УСТРОЙСТВАА)  копировальный аппарат электрографического типа с порошковым красящим элементом (ксерокс)Б)  генератор переменного тока на гидроэлектростанцииФИЗИЧЕСКИЕ ЯВЛЕНИЯ1)  взаимодействие постоянных магнитов2)  действие магнитного поля на проводник с током3)  электромагнитная индукция4)  электризацияЗапишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. AБ  ",
	"solution": "Решение. В основе работы копировального аппарата с порошковым красящим элементом лежит электризация. При этом частичкам порошка и бумаге придаются разноименные заряды и происходит «окрашивание». (А  — 4).Генератор переменного тока на электростанции  — это устройство которое преобразовывает энергию, запасенную водой, в электрический ток. В основе его работы лежит электромагнитная индукция. (Б  — 3). Ответ: 43.",
	"answer": "43"
}, {
	"id": "9057",
	"problem": "Установите соответствие между научными открытиями и именами учёных, которым эти открытия принадлежат.К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию второго и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ФИЗИЧЕСКИЕ ОТКРЫТИЯА)  открытие явления непрерывного беспорядочного движения    частиц, взвешенных в жидкости или газеБ)  открытие атмосферного давленияИМЕНА УЧЕНЫХ1)  Архимед2)  Э. Торричелли3)   Б. Паскаль4)    Р. БроунЗапишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. AБ  ",
	"solution": "Решение. Сопоставим физическим открытиям имена учёных.А)  Открытие явления непрерывного беспорядочного движения частиц, взвешенных в жидкости или газе принадлежит Р. Броуну.Б)  Открытие атмосферного давления принадлежит Э. Торричелли. Ответ: 42.",
	"answer": "42"
}, {
	"id": "9058",
	"problem": "Установите соответствие между научными открытиями и именами учёных, которым эти открытия принадлежат.К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию второго и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ФИЗИЧЕСКИЕ ОТКРЫТИЯА)  открытие атмосферного давленияБ)  открытие закона о передаче давления жидкостями и газамиИМЕНА УЧЕНЫХ1)    Р. Броун2)  Э. Торричелли3)   А. Эйнштейн4)   Б. ПаскальЗапишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. AБ  ",
	"solution": "Решение. Сопоставим физическим открытиям имена учёных.А)  Открытие атмосферного давления принадлежит Э. Торричелли.Б)  Открытие закона о передаче давления жидкостями и газами принадлежит Б. Паскалю. Ответ: 24.",
	"answer": "24"
}, {
	"id": "9060",
	"problem": "Установите соответствие между научными открытиями и именами учёных, которым эти открытия принадлежат.К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию второго и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ФИЗИЧЕСКИЕ ОТКРЫТИЯА)  экспериментальное открытие явления электромагнитной индукцииБ)  экспериментальное открытие электромагнитных волнИМЕНА УЧЕНЫХ1)    Дж. Максвелл2)   Г. Герц3)   Х. К. Эрстед4)    М. ФарадейЗапишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. AБ  ",
	"solution": "Решение. Сопоставим физическим открытиям имена учёных.А)  Экспериментальное открытие явления электромагнитной индукции сделал в 1831 году М. Фарадей.Б)  Экспериментальное открытие электромагнитных волн осуществил Г. Герц. Ответ: 42.",
	"answer": "42"
}, {
	"id": "9061",
	"problem": "Установите соответствие между научными открытиями и именами учёных, которым эти открытия принадлежат.К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию второго и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ФИЗИЧЕСКИЕ ОТКРЫТИЯА)  закон о передаче давления жидкостями и газамиБ)  закон всемирного тяготенияИМЕНА УЧЕНЫХ1)    Р. Гук2)  Б. Паскаль3)    И. Ньютон4)   Э. ТорричеллиЗапишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. AБ  ",
	"solution": "Решение. Сопоставим физическим открытиям имена учёных.А.  Закон о передаче давления жидкостями и газами открыл Блез Паскаль.Б.  Закон всемирного тяготения сформулировал Исаак Ньютон. Ответ: 23.",
	"answer": "23"
}, {
	"id": "9062",
	"problem": "Установите соответствие между научными открытиями и именами учёных, которым эти открытия принадлежат.К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию второго и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ФИЗИЧЕСКИЕ ОТКРЫТИЯА)  закон упругой деформацииБ)  закон всемирного тяготенияИМЕНА УЧЕНЫХ1)    И. Ньютон2)    Р. Гук3)  Б. Паскаль4)   АрхимедЗапишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. AБ  ",
	"solution": "Решение. Сопоставим физическим открытиям имена учёных.А.  Закон упругой деформации сформулировал Роберт Гук.Б.  Закон всемирного тяготения сформулировал Исаак Ньютон. Ответ: 21.",
	"answer": "21"
}, {
	"id": "9063",
	"problem": "Установите соответствие между научными открытиями и именами учёных, которым эти открытия принадлежат.К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию второго и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ФИЗИЧЕСКИЕ ОТКРЫТИЯА)  электронаБ)  атомного ядраИМЕНА УЧЕНЫХ1)  А. Беккерель2)   М. Склодовская-Кюри3)   Э. Резерфорд4)    Дж. Дж. ТомсонЗапишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. AБ  ",
	"solution": "Решение. Электрон был открыт Дж. Дж. Томсоном, атомное ядро  — Э. Резерфордом. Ответ: 43.",
	"answer": "43"
}, {
	"id": "9064",
	"problem": "Установите соответствие между научными открытиями и именами учёных, которым эти открытия принадлежат.К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию второго и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ФИЗИЧЕСКИЕ ОТКРЫТИЯА)  естественной радиоактивности уранаБ)  атомного ядраИМЕНА УЧЕНЫХ1)     Дж. Чедвик2)   М. Склодовская-Кюри3)  А. Беккерель4)   Э. РезерфордЗапишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. AБ  ",
	"solution": "Решение. Естественная радиоактивность урана была открыта А. Беккерелем, атомное ядро  — Э. Резерфордом. Ответ: 34.",
	"answer": "34"
}, {
	"id": "9065",
	"problem": "Установите соответствие между научными открытиями и именами учёных, которым эти открытия принадлежат.К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию второго и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ФИЗИЧЕСКИЕ ОТКРЫТИЯА)  закон прямой пропорциональной зависимости между силой тока в проводнике и напряжением на концах проводникаБ)  экспериментальное определение величины элементарного электрического зарядаИМЕНА УЧЕНЫХ1)  Г. Ом2)  Р. Милликен3)  А. Ампер4)  Э. Х. ЛенцЗапишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. AБ  ",
	"solution": "Решение. Закон прямой пропорциональной зависимости между силой тока в проводнике и напряжением на концах проводника установил Георг Ом. Экспериментальное определение величины элементарного электрического заряда произвёл Роберт Милликен. Ответ: 12.",
	"answer": "12"
}, {
	"id": "9066",
	"problem": "Установите соответствие между научными открытиями и именами учёных, которым эти открытия принадлежат.К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию второго и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ФИЗИЧЕСКИЕ ОТКРЫТИЯА)  экспериментальное определение величины элементарного электрического зарядаБ)  правило для определения направления индукционного тока в проводникеИМЕНА УЧЕНЫХ1)  А. Ампер2)  М. Фарадей3)  Р. Милликен4)  Э. Х. ЛенцЗапишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. AБ  ",
	"solution": "Решение. Экспериментальное определение величины элементарного электрического заряда произвёл Роберт Милликен.Правило для определения направления индукционного тока в проводнике установил Эмилий Христианович Ленц. Ответ: 34.",
	"answer": "34"
}, {
	"id": "12432",
	"problem": "Установите соответствие между научными открытиями и именами учёных, которым эти открытия принадлежат. К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию из второго столбца и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.НАУЧНЫЕ ОТКРЫТИЯА)  движение искусственных спутников ЗемлиБ)  волновая теория светаУЧЁНЫЕ1)  К. Э. Циолковский2)  И. Ньютон3)  С. П. Королёв4)  Х. ГюйгенсЗапишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. AБ  ",
	"solution": "Решение. Сергей Павлович Королёв был одним из главных создателей ракетно-космической техники в СССР, в частности, при его участии был запущен первый искусственный спутник Земли.Создателем волновой теории светя является Христиан Гюйгенс.  Ответ: 34.",
	"answer": "34"
}, {
	"id": "14160",
	"problem": "Установите соответствие между научными открытиями и именами учёных, которым эти открытия принадлежат. К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию из второго столбца и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ФИЗИЧЕСКОЕ ОТКРЫТИЕА)  экспериментальное открытие магнитного взаимодействия двух проводников с токомБ)  экспериментальное открытие электромагнитных волнИМЯ УЧЁНОГО1)  А. С. Попов2)  А. Ампер3)  Г. Герц4)  М. ФарадейЗапишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. AБ  ",
	"solution": "Решение. А.  Взаимодействие двух параллельных проводников с током экспериментально установлено А. Ампером.Б.  Экспериментальное подтверждение теории Максвелла и открытие электромагнитных волн принадлежит Г. Герцу. Ответ: 23.",
	"answer": "23"
}, {
	"id": "14185",
	"problem": "Установите соответствие между научными открытиями и именами учёных, которым эти открытия принадлежат. К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию из второго столбца и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ФИЗИЧЕСКОЕ ОТКРЫТИЕА)  атомного ядраБ)  естественной радиоактивности уранаИМЯ УЧЁНОГО1)  А. Беккерель2)  М. Склодовская-Кюри3)  Э. Резерфорд4)  Дж. Дж. ТомсонЗапишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. AБ  ",
	"solution": "Решение. А.  Э. Резерфорд проводил эксперимент по рассеиванию альфа-частиц и открыл существование атомного ядра.Б.  Естественная радиоактивность была открыта А. Беккерелем. Ответ: 31.",
	"answer": "31"
}, {
	"id": "14210",
	"problem": "Установите соответствие между техническими устройствами и физическими явлениями, лежащими в основе их работы. К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию из второго столбца и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ТЕХНИЧЕСКОЕ УСТРОЙСТВОА)  генератор электрического токаБ)  двигатель внутреннего сгоранияФИЗИЧЕСКОЕ ЯВЛЕНИЕ1)  действие магнитного поля на проводник с током2)  превращение внутренней энергии в механическую3)  превращение механической энергии во внутреннюю4)  электромагнитная индукцияЗапишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. AБ  ",
	"solution": "Решение. А.  Действие генератора основано на явлении электромагнитной индукции  — возникновении тока в замкнутом контуре при изменении магнитного потока в результате вращения рамки.Б.  В ДВС внутренняя энергия, выделившаяся при сгорании топлива, преобразуется в механическую энергию движения автомобиля. Ответ: 42.",
	"answer": "42"
}, {
	"id": "14235",
	"problem": "Установите соответствие между техническими устройствами (приборами) и физическими закономерностями, лежащими в основе принципа их действия. К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию из второго столбца и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ТЕХНИЧЕСКОЕ УСТРОЙСТВОА)  U-образный манометрБ)  пружинный динамометрФИЗИЧЕСКОЕ ЯВЛЕНИЕ1)  зависимость гидростатического давления от высоты столба жидкости2)  условие равновесия рычага3)  зависимость силы упругости от степени деформации пружины4)  объёмное расширение жидкости при нагреванииЗапишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. AБ  ",
	"solution": "Решение. А.  U-образный манометр применяется для выяснения зависимости гидростатического давления от высоты столба жидкости.Б.  Пружинный динамометр используется для установления зависимости силы упругости от степени деформации пружины. Ответ: 13.",
	"answer": "13"
}, {
	"id": "14285",
	"problem": "Установите соответствие между техническими устройствами (приборами) и физическими закономерностями, лежащими в основе принципа их действия. К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию из второго столбца и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ТЕХНИЧЕСКОЕ УСТРОЙСТВОА)  спиртовой термометрБ)  садовая тачкаФИЗИЧЕСКАЯ ЗАКОНОМЕРНОСТЬ1)  зависимость гидростатического давления от высоты столба жидкости2)  условие равновесия рычага3)  зависимость силы упругости от степени деформации тела4)  объёмное расширение жидкости при нагреванииЗапишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. AБ  ",
	"solution": "Решение. А.  Действие спиртового термометра основано на объёмном расширении жидкости при нагревании.Б.  Садовая тачка является рычагом, потому используется условие равновесия рычага. Ответ: 42.",
	"answer": "42"
}, {
	"id": "14310",
	"problem": "Установите соответствие между техническими устройствами и физическими явлениями, лежащими в основе их работы. К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию из второго столбца и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ТЕХНИЧЕСКОЕ УСТРОЙСТВОА)  паровая турбинаБ)  гидротурбинаФИЗИЧЕСКОЕ ЯВЛЕНИЕ1)  превращение механической энергии во внутреннюю энергию пара2)  превращение внутренней энергии пара в механическую энергию3)  превращение электрической энергии во внутреннюю энергию4)  превращение механической энергии в электрическую энергиюЗапишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. AБ  ",
	"solution": "Решение. А.  В паровой турбине внутренняя энергия пара превращается в механическую энергию вращающейся турбины.Б.  В гидротурбине механическая энергия падающей воды превращается сначала в механическую энергию турбины, а затем в электрическую энергию. Ответ: 24.",
	"answer": "24"
}, {
	"id": "14567",
	"problem": "Установите соответствие между техническими устройствами и физическими явлениями, лежащими в основе их работы. К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию из второго столбца и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ТЕХНИЧЕСКИЕ УСТРОЙСТВАА)  зеркальный перископБ)  проекционный аппаратФИЗИЧЕСКИЕ ЯВЛЕНИЯ1)  поглощение света2)  отражение света3)  магнитное действие электрического тока4)  преломление света",
	"solution": "Решение. А.  В зеркальном телескопе находится зеркало, действие которого основано на явлении отражения света (2).Б.  В проекционном аппарате находится система линз, в которых свет преломляется. Значит, его действие основано на явлении преломления света (4). Ответ: 24.",
	"answer": "24"
}, {
	"id": "19616",
	"problem": "Установите соответствие между техническими  устройствами и физическими закономерностями, лежащими в основе принципа их действия.К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию из второго столбца и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ТЕХНИЧЕСКИЕ УСТРОЙСТВАА)  реостатБ)  электрометрФИЗИЧЕСКИЕ ЗАКОНОМЕРНОСТИ1)  зависимость силы, действующий на проводник с током в магнитном поле, от силы тока на проводнике2)  зависимость силы отталкивания одноименных зарядов от их величины3)  зависимость сопротивления проводника от его длины4)  зависимость силы тока в цепи от её сопротивленияЗапишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. AБ  ",
	"solution": "Решение. А)  В реостате при движении ползунка изменяется длина проводника. Сопротивление проводника зависит от его длины прямо пропорционально (3).Б)  В электрометре стержень и стрелка заряжаются одноименно и отталкиваются друг от друга. Чем больше заряд, тем больше сила взаимодействия (2). Ответ: 32.",
	"answer": "32"
}, {
	"id": "43",
	"problem": "Необходимо экспериментально установить зависимость электрического сопротивления проводящего стержня от площади его поперечного сечения. Какую из указанных пар стержней можно использовать для этой цели? 1)  А и Б2)  А и В3)  Б и В4)  Б и Г",
	"solution": "Решение. Электрическое сопротивление проводника зависит от  удельного сопротивления проводника (определяется его материалом), от длины проводника и площади его поперечного сечения. Для установления зависимости от площади поперечного сечения необходимо выбрать проводники, отличающиеся только площадью поперечного сечения и имеющие одинаковые остальные параметры (длину и материал). Данному условию удовлетворяет пара проводников А и В. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "97",
	"problem": "Цена деления и предел измерения динамометра (см. рис.) равны соответственно 1)  1 Н, 4 Н2)  4 Н, 1 Н3)  0,5 Н, 4 Н4)  0,5 Н, 5 Н",
	"solution": "Решение. Предел измерения прибора  — это максимальное значение измеряемой величины, которое можно этим прибором измерить, т. е. последнее число на шкале. В данном случае предел измерения равен 4 Н. Цена деления определяется как отношение предела измерения прибора к количеству делений на шкале. Таким образом, цена деления равна 4 Н : 8 = 0,5  Н. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "151",
	"problem": "Какой набор приборов и материалов необходимо использовать, чтобы экспериментально показать наличие двух разных полюсов у магнита? 1)  два полосовых магнита, подвешенных на нитях2)  магнитная стрелка и прямолинейный проводник, подключённый к источнику постоянного тока3)  проволочная катушка, подключённая к миллиамперметру, полосовой магнит4)  полосовой магнит, лист бумаги и железные опилки",
	"solution": "Решение. Рассмотрим каждый набор:1)  Два полосовых магнита, подвешенных на нитях будут притягиваться друг к другу различными концами, тем самым доказывая существование магнитных полюсов.2)  Поскольку источник тока постоянный, то при его включении стрелка установиться в одном положении и доказать существование магнитных полюсов будет невозможно.3)  При внесении магнита в катушку разными полюсами стрелка будет отклоняться в разные стороны.4)  С помощью данного набора можно увидеть форму линий магнитного поля, но существование магнитных полюсов доказать нельзя. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "178",
	"problem": "Какой набор приборов и материалов необходимо использовать, чтобы экспериментально продемонстрировать явление электромагнитной индукции? 1)  два полосовых магнита, подвешенных на нитях2)  магнитная стрелка и прямолинейный проводник, подключённый к источнику постоянного тока3)  проволочная катушка, подключённая к миллиамперметру, полосовой магнит4)  полосовой магнит, лист бумаги и железные опилки",
	"solution": "Решение. Рассмотрим каждый набор:1.  Два полосовых магнита, подвешенных на нитях будут притягиваться друг к другу различными концами, тем самым доказывая существование магнитных полюсов.2.  Поскольку источник тока постоянный, то при его включении стрелка установится в одном положении и продемонстрировать явление электромагнитной индукции будет невозможно.3.  С помощью данного набора можно доказать закон Фарадея, т. е. продемонстрировать явление электромагнитной индукции: при внесении полосового магнита в катушку, стрелка амперметра будет отклоняться.4.  С помощью данного набора можно увидеть форму линий магнитного поля, но продемонстрировать явление электромагнитной индукции нельзя. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "205",
	"problem": "Какой набор приборов и материалов можно использовать, чтобы продемонстрировать опыт Эрстеда по обнаружению магнитного поля тока? 1)  два полосовых магнита, подвешенных на нитях2)  магнитная стрелка и прямолинейный проводник, подключённый к источнику постоянного тока3)  проволочная катушка, подключённая к миллиамперметру, полосовой магнит4)  полосовой магнит, лист бумаги и железные опилки",
	"solution": "Решение. Рассмотрим каждый набор:1.  Два полосовых магнита, подвешенных на нитях будут притягиваться друг к другу различными концами, тем самым доказывая существование магнитных полюсов.2.  Поскольку источник тока постоянный, то при его включении стрелка установится в одном положении, тем самым доказывая магнитное действие тока.3.  С помощью данного набора можно доказать закон Фарадея, т. е. продемонстрировать явление электромагнитной индукции: при внесении полосового магнита в катушку, стрелка амперметра будет отклоняться.4.  С помощью данного набора можно увидеть форму линий магнитного поля. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "232",
	"problem": "Какой(-ие) из опытов доказывает(-ют), что количество теплоты, необходимое для нагревания вещества, зависит от массы вещества?А.  Для нагревания на электрической плитке 100 г воды от комнатной температуры до температуры кипения потребовалось в 2 раза меньше времени, чем для нагревания 200 г воды от комнатной температуры до температуры кипения.Б.  В процессе нагревания в одинаковых условиях в течение 5 мин 100 г воды и 200 г воды, взятых при комнатной температуре, в первом случае вода нагрелась до большей температуры. 1)  только А2)  только Б3)  и А, и Б4)  ни А, ни Б",
	"solution": "Решение. В опыте А источник тепла был один и тот же, а масса воды разная. Поскольку время, необходимо для нагрева воды большей массы понадобилось больше, опыт доказывает, что количество теплоты, необходимое для нагревания вещества, зависит от массы вещества.В опыте Б нагревание проводилось в одинаковых условиях и в течение одинакового времени, при этом большая масса воды нагрелась до более низкой температуры. Следовательно, опыт доказывает, что количество теплоты, необходимое для нагревания вещества, зависит от массы вещества. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "259",
	"problem": "В таблице приведены результаты экспериментальных измерений площади поперечного сечения S, длины L и электрического сопротивления R для трех проводников, изготовленных из железа или никелина. Материал проводника S, мм2 L, м  R, Ом Проводник № 1Железо110,1 Проводник № 2Железо210,05 Проводник № 3Никелин120,8 На основании проведенных измерений можно утверждать, что электрическое сопротивление проводника 1)  зависит от материала проводника2)  не зависит от материала проводника3)  увеличивается при увеличении его длины4)  уменьшается при увеличении площади его поперечного сечения",
	"solution": "Решение. Проанализируем варианты ответов:1)  Не следует из экспериментальных данных, поскольку проводник из никелина отличался по размерам от проводников из железа.2)  Не следует из экспериментальных данных, поскольку проводник из никелина отличался по размерам от проводников из железа.3)  Не следует из экспериментальных данных, поскольку проводник 1 и проводник 2 имеют одинаковую длину.4)  Следует из сравнения экспериментальных измерений для проводника 1 и проводника 2. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "313",
	"problem": "Необходимо экспериментально проверить, зависит ли выталкивающая сила от плотности погружаемого в воду тела. Какие из указанных тел можно использовать для такой проверки?  1)  А и Г2)  Б и В3)  А и Б4)  В и Г",
	"solution": "Решение. Запишем формулу силы Архимеда:где ρж  — плотность жидкости, g  — ускорение свободного падения, V  — объем вытесненной жидкости. Таким образом, необходимо использовать тела одинакового объёма, но из разных материалов. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "340",
	"problem": "Цена деления и предел измерения мензурки (см. рис.) равны соответственно 1)  10 мл; 200 мл2)  10 мл; 70 мл3)  50 мл; 70 мл4)  50 мл; 100 мл",
	"solution": "Решение. Предел измерения прибора  — это максимальное значение измеряемой величины, которое можно этим прибором измерить, т. е. последнее число на шкале. В данном случае предел измерения равен 200 мл. Цена деления определяется как отношение предела измерения прибора к количеству делений на шкале. Таким образом, цена деления равна 200 мл : 20 = 10 мл. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "421",
	"problem": "В таблице представлены результаты измерений массы m, изменения температуры Δt и количества теплоты Q, выделяющегося при охлаждении цилиндров, изготовленных из меди или алюминия. Вещество, из которого изготовлен цилиндр m, г |Δt|, °C Q, кДж Цилиндр № 1Медь100502 Цилиндр № 2Медь2001008 Цилиндр № 3Алюминий100504,5 На основании проведённых измерений можно утверждать, что количество теплоты, выделяющееся при охлаждении, 1)  зависит от вещества, из которого изготовлен цилиндр2)  не зависит от вещества, из которого изготовлен цилиндр3)  увеличивается при увеличении массы цилиндра4)  увеличивается при увеличении разности температур",
	"solution": "Решение. На основании проведённых измерений для первого и третьего цилиндра можно утверждать, что количество теплоты, выделяющееся при охлаждении, зависит от вещества, из которого изготовлен цилиндр.  Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "556",
	"problem": "В таблице приведены результаты измерений силы трения и силы нормального давления при исследовании зависимости между этими величинами. N, H0,51,52,52,733,54,5Fтрения, H0,10,30,50,540,60,81,2 Закономерность    выполняется для значений силы нормального давления  1)  от 0,5 Н до 4,5 Н2)  только от 2,7 Н до 4,5 Н3)  только от 0,5 Н до 3 Н4)  только от 0,5 Н до 2,5 Н",
	"solution": "Решение. Из таблицы видно, что закономерность    выполняется для значений силы нормального давления только от 0,5 Н до 3 Н. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "637",
	"problem": "Необходимо экспериментально обнаружить зависимость электрического сопротивления круглого проводящего стержня от площади его поперечного сечения. Какую из указанных пар стержней можно использовать для этой цели? 1)  А и Б2)  А и В3)  Б и В4)  Б и Г",
	"solution": "Решение. Электрическое сопротивление зависит от длины проводника, площади его поперечного сечения и свойств материала. Для обнаружения нужной зависимости необходимо зафиксировать материал и длину проводника, а менять поперечное сечение. Для этой цели подходит пара проводников А−В. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "664",
	"problem": "Ученик провёл эксперимент по изучению коэффициента жёсткости, растягивая различные проволочки. Результаты экспериментальных измерений первоначальной длины l0, площади поперечного сечения S и вычисленной жёсткости он представил в таблице: Материал l0, см S, мм2 k, H/см1сталь200,555002медь400,37003сталь400,52750 На основании приведённых измерений можно утверждать, что жёсткость проволоки зависит от 1)  удлинения проволоки2)  материала проволоки3)  первоначальной длины4)  площади поперечного сечения проволоки",
	"solution": "Решение. Если жёсткость проволоки зависит от какого-либо из названных параметров, то должны присутствовать хотя бы два эксперимента, в которых зафиксированы три величины из четырёх и при этом  меняется жёсткость. Про удлинение говорить нет смысла, т. к. оно не измерялось. Материал изменялся только с другими величинами. Аналогично для площади поперечного сечения проволоки. В экспериментах 1 и 3 выполнены необходимые условия, наблюдается зависимость от начальной длины проволоки. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "691",
	"problem": "На уроке физики учитель продемонстрировал следующие опыты. При свободном падении с некоторой высоты камешек достигает поверхности пола быстрее по сравнению с перышком. В стеклянной трубке с откачанным воздухом и камешек, и перышко падают одновременно. Какую(-ие) гипотезу(-ы) могут выдвинуть ученики на основании этих наблюдений?А.  Ускорение, сообщаемое Землёй телу, зависит от массы тела. Б.  Наличие атмосферы влияет на свободное падение тел. 1)  только А2)  только Б3)  и А, и Б4)  ни А, ни Б",
	"solution": "Решение. В стеклянной трубке с откачанным воздухом и камешек, и перышко падают одновременно, хотя имеют разные массы, а в воздухе они падаютс с разной скоростью, следовательно, атмосфера влияет на свободное падение тел. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "718",
	"problem": "Какой(-ие) из опытов Вы предложили бы провести, чтобы доказать, что сопротивление цилиндрической проволоки зависит от площади её поперечного сечения?А.  Показать, что сопротивление проволоки изменится, если сложить её пополам, разрезать, зачистить и соединить концы.Б.  Показать, что сопротивление проволоки изменится, если взять ещё одну такую же проволоку, свить их по длине, зачистить и соединить концы. 1)  только А2)  только Б3)  и А, и Б4)  ни А, ни Б",
	"solution": "Решение. Чтобы доказать, что сопротивление цилиндрической проволоки зависит от площади её поперечного сечения, нужно зафиксировать её длину, материал и изменять поперечное сечение. Этому условию соответствует эксперимент Б. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "745",
	"problem": "Какой(-ие) из опытов Вы предложили бы провести, чтобы доказать, что мощность, выделяющаяся в проводнике с постоянным током, зависит от силы тока?А.  Показать, что время нагревания воды в кружке изменится, если подключить к тому же источнику постоянного напряжения электронагреватель с вдвое меньшим сопротивлением.Б.  Показать, что время нагревания воды в кружке изменится, если вылить из неё половину воды. 1)  только А2)  только Б3)  и А, и Б4)  ни А, ни Б",
	"solution": "Решение. Чтобы показать зависимость мощности от силы тока, нужно зафиксировать все параметры эксперимента, кроме силы тока. Если мы изменим сопротивление электронагревателя, но сохраним действующее напряжение, то по закону Ома изменится сила тока. Опыт А удовлетворяет этим требованиям. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "799",
	"problem": "Жёсткость пружины динамометра, изображённого на рисунке, равна 1)  200 Н/м2)  1000 Н/м3)  2000 Н/м4)  4000 Н/м",
	"solution": "Решение. Удлинение пружины подчиняется закону Гука: сила, растягивающая пружину, пропорциональна коэффициенту жёсткости пружины и удлинению пружины. Пружина растягивается за счет силы тяжести, действующей на груз. С учетом того, что удлинение пружины составляет 2 см, находим коэффициент жёсткости:Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "826",
	"problem": "Жёсткость пружины динамометра, изображённого на рисунке, равна 1)  200 Н/м2)  1000 Н/м3)  2000 Н/м4)  4000 Н/м",
	"solution": "Решение. Удлинение пружины подчиняется закону Гука: сила, растягивающая пружину, пропорциональна коэффициенту жёсткости пружины и удлинению пружины. Растягивающая сила равна весу груза, поэтому, подставляя из рисунка данные, находим коэффициент жёсткости:Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "853",
	"problem": "Какой(-ие) из опытов Вы предложили бы провести, чтобы доказать, что сила Архимеда зависит от плотности жидкости, в которую погружено тело? А.  Показать, что выталкивающая сила изменится в случае, если одно и то же тело сначала полностью погрузить в сосуд с жидкостью одной плотности, а затем  — полностью погрузить в сосуд с жидкостью другой плотности. Б.  Показать, что выталкивающая сила изменится, если в сосуд с водой сначала полностью погрузить тело одной плотности, а затем полностью погрузить тело другой плотности, но той же массы. 1)  только А2)  только Б3)  и А, и Б4)  ни А, ни Б",
	"solution": "Решение. Сила Архимеда  пропорциональна плотности жидкости, ускорению свободного падения и объёму погружённого тела. Чтобы доказать её зависимость от плотности жидкости, нужно зафиксировать объём погружённого тела и изменять плотность жидкости. При этом, чтобы увидеть изменение силы Архимеда наглядно, масса тела также должна быть зафиксирована. Этим требованиям удовлетворяет эксперимент А. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "880",
	"problem": "Какой(-ие) из опытов Вы предложили бы провести, чтобы доказать, что количество теплоты, отдаваемое или получаемое телом при достижении им теплового равновесия, зависит от удельной теплоёмкости вещества, из которого состоит это тело?А.  Взять два одинаковых калориметра с одним литром воды в каждом при температуре +20 °C и показать, что при помещении в них брусков одинаковой массы, изготовленных из разных материалов и нагретых до одинаковой температуры, изменение температуры воды в калориметрах будет различным.Б.  Взять два одинаковых калориметра с одним литром воды в каждом при температуре +20 °C и показать, что при помещении в них брусков разной массы, изготовленных из одинаковых материалов и нагретых до одинаковой температуры, изменение температуры воды в калориметрах будет различным. 1)  только А2)  только Б3)  и А, и Б4)  ни А, ни Б",
	"solution": "Решение. Нам нужно показать зависимость от удельной теплоемкости, поэтому мы должны зафиксировать то, отчего ещё зависит количество теплоты. Оно также зависит от массы, поэтому бруски должны быть одинаковыми по массе.  Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "917",
	"problem": "Цена  деления  и  предел  измерения  динамометра (см.  рисунок)  равны соответственно 1)  1 Н, 4 Н2)  4 Н, 1 Н3)  0,5 Н, 4 Н4)  0,5 Н, 5 Н",
	"solution": "Решение. Предел измерения прибора  — это максимальное значение измеряемой величины, которое можно этим прибором измерить, т. е. последнее число на шкале. В данном случае предел измерения равен 4 Н. Цена деления определяется как отношение предела измерения прибора к количеству делений на шкале. Таким образом, цена деления равна 4 Н : 8 = 0,5 Н. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1152",
	"problem": "Какие пары проводников из числа представленных на рисунках следует выбрать для проведения эксперимента, который позволяет доказать, что сопротивление проводника зависит от его длины?  1)  2)   3)  4)   1)  только 12)  2 и 33)  только 34)  3 и 4",
	"solution": "Решение. Для того, чтобы доказать, что сопротивление проводника зависит от его длины нужно взять два проводника одинаковые по остальным параметрам, таким как площадь поперечного сечения и материал, но различной длины. Такая пара представлена на рисунке 3. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1179",
	"problem": "Какие пары проводников из числа представленных на рисунках следует выбрать для проведения эксперимента, который позволяет доказать, что сопротивление проводника зависит от площади его поперечного сечения?  1)  2)   3)  4)   1)  только 12)  1 и 33)  2 и 44)  только 4",
	"solution": "Решение. Для изучения зависимости сопротивления проводника от его поперечного сечения необходимо, чтобы они были изготовлены из одного материала, имели одинаковую длину и различную площадь поперечного сечения. Такая пара представлена на рисунке 4. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1260",
	"problem": "Школьник поставил на электрическую плитку сосуд с водой. В сосуд он опустил термометр. Затем школьник включил плитку и одновременно с ней  — секундомер. По мере нагревания воды он заносил в тетрадь данные о времени и температуре воды. Данное действие школьника является 1)  наблюдением2)  измерением3)  моделированием4)  моделированием и наблюдением",
	"solution": "Решение. Действия, связанные с измерением каких-либо физических величин называются измерением. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1287",
	"problem": "Школьник сделал лёгкую, но прочную картонную вертушку, поставил на включенную электрическую плитку сосуд с водой. К сосуду была приделана крышка с отверстием, над которым и была установлена эта вертушка. После закипания воды в сосуде школьник увидел, что вертушка начала вращаться. Данное действие школьника является 1)  наблюдением2)  измерением3)  наблюдением и моделированием4)  наблюдением и измерением",
	"solution": "Решение. Данные действия школьника являются наблюдением и моделирванием. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1323",
	"problem": "Для измерения силы тока, проходящего через лампу, и электрического напряжения на лампе ученик собрал электрическую цепь, представленную на рисунке.Какие из приборов (амперметр и (или) вольтметр) включены в электрическую цепь правильно? 1)  только амперметр2)  только вольтметр3)  и амперметр, и вольтметр включены правильно4)  и амперметр, и вольтметр включены неправильно",
	"solution": "Решение. Амперметр подключен последовательно к лампе, поэтому он измеряет ток на лампе. Плюсовая клемма амперметра соединена с плюсовой клеммой источника тока. Амперметр подключен верно.Вольтметр подключен параллельно к лампе и реостату, поэтому он измеряет напряжение не на лампе, а на реостате и лампе. Вольтметр подключен неверно. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1387",
	"problem": "Цена деления и предел измерения динамометра (см. рис.) равны соответственно 1)  1 Н и 5 Н 2)  0,5 Н и 5 Н 3)  1 Н и 25 Н 4)  0,5 Н и 20 Н",
	"solution": "Решение. Из рисунка видно, что цена деления динамометра равна 1 Н, а передел измерения  — 25 Н. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1414",
	"problem": "Цена деления и предел измерения динамометра (см. рис.) равны соответственно 1)  1 Н и 4 Н 2)  0,2 Н и 5 Н 3)  1 Н и 1 Н 4)  0,1 Н и 1 Н",
	"solution": "Решение. Из рисунка видно, что цена деления динамометра равна 0,2 Н, а передел измерения  — 5 Н. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1545",
	"problem": "Запишите результат измерения атмосферного давления с помощью барометра-анероида (см. рис.), учитывая, что погрешность измерения равна цене деления.  1)  (750 ± 5) мм рт. ст.2)  (755 ± 1) мм рт. ст.3)  (107 ± 1) Па4)  (100,7 ± 0,1) Па",
	"solution": "Решение. Цена деления шкалы барометра равна 1 мм рт. ст или 0,1 кПа. Следовательно, измеренное значение давления можно записать как (755 ± 1) мм рт. ст. или (100,7 ± 0,1) кПа. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1578",
	"problem": "Ученик исследовал зависимость удлинения упругой пружины от приложенной к ней силы, используя для этого стограммовые гирьки, и получил следующие данные. m, г100200300400500600Δl, см2467911 Проанализировав полученные значения, он высказал предположения: А. Закон Гука для данной пружины справедлив для первых трёх измерений.Б. Закон Гука для данной пружины справедлив для последних трёх измерений. Какая(-ие) из высказанных учеником гипотез верна(-ы)? 1)  только А2)  только Б3)  и А, и Б4)  ни А, ни Б",
	"solution": "Решение. По закону Гука удлинение пружины прямо пропорционально силе, которая к ней приложена:  В данном случае растягивающей силой является сила тяжести:  Заметим, что в первых трёх опытах удлинение, действительно, прямо пропорционально приложенной силе: В последних трёх опытах это соотношение нарушается:    Таким образом, первое предположение верно, а второе ложно. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1699",
	"problem": "Ученик провёл опыты по изучению силы трения скольжения, равномерно перемещая брусок с грузами по горизонтальным поверхностям с помощью динамометра (см. рис.).Результаты измерений массы бруска с грузами m, площади соприкосновения бруска и поверхности S и приложенной силы F он представил в таблице. № опытаПоверхностьm, гS, см2F, Н1Деревянная рейка200300,82Пластиковая рейка200300,43Деревянная рейка100200,4 На основании выполненных измерений можно утверждать, что сила трения скольжения 1)  не зависит от площади соприкосновения бруска и поверхности2)  увеличивается с увеличением площади соприкасаемых поверхностей3)  увеличивается с увеличением массы бруска4)  зависит от рода соприкасающихся поверхностей",
	"solution": "Решение. Из предложенных высказываний мы можем утверждать, что сила трения скольжения зависит от рода соприкасающихся поверхностей по опыту 1 и 2, где взяты одинаковые по размеру и массе рейки, но из разных материалов. Про остальные высказывания мы не можем точно утверждать, что они верны на основе данных опытов.  Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "70",
	"problem": "Цена деления и предел измерения миллиамперметра (см. рис.) равны, соответственно 1)  50 А, 2 А2)  2 мА, 50 мА3)  10 А, 50 А4)  50 мА, 10 мА",
	"solution": "Решение. Предел измерения прибора  — это максимальное значение измеряемой величины, которое можно этим прибором измерить, т. е. последнее число на шкале. В данном случае предел измерения равен 50 мА. Цена деления определяется как отношение предела измерения прибора к количеству делений на шкале. Таким образом, цена деления равна 50 мА : 25 = 2  мА. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "124",
	"problem": "Цена деления и предел измерения вольтметра (см. рис.) равны соответственно 1)  10 В, 150 В2)  150 В, 50 В3)  50 В, 150 В4)  5 В, 150 В",
	"solution": "Решение. Предел измерения прибора  — это максимальное значение измеряемой величины, которое можно этим прибором измерить, т. е. последнее число на шкале. В данном случае предел измерения равен 150 В. Цена деления определяется как отношение предела измерения прибора к количеству делений на шкале. Таким образом, цена деления равна 150 В : 30 = 5 В. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1632",
	"problem": "На границе воздух – стекло световой луч частично отражается, частично преломляется (см. рис.).Угол отражения равен примерно1)  80° 2)  70° 3)  30° 4)  20°",
	"solution": "Решение. Угол отражения - это угол между отраженным лучом и перпендикуляром к поверхности. Из рисунка видно, что этот угол равен  Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1659",
	"problem": "На границе воздух  — стекло световой луч частично отражается, частично преломляется (см. рис.).Угол отражения равен примерно1)  30°2)  35°3)  55°4)  60°",
	"solution": "Решение. Угол отражения  — это угол между отражённым лучом и перпендикуляром к поверхности. Из рисунка видно, что этот угол равен 60°.  Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1068",
	"problem": "Каковы цена деления и предел измерения амперметра, показанного на рисунке? 1)  0,1 А, 0 А2)  0,2 А, 0 А3)  0,1 А, 2 А4)  0,2 А, 2 А",
	"solution": "Решение. Предел измерения прибора  — это максимальное значение измеряемой величины, которое можно этим прибором измерить, т. е. последнее число на шкале. В данном случае предел измерения равен 2 А. Цену деления можно определить как отношение предела измерения прибора к количеству делений на шкале. Таким образом, цена деления равна 2 А : 10 = 0,2  А. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1095",
	"problem": "Каковы цена деления и предел измерения вольтметра, показанного на рисунке? 1)  0,5 В, 0 В2)  1 В, 0 В3)  0,5 В, 10 В4)  1 В, 10 В",
	"solution": "Решение. Предел измерения прибора  — это максимальное значение измеряемой величины, которое можно этим прибором измерить, т. е. последнее число на шкале. В данном случае предел измерения равен 10 В. Цену деления можно определить как отношение предела измерения прибора к количеству делений на шкале. Таким образом, цена деления равна 10 В : 10 = 1  В. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1206",
	"problem": "Цена деления и предел измерения миллиамперметра (см. рис.) равны соответственно 1)  0,1 мА и 1 А2)  0,2 мА и 2 мА3)  0,2 А и 1 А4)  0,1 мА и 2 А",
	"solution": "Решение. Чтобы определить цену деления нужно взять две точки на шкале, с отмеченными занчениями, вычесть из большего значения меньшее и разделить получившуюся величину на число делений между выбранными точками. Цена деления миллиамперметра равна (1 − 0)/5  =  0,2 мА. Предел измерения  — наибольшее число, указанное на шкале. Предел измерения равен 2 мА. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1233",
	"problem": "Цена деления и предел измерения вольтметра (см. рис.) равны соответственно 1)  0,1 В и 1 В2)  0,1 В и 5 В3)  0,2 В и 1 В4)  0,2 В и 5 В",
	"solution": "Решение. Чтобы определить цену деления нужно взять две точки на шкале, с отмеченными значениями, вычесть из большего значения меньшее и разделить получившуюся величину на число делений между выбранными точками. Цена деления вольтметра равна (1 − 0)/5  =  0,2 В. Предел измерения  — наибольшее число, указанное на шкале. Предел измерения равен 5 В. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1605",
	"problem": "Силу тока в цепи измеряют с помощью амперметра. Укажите цену деления и предел измерения амперметра.1)  0,1 А; 2 А2)  0,1 А; 10 А3)  0,2 А; 2 А4)  0,2 А; 10 А",
	"solution": "Решение. Предел измерения прибора  — максимальное значение величины, которое можно измерить данным прибором. Максимальное значение, указанное на шкале приведённого амперметра  — 10 А. Между нулём и двойкой 10 делений, следовательно, цена одного деления 2 А/10 = 0,2 А. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "583",
	"problem": "Необходимо экспериментально установить, зависит ли частота колебаний пружинного маятника от массы груза. Какую из указанных пар маятников можно использовать для этой цели? 1)  Б и В2)  А и Б3)  А и В4)  Б и Г",
	"solution": "Решение. Для этого необходимо использовать маятники с пружинами одинаковой жёсткости, но разными массами. Таким образом, подходят маятники А и Б или В и Г. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1463",
	"problem": "Необходимо проверить гипотезу о том, что период колебаний математического маятника не зависит от массы груза. Какую пару грузов и нитей следует выбрать для проверки этой гипотезы? №ГрузМассаДлина нити1Груз 1m150 см2Груз 2m1100 см3Груз 3m250 см4Груз 4m375 см 1)  1 и 22)  1 и 33)  2 и 44)  3 и 4",
	"solution": "Решение. Гипотеза заключается в том, что период колебаний математического маятника не зависит от массы груза, следовательно, необходимо взять грузы разной массы. При этом остальные параметры исследуемой системы оставить неизменными, поэтому длина нитей должна быть одинаковой. Значит, нужно выбрать наборы 1 и 3. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "3320",
	"problem": "Запишите результат измерения атмосферного давления с помощью барометра-анероида (см. рис.), учитывая, что погрешность измерения равна цене деления. 1)  (750 ± 5) мм рт. ст.2)  (755 ± 1) мм рт. ст.3)  (107 ± 1) Па4)  (100,7 ± 0,1) Па",
	"solution": "Решение. Как видно из рисунка, барометр показывает значение 755 мм рт. ст., при этом цена деления составляет 1 мм рт. ст. Таким образом, показания барометра можно записать как (755 ± 1) мм рт. ст. Ответ: 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "12429",
	"problem": "Длину бруска измеряют с помощью линейки (см. рис.). Запишите результат измерения, учитывая, что погрешность измерения равна цене деления шкалы линейки. 1)  (4,5 ± 0,5) см2)  (5,5 ± 0,5) см3)  (4,50 ± 0,25) см4)  (5,50 ± 0,25) см",
	"solution": "Решение. Заметим, что линейка приложена отметкой «1» к левому краю бруска, длина бруска равна 5, 5 - 1 = 4,5 см. Цена деления шкалы линейки равна 0,5 см. По условию погрешность измерения равна цене деления. Следовательно, измеренное значение длины бруска можно записать как (4,5 ± 0,5) см. Ответ: 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "14182",
	"problem": "Длину бруска измеряют с помощью линейки. Запишите результат измерения, учитывая, что погрешность измерения равна цене деления линейки.1)  (4,5 ± 0,5) см 2)  (5,0 ± 0,5) см 3)  (5,0 ± 0,25) см 4)  (5,50 ± 0,25) см",
	"solution": "Решение. Обращаем внимание, что начало шкалы не 0, а 1 см. Следовательно, длина бруска равна 5,5 - 1 = 4,5 см. Цена деления 0,5 см. Погрешность равна 0,5 см. Длина бруска с учётом погрешности равна  Ответ: 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "14232",
	"problem": "Ученик собрал электрическую цепь, представленную на рисунке.Какое утверждение верно?1)  Вольтметр включён в электрическую цепь с нарушением полярности подключения.2)  При замыкании ключа вольтметр покажет электрическое напряжение на резисторе R2.3)  При замыкании ключа вольтметр покажет общее электрическое напряжение на резисторах R1 и R2.4)  Амперметр включён в электрическую цепь с нарушением полярности подключения.",
	"solution": "Решение. 1.  Неверно. Вольтметр подключён с правильной полярностью: плюс к плюсу, минус к минусу.2. Верно. Вольтметр подключен параллельно ко второму резистору.3.  Неверно. Вольтметр измеряет напряжение на втором резисторе.4.  Неверно. Плюс амперметра должен подключаться к плюсу источника тока, минус к минусу. Ответ: 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "14257",
	"problem": "Запишите результат измерения электрического напряжения (см. рис.), учитывая, что погрешность измерения равна цене деления. 1)  (2,4 ± 0,2) В2)  (2,4 ± 0,1) В3)  (4,4 ± 0,1) В4)  (4,8 ± 0,2) В",
	"solution": "Решение. Цена деления верхней шкалы вольтметра равна 0,2 В, показание прибора 4,8 В, погрешность измерения равна цене деления 0,2 В. Результат измерения:  Ответ: 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "14282",
	"problem": "Запишите результат измерения электрического напряжения (см. рис.), учитывая, что погрешность измерения равна цене деления. 1)  (1,4 ± 0,2) В2)  (1,4 ± 0,1) В3)  (2,8 ± 0,1) В4)  (2,8 ± 0,2) В",
	"solution": "Решение. Так как вольтметр имеет две шкалы, клемма подключена к шкале с максимальным напряжением 3 В, то показания снимать по нижней шкале. Цена деления вольтметра равна 0,1 В, показание прибора 1,4 В, погрешность измерения равна цене деления 0,1 В. Результат измерения:  Ответ: 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "14307",
	"problem": "С помощью барометра проводились измерения атмосферного давления. Верхняя шкала барометра проградуирована в кПа, а нижняя шкала  — в мм рт. ст. (см. рис.). Погрешность измерений давления равна цене деления шкалы барометра. Чему равны показания барометра с учётом погрешности измерений?1)  (750 ± 5) мм рт. ст.2)  (755 ± 1) мм рт. ст.3)  (107 ± 1) мм рт. ст.4)  (100,7 ± 0,1) мм рт. ст.",
	"solution": "Решение. Цена деления нижней шкалы 1 мм рт. ст. Барометр показывает 755 мм рт. ст. Погрешность измерения равна 1 мм рт. ст. Результат измерения: (755 ± 1) мм рт. ст. Ответ: 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "14332",
	"problem": "С помощью барометра проводились измерения атмосферного давления. Верхняя шкала барометра проградуирована в кПа, а нижняя шкала  — в мм рт. ст. (см. рис.). Погрешность измерений давления равна цене деления шкалы барометра. Чему равны показания барометра с учётом погрешности измерений?1)  (750 ± 5) кПа.2)  (755 ± 1) кПа.3)  (107 ± 1) кПа.4)  (100,7 ± 0,1) кПа.",
	"solution": "Решение. Цена деления верхней шкалы 0,1 кПа. Барометр показывает 100,7 кПа. Погрешность измерения равна 0,1 кПа. Результат измерения: p =(100,7 ± 0,1) кПа. Ответ: 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "14564",
	"problem": "С помощью барометра проводились измерения атмосферного давления. Верхняя шкала барометра проградуирована в кПа, а нижняя шкала  — в мм рт. ст. (см. рис.). Погрешность измерений давления равна цене деления шкалы барометра. Чему равны показания барометра с учётом погрешности измерений?1)  (764 ± 1) мм рт. ст.2)  (764 ± 0,1) мм рт. ст.3)  (764 ± 1) кПа.4)  (764 ± 0,1) кПа.",
	"solution": "Решение. По верхней шкале давление равно  По нижней шкале  Ответ: 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "14590",
	"problem": "Запишите результат измерения электрического напряжения (см. рис.), учитывая, что погрешность измерения равна цене деления вольтметра.1)  2)  3)  4)  ",
	"solution": "Решение. Измерения проводятся по шкале (0−6) В. Цена деления равна 0,2 В, показание прибора 4,8 В. Результат измерения  Ответ: 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "19613",
	"problem": "Какие измерительные приборы, изображенные на рисунке, включены в электрическую цепь правильно? Выберите верный ответ из предложенного перечня.1)  Только амперметр2)  И амперметр, и вольтметр включены правильно3)  И амперметр, и вольтметр включены неправильно4)  Только вольтметр",
	"solution": "Решение. Амперметр включается в цепь последовательно, вольтметр  — параллельно тому участку цепи, на котором измеряется напряжение. На изображенной схеме амперметр присоединен параллельно лампе, а вольтметр  — последовательно. Оба прибора подключены неверно (3). Ответ: 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "370",
	"problem": "Некоторый объем воды перелили из сосуда 1 в сосуд 2 с равной площадью дна (см. рис.). Как при этом изменятся сила тяжести, действующая на воду, давление и сила давления воды на дно сосуда?ФИЗИЧЕСКИЕ ВЕЛИЧИНЫA)  сила тяжести, действующая на водуБ)  давление воды на дно сосудаB)  сила давления воды на дно сосудаХАРАКТЕР ИЗМЕНЕНИЯ1)  увеличится2)  уменьшится3)  \tне изменитсяАБВ   ",
	"solution": "Решение. Поскольку масса жидкости не изменилась, сила тяжести, действующая на воду не изменится. Поскольку стенки второго сосуда расширяются, вес воды имеет ненулевую составляющую на стенку, следовательно, сила, действующая на дно будет меньше. Давление воды на дно сосуда уменьшится и сила давления на дно сосуда тоже уменьшится. Ответ: 322.",
	"answer": "322"
}, {
	"id": "721",
	"problem": "Вдоль горизонтальной дороги движутся автомашина, велосипедист и пешеход (см. рис.). Направление оси Ox указано на рисунке.Установите соответствие между скоростями движения тел и графиками зависимости проекции скорости их движения на ось Ох от времени: к каждому элементу первого столбца подберите соответствующий элемент из второго и внесите в строку ответов выбранные цифры под соответствующими буквами. Цифры в ответе могут повторяться.СКОРОСТИ ДВИЖЕНИЯ ТЕЛА)  автомашиныБ)  велосипедистаВ)  пешеходаГРАФИКИ ЗАВИСИМОСТЕЙ ПРОЕКЦИИ  СКОРОСТИ ОТ ВРЕМЕНИ1)   2)3)     4)  5)  АБВ   ",
	"solution": "Решение. А)  Скорость автомашины направлена вдоль оси Ox, поэтому её проекция будет положительна. Поскольку 72 км/ч = 20 м/с, правильный график указан под номером 1.Б)  Скорость велосипедиста направлена против оси Ox, поэтому её проекция будет отрицательна.  Поскольку 18 км/ч = 5 м/с, правильный график указан под номером 5.В)  Скорость пешехода направлена вдоль оси Ox, поэтому её проекция будет положительна.  Поскольку 4,5 км/ч = 1,25 м/с, правильный график указан под номером 3. Ответ: 153.",
	"answer": "153"
}, {
	"id": "1209",
	"problem": "Невесомая пружина жёсткостью 40 Н/м прикреплена одним концом к потолку. К другому концу пружины подвешен брусок массой 100 г. Система находится в равновесии. Если вывести брусок из положения равновесия, сместив его вниз на 2 см, и затем отпустить, то он будет совершать гармонические колебания. Определите значения соответствующих величин в СИ, характеризующих эти колебания. К каждому элементу первого столбца подберите соответствующий элемент из второго и внесите в строку ответов выбранные цифры под соответствующими буквами.ФИЗИЧЕСКАЯ ВЕЛИЧИНАА)  растяжение пружины в положении равновесия брускаБ)  потенциальная энергия пружины в положении равновесия брускаВ)  скорость бруска в тот момент времени, когда удлинение пружины составляет 0,5 смЗНАЧЕНИЕ ФИЗИЧЕСКОЙВЕЛИЧИНЫ В СИ1)  02)  0,01253)  0,0254)  0,055)  1Запишите в ответ цифры, расположив их в порядке, соответствующем буквам: АБВ   ",
	"solution": "Решение. А)  На брусок действуют две силы: сила тяжести и сила упругости со стороны пружины. Брусок находится в равновесии, если сумма всех сил, действующих на него равна нулю, следовательно:Б)  Потенциальная энергия пружины в положении равновесия бруска равна В)  Пружину оттянули вниз на 2 см от положения равновесия, следовательно, амплитуда колебаний около положения равновесия будет равна 2 см. В состоянии равновесия пружина имеет растяжение 2,5 см, значит, при растяжении в 0,5 см будет достигнута максимальная амплитуда колебаний для условий данных в задаче, следовательно, скорость груза будет равна нулю. Ответ: 321.",
	"answer": "321"
}, {
	"id": "1236",
	"problem": "Невесомая пружина жёсткостью 100 Н/м прикреплена одним концом к вертикальной стене. К другому концу пружины прикреплён брусок, покоящийся на гладкой горизонтальной поверхности. Ось пружины горизонтальна. Если вывести брусок из положения равновесия, сместив его вдоль оси пружины на 10 см, и затем отпустить, то он будет совершать гармонические колебания с частотой ν = 0,8 Гц. Определите (быть может, приближенно) значения соответствующих величин в СИ, характеризующих эти колебания. К каждому элементу первого столбца подберите соответствующий элемент из второго и внесите в строку ответов выбранные цифры под соответствующими буквами.ФИЗИЧЕСКАЯ ВЕЛИЧИНАА)  период колебаний брускаБ)  максимальная сила упругости пружиныВ)  максимальная скорость брускаЗНАЧЕНИЕ ФИЗИЧЕСКОЙВЕЛИЧИНЫ В СИ1)  02)  0,53)  14)  1,255)  10Запишите в ответ цифры, расположив их в порядке, соответствующем буквам: АБВ   ",
	"solution": "Решение. А)  Период колебаний пружинного маятника Б)  Максимальная сила упругости пружины будет достигаться при максимальном отклонении бруска от положения равновесия, в силу того, что при начальном отклонении брусок не имел скорости, максимальное отклонение равно начальному и В)  При колебаниях маятника энергия периодически переходит из кинетической в потенциальную и обратно. Максимальная кинетическая энергия достигается тогда, когда потенциальная энергия равна нулю. В силу закона сохранения энергии:Период колебаний пружинного маятника  откуда  Найдём максимальную скорость груза: Ответ: 452.",
	"answer": "452"
}, {
	"id": "883",
	"problem": "Три точечных тела движутся вдоль оси Ox по горизонтальной плоскости из точки с координатой x = 0. Установите соответствие между графиками зависимостей скорости тел от времени и формулами зависимости координаты этих тел от времени.ГРАФИКФОРМУЛА1)  2)  3)  4)  5)  АБВ   ",
	"solution": "Решение. На рисунке А) тело движется без начальной скорости, поэтому ему соответствует формула 1).На рисунке Б) проекция начальной скорости υ = −1 м/с. В формуле для координаты это отразится в виде члена –t, который есть только в формуле 5).На рисунке В) проекция начальной скорости υ = 2 м/с. В формуле для координаты это отразится в виде члена 2t, который есть только в формуле 3). Ответ: 153.",
	"answer": "153"
}, {
	"id": "1071",
	"problem": "Три материальные точки начинают двигаться без начальной скорости из точки с координатой x  =  0 вдоль горизонтальной оси OX. На рисунках изображены графики зависимостей кинематических характеристик (проекции скорости, проекции ускорения и координаты) этих тел от времени. Установите соответствие между графиками и зависимостями координат тел от времени: к каждому элементу первого столбца подберите соответствующий элемент из второго и внесите в строку ответов выбранные цифры под соответствующими буквами.ГРАФИКИА)  Б)  В)  ЗАВИСИМОСТИ1)  2)  3)  4)  5)  Запишите в ответ цифры, расположив их в порядке, соответствующем буквам: АБВ   ",
	"solution": "Решение. График А. Из графика видно, что скорость линейно растёт со временем, следовательно, есть ускорение и оно постоянно. Из графика видно, что это ускорение равно 3 м/с2. Используя формулу  установим, что графику А соответствует зависимость 3.График Б. Из графика видно, что ускорение постоянно и равно 6 м/с2. Используя формулу  установим, что графику Б соответствует зависимость 4.График В. Из графика видно, что координата линейно растёт со временем, значит, движение равномерное и скорость движения равна 3 м/с. Используя формулу  установим, что графику В соответствует зависимость 1. Ответ: 341.",
	"answer": "341"
}, {
	"id": "1098",
	"problem": "Три материальные точки начинают двигаться из точки с координатой x = 0 (начальная скорость второй точки равна нулю) вдоль горизонтальной оси OX. На рисунках изображены графики зависимостей кинематических характеристик (проекции скорости, проекции ускорения и координаты) этих тел от времени. Установите соответствие между графиками и зависимостями координат тел от времени: к каждому элементу первого столбца подберите соответствующий элемент из второго и внесите в строку ответов выбранные цифры под соответствующими буквами.ГРАФИКИА)  Б)  В)  ЗАВИСИМОСТИ1)  2)  3)  4)  5)   Запишите в ответ цифры, расположив их в порядке, соответствующем буквам: АБВ   ",
	"solution": "Решение. График А. Из графика видно, что скорость линейно растёт со временем, следовательно, есть ускорение и оно постоянно. Из графика видно, что это ускорение равно 6 м/с2. Используя формулу  установим, что графику А соответствует зависимость 2.График Б. Из графика видно, что ускорение постоянно и равно 3 м/с2. Используя формулу  установим, что графику Б соответствует зависимость 3.График В. Из графика видно, что координата линейно растёт со временем, значит, движение равномерное и скорость движения равна 6 м/с. Используя формулу  установим, что графику В соответствует зависимость 4. Ответ: 234.",
	"answer": "234"
}, {
	"id": "1263",
	"problem": "Точечное тело массой 2 кг движется по инерции вдоль оси OX по гладкой горизонтальной поверхности со скоростью 10 м/с. В некоторый момент времени на тело начинает действовать постоянная сила, модуль которой равен 10 Н, а её направление противоположно направлению скорости тела в этот момент. Определите значения соответствующих величин в СИ, характеризующих движение этого тела. К каждому элементу первого столбца подберите соответствующий элемент из второго и внесите в строку ответов выбранные цифры под соответствующими буквами.ФИЗИЧЕСКАЯ ВЕЛИЧИНАА)  перемещение тела за первые 4 секунды движения тела с момента начала действия силыБ)  изменение импульса тела за первые 2 секунды действия силыВ)  значение кинетической энергии тела через 4 секунды после начала действия силыЗНАЧЕНИЕ ФИЗИЧЕСКОЙВЕЛИЧИНЫ В СИ1)  202)  –203)  –1004)  1005)  0Запишите в ответ цифры, расположив их в порядке, соответствующем буквам: АБВ   ",
	"solution": "Решение. А)  Как только начинает действовать сила, тело получает ускорение  направленное в сторону, противоположную начальному движению тела. Перемещение тела будет рассчитываться по формуле:Б)  Если на тело действует постоянная сила, то изменение импульса этого тел равно произведению величины этой силы на время действия силы. Поскольку сила направлена в сторону, противоположную направлению скорости изменение импульса будет отрицательной величиной. Изменение импульса за первые две секунды действия силы равно 2 · (−10)  =  −20 кг·м/с.В)  Найдём модуль скорости тела через 4 секунды после начала движения:Рассчитаем значение кинетической энергии тела:  Ответ: 524.",
	"answer": "524"
}, {
	"id": "1290",
	"problem": "Точечное тело массой 2 кг движется по инерции вдоль оси OX по гладкой горизонтальной поверхности со скоростью 10 м/с. В некоторый момент времени на тело начинает действовать постоянная сила, модуль которой равен 10 Н, а её направление противоположно направлению скорости тела в этот момент. Определите значения соответствующих величин в СИ, характеризующих движение этого тела. К каждому элементу первого столбца подберите соответствующий элемент из второго и внесите в строку ответов выбранные цифры под соответствующими буквами.ФИЗИЧЕСКАЯ ВЕЛИЧИНАА)  путь, пройденный телом за первые 4 секунды движения тела с момента начала действия силыБ)  импульс тела через 2 секунды после начала действия силыВ)  изменение кинетической энергии тела за 2 первые секунды действия силыЗНАЧЕНИЕ ФИЗИЧЕСКОЙВЕЛИЧИНЫ В СИ1)  02)  –203)  204)  1005)  –100Запишите в ответ цифры, расположив их в порядке, соответствующем буквам: АБВ   ",
	"solution": "Решение. А)  Как только начинает действовать сила, тело получает ускорение  направленное в сторону, противоположную начальному движению тела. Путь, пройденный телом  — длина траектории, которую проходит тело. Тело в первые четыре секунды двигалось сначала в одну сторону, а затем в противоположную, найдём время движения тела в ту и другую стороны. Тело начнёт двигаться в противоположную сторону в тот момент, когда его скорость станет равной нулю. Найдём сколько времени тело будет двигаться в одну сторону:Путь, пройденный телом в сторону первоначального движения  Путь, пройденный в противоположную сторону за оставшиеся 2 с  Откуда следует, что суммарный путь Б)  Если на тело действует постоянная сила, то изменение импульса этого тел равно произведению величины этой силы на время действия силы. Поскольку сила направлена в сторону, противоположную направлению скорости изменение импульса будет отрицательной величиной. Импульс тела через 2 секунды после начала действия силы равен  2 · 10 + 2 · (−10)  =  0 кг·м/с.В)  Найдём скорости тела через 2 секунды после начала движения равна 10 − 2 · 5=0 м/с. Рассчитаем изменение кинетической энергии тела:  Ответ: 315.",
	"answer": "315"
}, {
	"id": "1388",
	"problem": "На рисунке изображена схема участка электрической цепи, содержащего три одинаковых резистора сопротивлением 2 Ом каждый, амперметр и вольтметр. К участку цепи приложено постоянное напряжение 6 В. Определите значения следующих величин в СИ: общее сопротивление участка цепи; показание амперметра; показание вольтметра. К каждому элементу первого столбца подберите соответствующий элемент из второго и внесите в строку ответов выбранные цифры под соответствующими буквами.ФИЗИЧЕСКАЯ ВЕЛИЧИНАА)  общее сопротивление участка цепиБ)  показание амперметраВ)  показание вольтметраЗНАЧЕНИЕ ФИЗИЧЕСКОЙВЕЛИЧИНЫ В СИ1)  12)  1,53)  24)  35)  4",
	"solution": "Решение. Сопротивление параллельного участка цепи равно  Полное сопротивление цепи равно  (А  — 4) Следовательно, ток в цепи равен  (Б  — 3)Найдём напряжение на параллельном участке цепи, оно равно разности напряжений источника тока и напряжения на правом сопротивлении:  Левые сопротивления подключены параллельно, следовательно, напряжения на них равны между собой и равны напряжению на параллельном участке. (В  — 3) Ответ: 433.",
	"answer": "433"
}, {
	"id": "1415",
	"problem": "На рисунке изображена схема участка электрической цепи, содержащего три одинаковых резистора сопротивлением 2 Ом каждый, амперметр и вольтметр. К участку цепиприложено постоянное напряжение 6 В. Определите значения следующих величин в СИ: общее сопротивление участка цепи; показание амперметра; показание вольтметра. К каждому элементу первого столбца подберите соответствующий элемент из второго и внесите в строку ответов выбранные цифры под соответствующими буквами.ФИЗИЧЕСКАЯ ВЕЛИЧИНАА)  общее сопротивление участка цепиБ)  показание вольтметраВ)  показание амперметраЗНАЧЕНИЕ ФИЗИЧЕСКОЙВЕЛИЧИНЫ В СИ1)  12)  23)  34)  45)  1,5",
	"solution": "Решение. Сопротивление параллельного участка цепи равно  Полное сопротивление цепи равно  Следовательно, ток в цепи равен Напряжение на правом сопротивлении будет равно  то есть показания вольтметра  — 4 В.Найдём напряжение на параллельном участке цепи, оно равно разности напряжений источника тока и напряжения на правом сопротивлении:  Левые сопротивления подключены параллельно, следовательно, напряжения на них равны межу собой и равны напряжению на параллельном участке. Поэтому ток, протекающий по верхнему сопротивлению равен  Ответ: 341. Примечание.Можно заметить, что сопротивления на параллельном участке равны, поэтому ток, протекающий через них должен быть одинаков. То есть ток 2 А «разделяется» делится на два равных тока по 1 А.",
	"answer": "341"
}, {
	"id": "54",
	"problem": "Электровоз, работающий при напряжении 3 кВ, развивает при скорости 12 м/с силу тяги  340 кН. КПД двигателя электровоза равен 85%. Чему равна сила тока в обмотке электродвигателя?",
	"solution": "Решение. 1.  Найдем полезную мощность двигателя электровоза:где F  — сила тяги, υ — скорость.2.  Найдем полную мощность двигателя электровоза:где — КПД.3.  Найдем силу тока в обмотке двигателя:Ответ: 1600 А.",
	"answer": " 1600 А"
}, {
	"id": "81",
	"problem": "В электропечи мощностью 100 кВт полностью расплавили слиток стали за 2,3 часа. Какова масса слитка, если известно, что до начала плавления сталь необходимо было нагреть на 1500 °C? Потерями энергии пренебречь. (Удельная теплоёмкость стали  — 500 Дж/(кг·°С), удельная теплота плавления стали  — 84 кДж/кг.)",
	"solution": "Решение. Для того, чтобы полностью растопить слиток, необходимо сообщить ему энергию на нагревание до температуры плавления и энергию на сам процесс плавления:Подставим Q и A в начальное уравнение и выразим m: Ответ: 1000 кг.",
	"answer": "1000 кг"
}, {
	"id": "108",
	"problem": "Сколько времени потребуется электрическому нагревателю, чтобы довести до кипения 2,2 кг воды, начальная температура которой 10 °C? Сила тока в нагревателе 7 А, напряжение в сети 220 В, КПД нагревателя равен 45%.",
	"solution": "Решение. КПД нагревателя  — есть отношение теплоты  поглощённой водой к теплоте  выделившейся на нагревателе за то же время:где Имеем:Ответ: 1200 с.",
	"answer": "1200 с"
}, {
	"id": "135",
	"problem": "Электрический нагреватель за 20 мин доводит до кипения 2,2 кг воды, начальная температура которой 10 °С. Сила тока в нагревателе 7 А, КПД нагревателя равен 45%. Чему равно напряжение в электрической сети? Ответ дайте в вольтах.",
	"solution": "Решение. КПД нагревателя  — есть отношение теплоты Q1, поглощённой водой к теплоте Q2, выделившейся на нагревателе за то же время:где Имеем:Ответ: 220 В.",
	"answer": "220 В"
}, {
	"id": "162",
	"problem": "В алюминиевый калориметр массой 50 г налито 120 г воды и опущен электрический нагреватель мощностью 12,5 Вт. На сколько градусов нагреется калориметр с водой за 22 мин, если тепловые потери в окружающую среду составляют 20%? (Удельная теплоёмкость воды  — 4200 Дж/(кг·°С), алюминия  — 920 Дж/(кг·°С).)",
	"solution": "Решение. КПД нагревателя  — есть отношение полезной работы A1 к затраченной A2:  где Подставим A1 и A2 в первую формулу:Ответ: 24 °C.",
	"answer": "24 °C"
}, {
	"id": "189",
	"problem": "В алюминиевый калориметр массой 50 г налито 120 г воды и опущен электрический нагреватель мощностью 12,5 Вт. За какое время калориметр с водой нагреется на 24 °C, если тепловые потери в окружающую среду составляют 20 %? (Удельная теплоёмкость алюминия  — 920 Дж/(кг · °С), воды  — 4200 Дж/(кг · °С).)",
	"solution": "Решение. КПД нагревателя  — есть отношение полезной работы A1 к затраченной A2:где Подставим A1 и A2 в первую формулу: Ответ: 1320 с.",
	"answer": "1320 с"
}, {
	"id": "216",
	"problem": "Чему равен КПД электроплитки мощностью 660 Вт, если на ней за 35 мин нагрели 2 кг воды от 20 до 100 °С?",
	"solution": "Решение. КПД электроплитки  — есть отношение выделившегося количества теплоты Q к совершённой работе A:где Имеем:Ответ: 48 %.",
	"answer": "48 %"
}, {
	"id": "243",
	"problem": "Чему равна масса воды, которую нагревают от 20 до 100 °C с помощью электронагревателя мощностью 500 Вт в течение 35 мин, если известно, что КПД нагревателя 64%?",
	"solution": "Решение. КПД нагревателя  — есть отношение выделившегося количества теплоты Q к совершённой работе A:где Имеем: Ответ: 2 кг.",
	"answer": "2 кг"
}, {
	"id": "270",
	"problem": "Свинцовая пуля, подлетев к преграде со скоростью υ1 = 200 м/с, пробивает ее и вылетает из нее с некоторой скоростью. При этом пуля нагревается на 75 °C. С какой скоростью пуля вылетела из преграды, если на ее нагревание пошло 65% выделившегося количества теплоты? (Удельная теплоёмкость свинца  — 130 Дж/(кг·°С).)",
	"solution": "Решение. В тот момент, когда пуля пробивает преграду, скорость пули падает, значит, изменяется кинетическая энергия. От этого изменения мы берём 65%  — энергия, которая пошла на нагревание пули.Получаем:ОткудаОтвет: 100 м/с.",
	"answer": "100 м/с"
}, {
	"id": "297",
	"problem": "Воду массой 1,5 кг нагрели до температуры кипения за 5 мин. Мощность электрического чайника равна 2 кВт, КПД чайника  — 84%. Какова была начальная температура воды?",
	"solution": "Решение. КПД чайника  — есть отношение выделившегося количества теплоты Q к совершённой работе A:где Имеем:Ответ: 20 °C.",
	"answer": "20 °C"
}, {
	"id": "351",
	"problem": "При прохождении электрического тока 5,5 А через спираль нагревателя, изготовленную из никелиновой проволоки площадью поперечного сечения 0,84 мм2, за 10 мин выделилось количество теплоты 726000 Дж. Чему равна длина проволоки, из которой изготовлена спираль? (Удельное сопротивление никелина  — 0,4 Ом·мм2/м.)",
	"solution": "Решение. По закону Джоуля  — ЛенцаДлину проволоки выражаем через следующую формулу:Подставляем (1) в (2) и преобразовываем:Ответ: 84 м.",
	"answer": "84 м"
}, {
	"id": "432",
	"problem": "Стальной осколок, падая без начальной скорости с высоты 500 м, имел у поверхности земли скорость 50 м/с. На сколько градусов повысилась температура осколка за время полета, если считать, что вся потеря механической энергии пошла на нагревание осколка? (Удельная теплоёмкость стали  — 500 Дж/(кг·°С).)",
	"solution": "Решение. За время падения осколок нагрелся, значит, потенциальная энергия до начала полёта не равна кинетической у поверхности земли. Разность этих величин целиком идёт на нагревание осколка.Имеем:Ответ: 7,5 °C.",
	"answer": "7,5 °C"
}, {
	"id": "486",
	"problem": "При прохождении электрического тока через спираль нагревателя, изготовленную из никелиновой проволоки длиной 80 м и площадью поперечного сечения 0,84 мм2, за 10 мин выделилось количество теплоты 726 000 Дж. Чему равно напряжение сети, в которую включили нагреватель?",
	"solution": "Решение. Из закона Джоуля  — Ленца выразим напряжениеСопротивление определяется следующим образом:Имеем:Ответ: 215 В. Примечание.Наиболее распространенное напряжение сети  — 220 В. Поэтому такой ответ тоже годится.",
	"answer": "215 В"
}, {
	"id": "540",
	"problem": "С высоты 2 м вертикально вниз бросают мяч. Абсолютно упруго отразившись от горизонтальной поверхности, мяч поднимается на высоту 4 м. С какой скоростью бросили мяч?",
	"solution": "Решение. Пусть υ01  — начальная скорость тела на высоте h1, υ0  — скорость тела на поверхности, υ2  — скорость тела на высоте h2. Тогда Ответ: 6,3 м/c.",
	"answer": "6,3 м/c"
}, {
	"id": "567",
	"problem": "Свинцовая пуля, подлетев к преграде со скоростью υ1, пробивает её и вылетает со скоростью υ2  =  100 м/с. При этом пуля нагревается на 75 °C. С какой скоростью пуля подлетела к преграде, если на её нагревание пошло 65% выделившегося количества теплоты?",
	"solution": "Решение. В тот момент, когда пуля пробивает преграду, скорость пули падает, значит, изменяется кинетическая энергия. От этого изменения мы берём 65%  — энергия, которая пошла на нагревание пули. Получаем:ОткудаОтвет: 200 м/с.",
	"answer": "200 м/с"
}, {
	"id": "621",
	"problem": "В электропечи полностью расплавили слиток стали массой 1 т за 2,3 ч. Какова мощность электропечи, если известно, что до начала плавления сталь необходимо было нагреть на 1500 °С? Потерями энергии пренебречь.",
	"solution": "Решение. Для того, чтобы полностью растопить слиток, необходимо сообщить ему энергию на нагревание до температуры плавления и энергию на сам процесс плавления:Подставим Q и A в начальное уравнение и выразим P: Ответ: 100 кВт.",
	"answer": "100 кВт"
}, {
	"id": "648",
	"problem": "Металлический шар упал с высоты h = 26 м на свинцовую пластину массой m2 = 1 кг и остановился. При этом пластина нагрелась на 3,2 °C. Чему равна масса шара, если на нагревание пластины пошло 80% выделившегося при ударе количества теплоты?",
	"solution": "Решение. Причиной остановки шара является расход всей кинетической энергии на выделение теплоты. По закону сохранения механической энергии, кинетическая энергия перед ударом равна потенциальной перед падением. Имеем:Откуда  Ответ: 2 кг.",
	"answer": "2 кг"
}, {
	"id": "675",
	"problem": "Поезд, масса которого 4000 т, движущийся со скоростью 36 км/ч, начал торможение. За 1 минуту поезд проехал 510 м. Чему равна сила трения, действующая на поезд?",
	"solution": "Решение. Сила трения вызвала торможение поезда, значит, задала ему отрицательное ускорение. По второму закону НьютонаВыразим ускорение из формулы равноускоренного движения:Получим:Ответ: 200 кН.",
	"answer": "200 кН"
}, {
	"id": "702",
	"problem": "Тело массой 5 кг с помощью каната начинают равноускоренно поднимать вертикально вверх. На какую высоту был поднят груз за 3 с, если сила, действующая на канат, равна 63,3 Н?",
	"solution": "Решение. Определим ускорение, с которым поднимают тело:где T  — сила натяжения каната.По формуле равноускоренного движения найдём высоту:Ответ: 12 м.",
	"answer": "12 м"
}, {
	"id": "729",
	"problem": "Электрическая цепь состоит из соединённых последовательно источника постоянного напряжения, идеального амперметра и длинной однородной проволоки постоянного сечения. При этом амперметр показывает ток силой I1.Эту же проволоку складывают в виде правильного пятиугольника и снова включают в ту же цепь так, как показано на рисунке. При таком подключении амперметр показывает ток силой I2.Найдите отношение показаний амперметра  в первом и во втором случаях.",
	"solution": "Решение. Обозначим сопротивление одной стороны пятиугольника через R. Тогда сила тока в первом случае:  а во втором случае: Искомая величина  Ответ: 0,16.",
	"answer": "0,16"
}, {
	"id": "756",
	"problem": "Вещество в твёрдом состоянии массой 5 кг с удельной теплотой плавления 60 кДж/кг помещают в электрическую печь с КПД 80%. График зависимости температуры t этого вещества от времени τ изображён на рисунке. Определите мощность электрической печи. Ответ дайте в ваттах.",
	"solution": "Решение. Теплота, необходимая для того, чтобы расплавить вещество: Теплота, по ступающая веществу от печи: КПД печи:  откуда Из горизонтального участка графика находим, что на процесс плавления затрачено Δτ  =  27 − 2  =  25 минут  =  1500 с.Тогда  Ответ: 250 Вт.",
	"answer": "250 Вт"
}, {
	"id": "810",
	"problem": "К клеммам источника постоянного напряжения подключены две последовательно соединённые проволоки одинаковой длины. Первая проволока  — стальная, с площадью поперечного сечения 1 мм2, вторая  — алюминиевая, с площадью поперечного сечения 2 мм2. Известно, что через некоторое время после замыкания ключа стальная проволока нагрелась на 9,2 °C. На сколько градусов Цельсия за это же время нагрелась алюминиевая проволока? Удельное электрическое сопротивление стали  — λcт = 0,1 Ом · мм2/м, алюминия  — λал = 0,027 Ом · мм2/м. Потерями теплоты можно пренебречь. Ответ округлите до десятых.",
	"solution": "Решение. Через проволоки течёт одинаковый ток I:По закону Джоуля-Ленца, для нагревания стальной проволоки за время τ, необходимо количество теплоты:где l  — длина проволок. Эта теплота целиком тратится на нагревание стальной проволоки:где   — масса стальной проволоки.Аналогичное уравнение можно записать для алюминиевой проволоки:где Разделив уравнение (1) на уравнение (2), получаемоткудаОтвет: 1 °C.",
	"answer": "1 °C"
}, {
	"id": "837",
	"problem": "К клеммам источника постоянного напряжения подключены две параллельно соединённые проволоки одинаковой длины и одинакового поперечного сечения. Первая проволока медная, вторая  — алюминиевая. Известно, что через некоторое время после замыкания ключа медная проволока нагрелась на 23 °C. На сколько градусов Цельсия за это же время нагрелась алюминиевая проволока? Потерями теплоты можно пренебречь. Ответ округлите до целого числа.",
	"solution": "Решение. Проволоки находятся под одинаковым напряжением U:По закону Джоуля-Ленца, для нагревания медной проволоки за время τ, необходимо количество теплоты:где l и S  — длина и площадь поперечного сечения проволок. Эта теплота тока целиком тратится на нагревание медной проволоки:где   — масса медной проволоки.Аналогичное уравнение можно записать для алюминиевой проволоки:где Разделив уравнение (1) на уравнение (2), получаем:откуда Ответ: 20 °C.",
	"answer": "20 °C"
}, {
	"id": "864",
	"problem": "Для того чтобы сдвинуть брусок вдоль шероховатой горизонтальной плоскости, требуется приложить горизонтально направленную силу F1. Для того чтобы сдвинуть этот же брусок вверх вдоль шероховатой наклонной плоскости с углом при основании 45° и с тем же коэффициентом трения, требуется сила F2, направленная параллельно наклонной плоскости. Учитывая, что коэффициент трения между поверхностью бруска и поверхностью плоскости равен 0,5, определите отношение модулей этих сил  Ответ округлите до сотых долей.",
	"solution": "Решение. На рисунках а) и б) изображены силы, действующие на брусок в первом и во втором случаях. а)  б) Уравнения движения в проекциях на оси x и y имеют вид для первого случая:для второго случая:Согласно закону Амонтона  — Кулона Решая систему уравнений, получаем  и  Отсюда Ответ: 0,47.",
	"answer": "0,47"
}, {
	"id": "891",
	"problem": "Электрическая цепь состоит из источника постоянного напряжения и двух резисторов 1 и 2, включённых параллельно (см. рис.). Резистор 1 представляет собой две последовательно соединённые проволоки A и Б одинаковой длины lA  =  lБ  =  l и различных поперечных сечений:  Резистор 2 представляет собой две последовательно соединённые проволоки В и Г одинакового поперечного сечения SВ  =  SГ  =  S, но различной длины:  Проволоки A и Г сделаны из одного материала с удельным сопротивлением ρ; проволоки Б и В также сделаны из одного материала с удельным сопротивлением 2ρ. Найдите отношение  сил токов, текущих через сопротивления 1 и 2.",
	"solution": "Решение. Сопротивление проводника x определяется следующей формулой:  Для проводника A имеем: для проводника Б имеем: для проводника В имеем: для проводника Г имеем: Отсюда По закону Ома для участка цепи Ответ: 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "937",
	"problem": "Имеется два электрических нагревателя одинаковой мощности по 800 Вт каждый. Сколько времени потребуется для нагревания 1 л воды на 80 °C, если нагреватели будут включены параллельно? Потерями энергии пренебречь.",
	"solution": "Решение. Для нагревания массы воды m=ρV потребуется количество теплоты   Эта энергия выделится на нагревателях за время  τ,  где общая мощность параллельно соединённых нагревателей Запишем уравнение теплового баланса: Q = E. Отсюда, подставив (1) и (2), выражаем искомое время:  Подставляя значения, получаем  Ответ: τ = 210 с = 3,5 мин.",
	"answer": "τ = 210 с = 3,5 мин"
}, {
	"id": "941",
	"problem": "Имеется два электрических нагревателя одинаковой мощности  — по 400 Вт. Сколько времени потребуется для нагревания 1 л воды на 40 °C, если нагреватели будут включены в электросеть параллельно? Потерями энергии пренебречь.",
	"solution": "Решение. Для нагревания массы воды  потребуется количество теплоты  Эта энергия выделится на нагревателях за время  τ: где общая мощность параллельно соединённых нагревателей Запишем уравнение теплового баланса: Q = E. Отсюда, подставив (1) и (2), выражаем искомое время:  Подставляя значения, получаем  Ответ: τ = 3,5 мин.",
	"answer": "τ = 3,5 мин"
}, {
	"id": "945",
	"problem": "Имеется два электрических нагревателя одинаковой мощности  — по 400 Вт. Сколько времени потребуется для нагревания 1 л воды на 40 °C, если нагреватели будут включены в электросеть последовательно? Потерями энергии пренебречь.",
	"solution": "Решение. Для нагревания массы воды m = ρV потребуется количество теплоты Эта энергия выделится на нагревателях за время τ:где W  — общая мощность последовательно соединённых нагревателей.Запишем уравнение теплового баланса: Q = E, и выразим искомое время:   Нагреватель представляет собой резистор, на котором при прохождении тока выделяется тепло. Как и у любого другого электрического сопротивления, мощность тепловыделения зависит от величины протекающего тока по закону Джоуля  — Ленца  С учетом закона Ома для участка цепи мощность нагревателя можно переписать в следующем виде:  здесь U  — приложенное к нагревателю напряжение. Возникает естественный вопрос: в условии указано, что мощность нагревателя равна 400 Вт, с другой стороны, только что было сказано, что мощность зависит от того, какое напряжение приложено к нагревателю, как же так? Ответ заключается в следующем: мощность в 400 Вт будет вырабатываться нагревателем только при подключении в сеть со стандартным напряжением   (220 В). Если бы нагреватели подключали параллельно, то к каждому было бы приложено напряжение   В случае последовательного подключения, с учетом того, что нагреватели одинаковые, на каждый нагреватель будет приходиться напряжение  Мощность квадратично зависит от напряжения. Следовательно, при последовательном соединении мощность каждого нагревателя станет в 4 раза меньше, чем указано в его технической характеристике, то есть всего 100 Вт. Поскольку у нас два нагревателя, их суммарная мощность будет равна Подставляя числовые значения в формулу для времени, получаем:Ответ: τ = 14 мин.",
	"answer": " τ = 14 мин"
}, {
	"id": "949",
	"problem": "Две спирали электроплитки сопротивлением по 10 Ом каждая соединены последовательно и включены в сеть с напряжением 220 В. Через какое время на этой плитке закипит вода массой 1 кг, налитая в алюминиевую кастрюлю массой 300 г, если их начальная температура составляла 20 °C? Потерями энергии на нагревание окружающего воздуха пренебречь. (Удельная теплоёмкость алюминия  — 920 Дж/(кг · °С), воды  — 4200 Дж/(кг · °С).)",
	"solution": "Решение. Чтобы нагреть алюминиевую кастрюлю с водой до 100 градусов, нужно затратить энергию Эта энергия выделится на электроплитке за время  и по закону Джоуля  — Ленца где общее сопротивление последовательно соединённых спиралей  Запишем уравнение теплового баланса  Отсюда, подставив (1) и (2), выражаем искомое время: Подставляя значения, получаем  Ответ: τ = 148 с.",
	"answer": "τ = 148 с"
}, {
	"id": "989",
	"problem": "Кусок олова массой m = 200 г с начальной температурой T0 = 0 °C нагревают в тигле на электроплитке, включённой в сеть постоянного тока с напряжением U = 230 В. Амперметр, включённый последовательно с плиткой, показывает силу тока I = 0,1 А. На рисунке приведён полученный экспериментально график зависимости температуры T олова от времени t. Считая, что вся теплота, поступающая от электроплитки, идёт на нагрев олова, определите его удельную теплоёмкость в твёрдом состоянии. Ответ дайте в джоулях на килограмм на градус Цельсия. ",
	"solution": "Решение. Дано: m = 200 гU = 230 ВI = 0,1 АT0 = 0 °C(при t0 = 0 c)T1 = 200 °Cпри t1 = 400 c(из графика) c  — ?Решение: Мощность, идущая на нагревание олова, по закону Джоуля–Ленца и согласно условию равна  За время  олово нагрелось на  причём его температура росла по линейному закону до момента времени  а затем олово начало плавиться, и температура почти сразу перестала меняться (см. график).Уравнение теплового баланса для олова в твёрдом состоянии имеет вид:  откуда удельная теплоёмкость олова c равна   Ответ: ",
	"answer": ""
}, {
	"id": "1016",
	"problem": "Кусок олова массой m = 100 г с начальной температурой T0 = 0 °C нагревают в тигле на электроплитке, включённой в сеть постоянного тока с напряжением U = 12 В. Амперметр, включённый последовательно с плиткой, показывает силу тока I = 1 А. На рисунке приведён полученный экспериментально график зависимости температуры T олова от времени t. Считая, что вся теплота, поступающая от электроплитки, идёт на нагрев олова, определите его удельную теплоёмкость в твёрдом состоянии. Ответ дайте в джоулях на килограмм на градус Цельсия. ",
	"solution": "Решение. Дано: m = 100 гU = 12 ВI = 1 АT0 = 0 °C (при t0 = 0 c)T1 = 200 °Cпри t1 = 400 c (из графика) c  — ?Решение: Мощность, идущая на нагревание олова, по закону Джоуля  — Ленца и согласно условию равна  За время  олово нагрелось на  причём его температура росла по линейному закону до момента времени  а затем олово начало плавиться, и температура почти сразу перестала меняться (см. график).Уравнение теплового баланса для олова в твёрдом состоянии имеет вид:  откуда удельная теплоёмкость олова c равна   Ответ: ",
	"answer": ""
}, {
	"id": "1079",
	"problem": "Двум ученикам выдали по четыре одинаковых резистора сопротивлением 2 Ом каждый, соединительные провода, источник постоянного напряжения U = 5 В и очень хороший амперметр. Первый ученик собрал цепь, изображённую на рисунке 1, второй ученик собрал цепь, изображённую на рисунке 2. Рис. 1  Рис. 2  Определите разность показаний амперметров второго и первого учеников. Ответ дайте в амперах.",
	"solution": "Решение. Дано: R = 2 ОмU = 5 ВΔI - ? Решение:  Для цепи первого ученика   Общее сопротивление участка цепи складывается из сопротивления двух параллельно соединенных резисторов  двух последовательно соединенных резисторов  то есть  Согласно закону Ома, сила тока, протекающего через амперметр, равна Для цепи второго ученика  Общее сопротивление участка цепи, включающего все четыре резистора, равноСогласно закону Ома, сила тока, протекающего через амперметр, равнаИскомая величина  равна  Ответ: ",
	"answer": ""
}, {
	"id": "1106",
	"problem": "Двум ученикам выдали по четыре одинаковых резистора сопротивлением 2 Ом каждый, соединительные провода, источник постоянного напряжения U = 5 В и очень хороший амперметр. Первый ученик собрал цепь, изображённую на рисунке 1, второй ученик собрал цепь, изображённую на рисунке 2. Рис. 1  Рис. 2 Определите разность показаний амперметров второго и первого учеников. Ответ дайте в амперах.",
	"solution": "Решение. Дано: R = 2 ОмU = 5 ВΔI - ? Решение:  Для цепи первого ученика   Общее сопротивление участка цепи складывается из сопротивления двух параллельно соединенных резисторов  и двух последовательно соединенных резисторов  то есть  Согласно закону Ома, сила тока, протекающего через амперметр, равна Для цепи второго ученика  Общее сопротивление участка цепи, включающего все четыре резистора, равно Согласно закону Ома, сила тока, протекающего через амперметр, равна Искомая величина  равна  Ответ: ",
	"answer": ""
}, {
	"id": "1163",
	"problem": "Имеются две порции воды одинаковой массы, находящиеся при температуре 0 °C. Первую порцию нагревают, затрачивая при этом количество теплоты Q1. Если заморозить вторую порцию, чтобы она полностью превратилась в лёд, то она выделит в 2,7 раза большее количество теплоты. Определите, на сколько градусов Δt нагревается первая порция воды при сообщении ей количества теплоты Q1.",
	"solution": "Решение. Дано:   Решение:  , где c  — удельная теплоёмкость воды. , где  – удельная теплота плавления льда. Ответ: ",
	"answer": ""
}, {
	"id": "1190",
	"problem": "Имеются две порции воды одинаковой массы, находящиеся при температуре 0 °C. Первую порцию нагревают на 17 °C, затрачивая при этом количество теплоты Q1 . Во сколько раз n большее количество теплоты выделяется при полном превращении в лёд второй порции воды?",
	"solution": "Решение. Дано:    Решение:  , где c  — удельная теплоёмкость воды.  , где  – удельная теплота плавления льда.  По условию задачи   Ответ: ",
	"answer": ""
}, {
	"id": "1217",
	"problem": "В электрической печи нагревается некоторое твёрдое вещество с удельной теплоёмкостью 400 Дж/(кг·°С) и удельной теплотой плавления 112 кДж/кг. Сколько времени понадобится, чтобы нагреть это вещество на 10 °С (в твёрдом состоянии), если процесс полного расплавления вещества занимает 9 минут и 20 секунд? Мощность печи остаётся постоянной.",
	"solution": "Решение. Дано:    Решение: Количество теплоты, требуемое для нагревания вещества массой m на  градусов:  (N  — мощность печи,   — искомое время).Количество теплоты, требуемое для плавления этого вещества: Откуда  и, следовательно,  Ответ: ",
	"answer": ""
}, {
	"id": "1244",
	"problem": "В электрической печи нагревается некоторое твёрдое вещество с удельной теплоёмкостью 250 Дж/(кг·°С) и удельной теплотой плавления 87 кДж/кг. Нагревание этого вещества на 10 °C (в твёрдом состоянии) занимает 50 секунд. Сколько времени понадобится для полного расплавления этого вещества? Мощность печи остаётся постоянной.",
	"solution": "Решение. Дано:    Решение: Количество теплоты, требуемое для нагревания вещества массой m на  градусов:  (N  — мощность печи).Количество теплоты, требуемое для плавления этого вещества:  (  — искомое время).Откуда  и, следовательно,  Ответ: ",
	"answer": ""
}, {
	"id": "1271",
	"problem": "В калориметре смешивают две жидкости. Объём второй жидкости в 1,2 раза больше объёма первой; плотность первой жидкости в 1,6 раза больше плотности второй; удельная теплоёмкость первой жидкости в 2 раза меньше, чем удельная теплоёмкость второй, а температура первой жидкости, равная 20 °C, в 2 раза больше, чем температура второй. Определите установившуюся температуру смеси. Потерями теплоты можно пренебречь.",
	"solution": "Решение. Дано:   t  — ? Решение: Согласно уравнению теплового баланса  где   — количество теплоты, отданное жидкостью массой    — количество теплоты,  полученное жидкостью массой Пусть установившаяся температура смеси равна t. Тогда  а  Поэтому  ОткудаУчитывая, что  а также соотношения из условия задачи, находим:Ответ: 14 °С",
	"answer": ""
}, {
	"id": "1298",
	"problem": "В калориметре смешивают две жидкости. Объём первой жидкости в полтора раза меньше объёма второй; плотность второй жидкости в 1,25 раза меньше плотности первой; удельная теплоёмкость второй жидкости составляет 2/3 удельной теплоёмкости первой, а температура первой жидкости, равная 25 °C, в 2,8 раза меньше, чем температура второй. Определите установившуюся температуру смеси. Потерями теплоты можно пренебречь.",
	"solution": "Решение. Дано:    Решение: Согласно уравнению теплового баланса, где   — количество теплоты, полученное жидкостью массой    — количество теплоты,  отданное жидкостью массой Пусть установившаяся температура смеси равна t. Тогда  а  Поэтому  ОткудаУчитывая, что  а также соотношения из условия задачи, находим:Ответ: ",
	"answer": ""
}, {
	"id": "1334",
	"problem": "Электрический кипятильник со спиралью сопротивлением 150 Ом поместили в сосуд, содержащий 400 г воды, и включили в сеть с напряжением 220 В. За какое время вода в сосуде нагреется на 57,6 °C? Теплообменом с окружающей средой пренебречь.",
	"solution": "Решение. Дано:    Решение:Ответ: 300 с.",
	"answer": ""
}, {
	"id": "1398",
	"problem": "Три резистора имеют одинаковые сопротивления. Минимальное сопротивление участка цепи, который включает все эти три резистора, равно Rmin = 3 Ом. За какое время t в одном таком резисторе выделится 4,5 кДж теплоты при протекании через него тока силой 2 А? Сопротивлением источника и соединительных проводов можно пренебречь.",
	"solution": "Решение. Дано:    Решение:Минимально возможное сопротивление участка цепи, который включает три резистора, достигается при параллельном включении этих резисторов. Используя формулу для параллельного соединения сопротивлений, получаем: то есть  откуда  Согласно закону Джоуля–Ленца,  Отсюда  Ответ: 125 с.",
	"answer": ""
}, {
	"id": "1425",
	"problem": "Три резистора имеют одинаковые сопротивления. Минимальное сопротивление участка цепи, который включает все эти три резистора, Rmin = 4 Ом. Какое количество теплоты выделится в одном таком резисторе за 10 минут при протекании через него тока силой 3 А? Сопротивлением источника и соединительных проводов можно пренебречь.",
	"solution": "Решение. Дано:    Решение:Минимально возможное сопротивление участка цепи, который включает три резистора, достигается при параллельном включении этих резисторов. Используя формулу для параллельного соединения сопротивлений, получаем: то есть  откуда  Согласно закону Джоуля–Ленца,  Ответ: 64 800 Дж.",
	"answer": ""
}, {
	"id": "1474",
	"problem": "Подъемный кран поднимает равномерно груз массой 760 кг на некоторую высоту за 40 с. На какую высоту поднят груз, если напряжение на обмотке двигателя крана равно 380 В, сила тока 20 А, а КПД крана 50%?",
	"solution": "Решение. Дано:    Откуда:  Ответ: 20 м.",
	"answer": ""
}, {
	"id": "1529",
	"problem": "Электродвигатель подъёмного крана поднимает груз на высоту 18 м за 50 с. КПД установки составляет 50%. Чему равна масса груза, если известно, что электродвигатель работает под напряжением 360 В и потребляет силу тока 20 А?",
	"solution": "Решение. Дано:    КПД вычисляется по формуле:  где   — полезная работа электродвигателя, A  — полная работа тока. Найдём полезную работу:  Полная работа тока равна:  Откуда найдём массу груза: Ответ: 1000 кг.",
	"answer": " 1000 кг"
}, {
	"id": "1556",
	"problem": "Электрочайник мощностью 2,4 кВт, рассчитанный на максимальное напряжение 240 В, включают в сеть напряжением 120 В. За какое время 600 г воды с начальной температурой 18 ºС можно довести до кипения, если КПД чайника в этом случае равен 82%?",
	"solution": "Решение. Дано:    По известной мощности чайника найдём его сопротивление: Запишем закон сохранения энергии при нагревании воды: КПД  — это отношение полезной работы к затраченной: Откуда Ответ: 420 с.",
	"answer": ""
}, {
	"id": "1589",
	"problem": "Чему равен КПД электродвигателя подъёмного крана, который за 20 с равномерно поднимает груз массой 152 кг на высоту 12 м? Напряжение в электрической сети  — 380 В, сила тока в электродвигателе  — 4 А.",
	"solution": "Решение. Дано:  Решение: По определению, КПД  — это отношение полезной работы к затраченной:  Найдём полезную и затраченную работы:   Подставим полученные выражения в формулу для КПД:Ответ: 60%.",
	"answer": " 60%"
}, {
	"id": "1616",
	"problem": "Горизонтальный проводник длиной 25 см, электрическое сопротивление которого равно 2,4 Ом, подвешен на двух тонких вертикальных изолирующих нитях в горизонтальном однородном магнитном поле индукцией 0,02 Тл перпендикулярно линиям магнитной индукции. Какое напряжение приложили к проводнику, если общее натяжение нитей после замыкания ключа увеличилось на 20 мН?",
	"solution": "Решение. Дано:  U  — ? Решение:  По закону Ома:  Запишем второй закон Ньютона для проводника без тока:   — и для проводника с током:  Сила ампера равна разности этих сил натяжения:  где  Перепишем предыдущее уравнение:  Откуда получаем  Используя закон Ома найдём напряжение:  или Ответ: 9,6 В.",
	"answer": " 9,6 В"
}, {
	"id": "1643",
	"problem": "С помощью электрического нагревателя сопротивлением 200 Ом нагревают 440 г молока. Электронагреватель включён в сеть с напряжением 220 В. За какое время молоко в сосуде нагреется на 55 °C? Удельную теплоёмкость молока принять равной 3900 Дж/(кг · °С). Теплообменом с окружающей средой пренебречь.",
	"solution": "Решение. Дано:   Решение:Ответ: 390 с.",
	"answer": ""
}, {
	"id": "1670",
	"problem": "Имеется два электрических нагревателя одинаковой мощности – по 400 Вт. Сколько времени потребуется для нагревания 1 л воды на 40 ºС, если нагреватели будут включены в электросеть последовательно? Потерями энергии пренебречь.",
	"solution": "Решение. Дано:   Решение: значит, Мощность связана с сопротивлением соотношением  отсюда сопротивление одного нагревателя: При последовательном соединении двух нагревателей  Их общая мощность равна Закон сохранения энергии при нагревании воды:Ответ: 840 с.",
	"answer": ""
}, {
	"id": "1706",
	"problem": "Имеются два одинаковых электрических нагревателя мощностью 600 Вт каждый. На сколько градусов можно нагреть 2 л воды за 7 мин, если нагреватели будут включены параллельно в электросеть с напряжением, на которое рассчитан каждый из них? Потерями энергии пренебречь.",
	"solution": "Решение. Дано:         Решение: m = ρ · V, значит, m = 2 кг  отсюда сопротивление одного нагревателя  Закон сохранения энергии при нагревании воды при параллельном соединении двух спиралей:   или       Ответ: ",
	"answer": ""
}, {
	"id": "1502",
	"problem": "В горизонтальном однородном магнитном поле на горизонтальных проводящих рельсах перпендикулярно линиям магнитной индукции расположен горизонтальный проводник массой 4 г (см. рис.). Через проводник пропускают электрический ток, при силе тока в 10 А вес проводника становится равным нулю. Чему равно расстояние между рельсами? Модуль вектора магнитной индукции равен 0,02 Тл.",
	"solution": "Решение. Дано:       Ответ: l = 0,2 м.",
	"answer": ""
}, {
	"id": "3328",
	"problem": "Кусок свинца, имеющего температуру 27 °C, начинают нагревать на плитке постоянной мощности. Через 10 минут от начала нагревания свинец нагрелся до температуры плавления. Сколько ещё времени потребуется для плавления свинца?",
	"solution": "Решение. Возможный вариант решенияДано:t1 = 27 °Ct2 = 327 °CΔt = 300 °Cс = 130 Дж/(кг·°С) λ = 25000 Дж/кг τ1 = 10 мин = 600 с A1 = Q1 A2 = Q2 Q1= cmΔt Q2 = mλ A1 = P · τ1 A2 = P · τ2 τ2 = (λ·τ1)/(c·Δt) ≈ 385 cτ2 – ?Ответ: ≈ 385 с",
	"answer": "≈ 385 с"
}, {
	"id": "12439",
	"problem": "Имеются два электрических нагревателя мощностью по 800 Вт каждый. Сколько времени потребуется для нагревания 1 л воды на 80 ºС, если нагреватели будут включены параллельно? Потерями энергии пренебречь.",
	"solution": "Решение. Мощности нагревателей складываются. Суммарная мощность нагревателей будет равна 1600 Вт. Для нагревания вещества на  градусов требуется затратить  теплоты, где c  — удельная теплоёмкость вещества. За время τ воде будет передано  где   — общая мощность нагревателей. Выразим время из полученных уравнений:Ответ: 3,5 мин.",
	"answer": " 3,5 мин"
}, {
	"id": "13153",
	"problem": "Имеются два одинаковых электрических нагревателя мощностью 600 Вт каждый. На сколько градусов можно нагреть 2 л воды за 7 мин., если нагреватели будут включены последовательно в электросеть с напряжением, на которое рассчитан каждый из них? Потерями энергии пренебречь.",
	"solution": "Решение. Мощность нагревателя можно найти по формуле:  откуда  При последовательном включении нагревателей их сопротивления складываются. Таким образом, мощность двух последовательно включённых нагревателей можно рассчитать по формуле:  За время τ можно нагреть массу воды m на  градусов, для этого нужно передать воде  теплоты. Эта теплота поступает от нагревателей:  Найдём  Ответ: 15 °C.",
	"answer": " 15 °C"
}, {
	"id": "14167",
	"problem": "Определите напряжение на концах реостата, обмотка которого выполнена из железной проволоки площадью поперечного сечения 2 мм2. Масса проволоки равна 1,872 кг. Сила тока, проходящего через реостат, 4 А.",
	"solution": "Решение. 1.  Дано:S  =  2 мм2  =  2 · 10-6 м2, I  =  4 А, m  =  1,872 кг,   =  7800 кг/м3,   =  0,1 Ом · мм2/м  =  10-7 Ом · м.2.  Решение:      Ответ: 24 В.",
	"answer": " 24 В"
}, {
	"id": "14192",
	"problem": "Определите плотность никелиновой проволоки площадью поперечного сечения 1 мм2 и массой 176 г, из которой изготовлен реостат, если при напряжении на его концах 24 В сила протекающего тока равна 3 А.",
	"solution": "Решение. 1.  Дано:U  =  24 В, m  =  176 г  =  0,176 кг,   =  0,4 Ом · мм2/м, I  =  3 А, S  =  1 мм2  =  10-6 м2.2.  Решение:   Ответ: ",
	"answer": " "
}, {
	"id": "14217",
	"problem": "В электрочайнике с сопротивлением нагревательного элемента 12,1 Ом находится 0,6 кг воды при 20 °C. Чайник включили в сеть с напряжением 220 В и забыли выключить. Через сколько времени вода полностью выкипит, если КПД установки 60 %?",
	"solution": "Решение. 1.  Дано:R  =  12,1 Ом, m  =  0,6 кг, t1  =  20 °C, t2  =  100 °C,   =  0,6, U  =  220 В, c  =  4200 Дж/(кг · °C), L  =  2,3 · 106 Дж/кг.2.  Решение: где   где   Ответ: ",
	"answer": " "
}, {
	"id": "14242",
	"problem": "В электрочайнике с КПД, равным 60 %, находится 0,6 кг воды при 20 °C. Чайник включили в сеть с напряжением 220 В и забыли выключить. Через 11 мин вода полностью выкипела. Определите сопротивление нагревательного элемента.",
	"solution": "Решение. 1.  Дано:m  =  0,6 кг, t1  =  20 °C, t2  =  100 °C,   =  11 мин  =  660 с,   =  0,6, U  =  220 В, c  =  4200 Дж/(кг · °C), L  =  2,3 · 106 Дж/кг.2.  Решение: где   где   Ответ: ",
	"answer": " "
}, {
	"id": "14267",
	"problem": "Подъёмный кран за 10 с равноускоренно поднимает груз из состояния покоя на высоту 10 м. Электродвигатель крана питается от сети напряжением 380 В и в конце подъёма имеет КПД, равный 60%. Сила тока в обмотке электродвигателя 102 А. Определите массу поднимаемого груза.",
	"solution": "Решение. 1.  Дано: h  =  10 м, t  =  10 с,   =  0,6, U  =  380 В, I  =  102 А.2.  Решение:Поскольку в задаче говорится о КПД в конце подъема, то это означает о некотором мгновенном значении этой величины, когда тело достигнет максимальной скорости. где   Ответ: m  =  1140 кг. Примечание.Читатель может предположить, что в условии имеется в виду кран, работающий на переменном токе (в реальности краны именно таковы). Но тогда  в решении следует использовать формулу для мощности переменного тока, которая не изучается в 9 классе. Авторам задачи следовало бы указать в условии, что имеется в виду гипотетический кран, двигатель которого работает на постоянном токе.",
	"answer": " m  =  1140 кг"
}, {
	"id": "14292",
	"problem": "Подъёмный кран равноускоренно с ускорением a  =  0,2 м/с2 поднимает груз массой 1140 кг из состояния покоя на высоту 10 м. Электродвигатель крана питается от сети напряжением 380 В и в конце подъёма имеет КПД, равный 60%. Сила тока в обмотке электродвигателя 102 А. Определите время подъёма груза.",
	"solution": "Решение. Дано: h  =  10 м, m  =  1140 кг,   =  0,6, U  =  380 В, I  =  102 А, a  =  0,2 м/с2.Решение: по определению  где   Подставляя, получаем   откудаОтвет: t  =  10 с. Примечание 1.Читатель может предположить, что в условии описан кран, работающий на переменном токе (в реальности краны именно таковы). Но тогда  в решении следует использовать формулу для мощности переменного тока, которая не изучается в 9 классе. Авторам задачи следовало бы указать в условии, что имеется в виду гипотетический кран, двигатель которого работает на постоянном токе.Примечание 2.Внимательный читатель сразу заметит, что решение можно упростить. При равноускоренном движении из состояния покоя  откуда  Примечание 3.Выше показано, что задача содержит избыточные условия. Можно убрать из условия либо высоту, на которую поднимается груз, либо ускорение, с которым его поднимают. Первый путь приводит к задаче, разобранной нами в № 6175. Ниже приведем решение для случая, когда нет ускорения. Дано: h  =  10 м, m  =  1140 кг,   =  0,6, U  =  380 В, I  =  102 А.Решение: где    Подставляя, получаемили Сгруппируем, разложим на множители, найдем решение уравнения:Ответ: t  =  10 с.",
	"answer": " t  =  10 с.  t  =  10 с"
}, {
	"id": "14317",
	"problem": "Электрочайник мощностью 2,4 кВт, рассчитанный на максимальное напряжение 240 В, включают в сеть напряжением 120 В. Сколько воды с начальной температурой 18ºС можно довести до кипения за 7 мин., если КПД чайника в этом случае равен 82 %?",
	"solution": "Решение. 1.  Дано:P1  =  2,4 кВт  =  2400 Вт, U1  =  240 В, U2  =  120 В,  c  =  4200 \\ Дж/кг · °C,  2.  Решение:По известной мощности чайника Р1 найдём его сопротивление:   Закон сохранения энергии при нагревании воды:  где    или Отсюда  Ответ: m  =  0,6 кг.",
	"answer": " m  =  0,6 кг"
}, {
	"id": "14342",
	"problem": "Электрочайник мощностью 2,4 кВт, рассчитанный на максимальное напряжение 240 В, включают в сеть напряжением 120 В. Сколько времени потребуется, чтобы довести до кипения 1,2 кг воды с начальной температурой 18ºС, если КПД чайника в этом случае равен 82 %?",
	"solution": "Решение. 1.  Дано:P1  =  2,4 кВт  =  2400 Вт, U1  =  240 В, U2  =  120 В,  c  =  4200 \\ Дж/кг · °C,  m  =  1,2 кг.2.  Решение:По номинальной мощности чайника Р1 найдём его сопротивление:   Закон сохранения энергии при нагревании воды:  где    или  где  — потребляемая чайником мощность.Отсюда  Ответ: ",
	"answer": " "
}, {
	"id": "14574",
	"problem": "В алюминиевый калориметр массой 50 г налито 120 г воды и опущена спираль сопротивлением 2 Ом, подключённая к источнику напряжения 15 В. За какое время калориметр с водой нагреется на 9 °C, если потерями энергии в окружающую среду можно пренебречь?",
	"solution": "Решение. Дано:          — ?Решение:     откуда:Ответ: ",
	"answer": ""
}, {
	"id": "29",
	"problem": "Две упругие пружины под действием приложенных к ним сил удлинились на одну и ту же величину. К первой пружине жёсткостью 8 Н/м была приложена сила величиной F1, а ко второй, жёсткостью 4 Н/м  — сила F2. Как соотносятся силы, растягивающие пружины? 1)  2)  3)  4)  ",
	"solution": "Решение. Упругое растяжение пружины подчиняется закону Гука:  где F  — приложенная сила, k  — жесткость пружины, Δx  — величина растяжения. По условию жесткость первой пружины равна  k1  =  8 Н/м, жесткость второй равна k2  =  4 Н/м,  и сказано, что величина растяжения у них одинакова, то есть Δx1  =  Δx2. Тогда по закону Гука получим, что Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "56",
	"problem": "Две упругие пружины под действием приложенных к ним сил удлинились на одну и ту же величину. К первой пружине с жёсткостью k1 была приложена сила  100 H, а ко второй с жёсткостью k2  — сила 50 Н. Как соотносятся жёсткости пружин?  1)  2)  3)  4)  ",
	"solution": "Решение. Упругое растяжение пружины подчиняется закону Гука:где F  — приложенная сила, k  — жесткость пружины, Δx  — величина растяжения. Выразим жёсткость пружины через силу и величину растяжения:  По условию сила, приложенная к первой пружине, равна F1 = 100 Н, ко второй  — F2 = 50 Н, и сказано, что величина растяжения у них одинакова, то есть Δx1 = Δx2 = Δx. Таким образом: Поэтому жесткость первой пружины вдвое больше жесткости второй. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "83",
	"problem": "В инерциальной системе отсчёта брусок из состояния покоя начинает скользить с ускорением вниз по наклонной плоскости. Равнодействующая всех сил, действующих на брусок, сонаправлена вектору 1)  12)  23)  34)  4",
	"solution": "Решение. Равнодействующая всех сил есть векторная сумма всех сил, приложенных к телу. На брусок действуют следующие силы: сила тяжести, сонаправленная вектору 1, сила реакции опоры, сонаправленная вектору 3 и сила трения, сонаправленная вектору 4. Их векторная сумма совпадает с направлением вектора 2. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "110",
	"problem": "В инерциальной системе отсчёта брусок массой m начинает скользить с ускорением вниз по наклонной плоскости (см. рис.). Модуль равнодействующей сил, действующих на брусок, равен 1)  ma2)  N3)  mg4)  Fтр",
	"solution": "Решение. Равнодействующая всех сил есть векторная сумма всех сил, приложенных к телу. По второму закону Ньютона равнодействующая всех сил равна произведению массы тела на его ускорение. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "137",
	"problem": "Масса Луны примерно в 81 раз меньше массы Земли. Если Земля притягивает Луну с силой, равной по модулю F, то Луна притягивает Землю с силой 1)  2)  3)  4)  F",
	"solution": "Решение. По третьему закону Ньютона тела взаимодействуют друг с другом силами, имеющими одинаковую природу, направленными вдоль прямой, соединяющей эти тела, равными по модулю и противоположными по направлению. Следовательно, луна притягивает Землю с силой F. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "164",
	"problem": "Сила тяготения между двумя однородными шарами уменьшится в 4 раза, если расстояние между центрами шаров 1)  увеличить в 2 раза2)  уменьшить в 2 раза3)  увеличить в 4 раза4)  уменьшить в 4 раза",
	"solution": "Решение. Закон всемирного тяготения:где F  — сила тяготения,  G  — гравитационная постоянная,  m1 и m2  — массы притягивающихся тел, r  — расстояние между телами. Следовательно, чтобы уменьшить силу тяготения между  шарами в четыре раза, необходимо расстояние между ними увеличить в два раза. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "191",
	"problem": "Сила тяготения между двумя однородными шарами увеличится в 4 раза, если массу каждого из шаров 1)  увеличить в 2 раза2)  уменьшить в 2 раза3)  увеличить в 4 раза4)  уменьшить в 4 раза",
	"solution": "Решение. Закон всемирного тяготения:где F  — сила тяготения,  G  — гравитационная постоянная,  m1 и m2  — массы притягивающихся тел, r  — расстояние между телами. Следовательно, чтобы увеличить силу тяготения между  шарами в четыре раза, необходимо массу каждого из шаров увеличить в два раза. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "218",
	"problem": "Имеется две абсолютно упругие пружины. К первой пружине приложена сила 4 H, а ко второй  — 2 H. При этом удлинения пружин оказались равными. Сравните жёсткость k1 первой пружины с жёсткостью k2 второй пружины.  1)  2)  3)  4)  ",
	"solution": "Решение. Растяжение упругой пружины подчиняется закону Гука: где F  — приложенная сила, k  — жесткость пружины, Δx  — величина растяжения. Выразим жёсткость пружины: Поскольку удлинения пружин равны, k1 = 2k2. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "245",
	"problem": "Два деревянных бруска одинаковой массы скользят по горизонтальной одинаково обработанной поверхности стола. На бруски действует сила трения скольжения F1 и F2 соответственно. При этом известно, что площадь опоры одного бруска S1 в два раза меньше площади опоры другого бруска S2. Сила F1 равна  1)  2)  3)  4)  ",
	"solution": "Решение. Сила трения пропорциональна силе реакции опоры и не зависит от площади опоры тела. Сила реакции опоры одинакова для брусков, поскольку они имеют одинаковую массу. Следовательно, на бруски действует одинаковая сила трения. Правильный ответ указан под номером 1. Примечание.Вообще говоря, к брускам могут быть приложены силы, если данные силы имеют различные вертикальные проекции, сила реакции опоры могут и не совпадать.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "272",
	"problem": "Расстояние между центрами двух однородных шаров уменьшили в 2 раза. Сила тяготения между ними 1)  увеличилась в 4 раза2)  уменьшилась в 4 раза3)  увеличилась в 2 раза4)  уменьшилась в 2 раза",
	"solution": "Решение. Закон всемирного тяготения:где F  — сила тяготения,  G  — гравитационная постоянная,  m1 и m2  — массы притягивающихся тел, r  — расстояние между телами. Таким образом, если расстояние уменьшить в 2 раза, сила тяготения увеличится в 4 раза. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "299",
	"problem": "Столкнулись грузовой автомобиль массой 3 тонны и легковой автомобиль массой 1 тонна. Сила удара, которую испытал легковой автомобиль, равна F. При этом грузовой автомобиль испытал силу удара 1)  2)  3)  4)  F",
	"solution": "Решение. По третьему закону Ньютона грузовой автомобиль испытал такую же силу удара как и легковой. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "326",
	"problem": "Тяжелый чемодан необходимо передвинуть в купе вагона по направлению к локомотиву. Это легче будет сделать, если поезд в это время 1)  стоит на месте2)  движется равномерно прямолинейно3)  ускоряется4)  тормозит",
	"solution": "Решение. Чемодан необходимо передвинуть по ходу движения. Это будет сделать легче, когда поезд тормозит, поскольку в этом случае на чемодан будет действовать сила, направленная по ходу движения поезда и равная ma, где m  — масса чемодана, a  — модуль ускорения поезда. (Движение чемодана происходит относительно поезда движущегося с ускорением, то есть в неинерциальной системе отсчета. В ней возникает фиктивная сила, называемая силой инерции.) Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "353",
	"problem": "В инерциальной системе отсчета брусок начинает скользить с ускорением вниз по наклонной плоскости. Модуль равнодействующей сил, действующих на брусок, равен 1)  mg2)  ma3)  Fтр4)  N",
	"solution": "Решение. По второму закону Ньютона модуль равнодействующей всех сил равен  ma. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "407",
	"problem": "На диаграмме представлены результаты экспериментальных измерений удлинения пружин при подвешивании к ним грузов одинаковой массы. Для жёсткости пружин справедливо соотношение 1)  2)  3)  4)  ",
	"solution": "Решение. Упругое растяжение пружины подчиняется закону Гука:  где F  — приложенная сила, k  — жесткость пружины, Δx  — величина растяжения. В данном случае к пружине приложена одинаковая сила тяжести. Удлинение первой пружины в четыре раза меньше удлинения второй. Следовательно, коэффициенты жёсткости соотносятся как k1  =  4k2.  Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "461",
	"problem": "На диаграмме представлены результаты экспериментальных измерений сил трения при скольжении по горизонтальной поверхности двух брусков, имеющих одинаковые коэффициенты трения скольжения. Для масс брусков справедливо соотношение 1)  2)  3)  4)  ",
	"solution": "Решение. Сила трения равна силе реакции опоры, взятой с коэффициентом трения. Из диаграммы видно, что сила трения первого бруска в четыре раза больше чем второго. Поскольку коэффициенты трения равны, массы соотносятся как m1  =  4m2.  Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "488",
	"problem": "Какие из величин: скорость, равнодействующая сила, ускорение, перемещение при механическом движении тела  — всегда совпадают по направлению? 1)  ускорение и перемещение2)  ускорение и скорость3)  сила и скорость4)  сила и ускорение",
	"solution": "Решение. По второму закону Ньютона равнодействующая сила и ускорение всегда совпадают. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "515",
	"problem": "На каком рисунке верно изображены силы, действующие между столом и книгой, покоящейся на столе?  1)  A2)  B3)  C4)  D",
	"solution": "Решение. По третьему закону Ньютона силы, действующие между столом и покоящейся на столе книгой, равны по модулю и противоположено направлены. Эти силы приложены к разным телам, поэтому они не компенсируют друг друга. Сила реакции, приложенная к книге, направлена вертикально вверх, а вес книги, приложенный к столу, направлен вертикально вниз. Следовательно, верно силы изображены на рисунке B.Поясним подробнее. Сила реакции, действующая на книгу, возникает как ответ на то, что книга «пытается» упасть вниз. Сила тяжести тянет книгу вниз, но стол ее не пускает. В результате книга давит на стол, то есть возникает направленная вниз сила, действующая со стороны книги на стол. Под действием этой давящей силы стол немножко прогибается, в нём возникает деформация. В результате со стороны стола на книгу действует направленная вверх сила, которая выталкивает книгу вверх, не давай ей упасть сквозь стол.  Правильный ответ указан под номером 2. Примечание.1.  Заметьте, что рассматриваются не силы, действующие на книгу или на стол, а силы между столом и книгой.2.  Обратите внимание, что для возникновения рассматриваемых в задаче сил необходимо, чтобы стол и книга не находились в состоянии невесомости. Например, если они вместе будут свободно падать или кто-то разместит их на борту орбитального спутника, то книга не будет давить на стол, а стол не будет выталкивать книгу.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "569",
	"problem": "К двум пружинам подвешены тела одинаковой массы. Удлинение первой пружины l1 = 2l2. Жёсткость второй пружины  1)  равна жёсткости первой пружины2)  в 2 раза больше жёсткости первой пружины3)  в 2 раза меньше жёсткости первой пружины4)  в  раз меньше жёсткости первой пружины",
	"solution": "Решение. Упругое растяжение пружины подчиняется закону Гука: где F  — приложенная сила, k  — жесткость пружины, Δx  — величина растяжения. Поскольку удлинение первой пружины l1 = 2l2,  жёсткость второй пружины в 2 раза больше жёсткости первой пружины. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "596",
	"problem": "Расстояние между центрами двух однородных шаров уменьшили в 2 раза. Сила тяготения между ними 1)  увеличилась в 4 раза2)  уменьшилась в 4 раза3)  увеличилась в 2 раза4)  уменьшилась в 2 раза",
	"solution": "Решение. Закон всемирного тяготения:где F  — сила тяготения,  G  — гравитационная постоянная,  m1 и m2  — массы притягивающихся тел, r  — расстояние между телами. Следовательно, если расстояние между центрами двух однородных шаров уменьшили в 2 раза, то сила тяготения между ними увеличилась в 4 раза. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "623",
	"problem": "Какие из утверждений верны? А.  Сила тяготения, действующая на некоторое тело у поверхности Луны, меньше силы тяготения, действующей на это тело у поверхности Земли. Б.  Всемирное тяготение между Землей и Луной проявляется в океанических приливах и отливах. 1)  только А2)  только Б3)  оба утверждения верны4)  оба утверждения неверны",
	"solution": "Решение. По закону Всемирного тяготения: здесь М  — масса планеты, m  — масса тела. Чем меньше масса планеты, тем меньше сила тяготения, действующая на некоторое тело у поверхности этой планеты. Масса Луны меньше массы Земли, поэтому утверждение А верно.Частицы, которые находятся в данный момент ближе к Луне, притягиваются ею сильнее, а более далекие  — слабее, в результате этого и возникают приливы и отливы. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "650",
	"problem": "Массивный груз подвешен на тонкой нити 1. К грузу прикреплена такая же нить 2. Если медленно тянуть за нить 2, то оборвётся 1)  только\tнить 12)  только\tнить 23)  нить 1 и нить 2 одновременно4)  либо нить 1, либо нить 2 в зависимости от массы груза",
	"solution": "Решение. На груз действуют сила тяжести, сила натяжения нити 1  — T1 и сила натяжения нити 2  — T2. По второму закону Ньютона при равномерном движении или в покое силы, действующие на тело скомпенсированы:  поэтому при увеличении силы T2 сила T1 будет расти до тех пор, пока не достигнет предельного значения натяжения. После этого нить 1 оборвётся.  Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "677",
	"problem": "Мальчик и девочка тянут верёвку за противоположные концы. Девочка может тянуть с силой не более 50 Н, а мальчик  — с силой 150 Н. С какой силой они могут натянуть верёвку, не сдвигаясь, стоя на одном месте? 1)  50 Н2)  100 Н3)  150 Н4)  200 Н",
	"solution": "Решение. Так как они не должны двигаться, по третьему закону Ньютона они должны тянуть за верёвку с одинаковой силой. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "704",
	"problem": "Одна и та же горизонтальная сила F действует вначале на тело 1 массой 0,5 кг, а затем на тело 2 массой 3 кг. Оба тела до начала действия силы покоились на гладком горизонтальном столе. С каким по модулю ускорением будет двигаться тело 2 под действием силы F, если тело 1 движется с ускорением, модуль которого равен 1,8 м/с2? 1)  02)  0,3 м/с23)  0,6 м/с24)  0,9 м/с2",
	"solution": "Решение. По второму закону Ньютона ускорение тела связано с равнодействующей силой соотношением F  =  ma, а т. к. на тела действует одинаковая сила, и масса второго тела в  раз больше массы первого, ускорение второго тела в 6 раз меньше ускорения первого тела и равно 0,3 м/с2. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "705",
	"problem": "Какая из ниже перечисленных сил не может быть объяснена электромагнитным взаимодействием атомов и молекул вещества друг с другом? 1)  сила упругости2)  сила трения3)  сила притяжения тел к Земле4)  сила реакции поверхности",
	"solution": "Решение. Все указанные силы, кроме силы притяжения тел к Земле действуют только при непосредственном воздействии других сил, при контакте поверхностей тел: плотность молекул вещества на участке воздействия других сил изменяется и меняются силы взамодействия. Сила притяжения тел к Земле носит гравитационный характер и действует на расстоянии независимо от воздействия других тел (сил). Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "731",
	"problem": "Между двумя одинаковыми однородными шарами массой m, центры которых находятся на расстоянии R друг от друга, действует сила гравитационного притяжения F. Эта сила уменьшится в 3 раза, если расстояние между центрами шаров изменить до значения 1)  2)  3)  4)  ",
	"solution": "Решение. Согласно закону Всемирного тяготения  поэтому сила уменьшится в 3 раза, если увеличить расстояние R в  раз. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "785",
	"problem": "Аэростат летит равномерно и прямолинейно параллельно горизонтальной дороге, на которой находится неподвижный автомобиль. Выберите правильное утверждение. 1)  Система отсчёта, связанная с аэростатом, является инерциальной, а система отсчёта, связанная с автомобилем, инерциальной не является.2)  Система отсчёта, связанная с автомобилем, является инерциальной, а система отсчёта, связанная с аэростатом, инерциальной не является.3)  Система отсчёта, связанная с любым из этих тел, является инерциальной.4)  Система отсчёта, связанная с любым из этих тел, не является инерциальной.",
	"solution": "Решение. Система отсчёта, связанная с землёй, инерциальна, поэтому любая другая система, которая движется относительно земли равномерно и прямолинейно или покоится, по первому закону Ньютона тоже инерциальна. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "812",
	"problem": "Аэростат движется равномерно и прямолинейно параллельно горизонтальной дороге, по которой равноускоренно движется автомобиль. Выберите правильное утверждение. 1)  Система отсчёта, связанная с аэростатом, является инерциальной, а система отсчёта, связанная с автомобилем, инерциальной не является.2)  Система отсчёта, связанная с автомобилем, является инерциальной, а система отсчёта, связанная с аэростатом, инерциальной не является.3)  Система отсчёта, связанная с любым из этих тел, является инерциальной.4)  Система отсчёта, связанная с любым из этих тел, не является инерциальной.",
	"solution": "Решение. Система отсчёта, связанная с землёй инерциальна, поэтому любая другая система, которая движется относительно земли равномерно и прямолинейно или покоится по первому закону Ньютона тоже инерциальна. Движение аэростата удовлетворяет этому условию, а движение автомобиля  — нет. Аэростат  — инерциальная система отсчёта, а автомобиль  — неинерциальная. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "839",
	"problem": "К пружине динамометра подвесили груз массой m = 0,5 кг, под действием которого пружина растянулась на 4 см. Какова жёсткость пружины? 1)  2 Н/м2)  1,25 Н/м3)  50 Н/м4)  125 Н/м",
	"solution": "Решение. Удлинение пружины описывается законом Гука:где F  — сила, действующая на пружину, k  — коэффициент жесткости пружины и Δx  — удлинение пружины. Т. к. после растяжения груз остановился, то по первому закону Ньютона растягивающая сила равна силе тяжести, действующей на груз: Fтяж  =  mg, где g  — ускорение свободного падения. Объединив два выражения, найдем коэффициент жесткости пружины: Подставляем данные, учитывая, что 4 см = 0,04 м: Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "866",
	"problem": "Спутник летит по круговой орбите вокруг Земли с выключенными двигателями (см. рисунок). Влияние атмосферы пренебрежимо мало. С каким из указанных на рисунке векторов совпадает направление равнодействующей всех сил, приложенных к спутнику? 1)  12)  23)  34)  4",
	"solution": "Решение. Поскольку спутник летит с выключенными двигателями, а влиянием атмосферы на него, по условию, можно пренебречь, заключаем, что спутник двигается только под действием силы притяжения со стороны Земли. Согласно закону всемирного тяготения эта сила направлена к центру планеты. Следовательно,  направление равнодействующей всех сил, приложенных к спутнику совпадает с вектором 1. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "903",
	"problem": "Шарик массой 400 г подвешен на невесомой нити к потолку лифта. Сила натяжения нити больше 4 Н в момент, когда лифт 1)  движется равномерно вверх2)  покоится3)  начинает подъём4)  начинает спуск",
	"solution": "Решение. По второму закону Ньютона шарик тянет нить с силойгде g  — ускорение свободного падения, a  — ускорение лифта, m  — масса шарика. Таким образом, сила натяжения нити больше 4 Н в момент, когда лифт начинает подъём. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "964",
	"problem": "Металлический брусок подвешен к пружине и целиком погружён в сосуд с водой, находясь в состоянии покоя. На рисунке показаны действующие на брусок сила тяжести mg  и сила Архимеда   , а также сила упругости  пружины. Какая из записанных ниже формул является правильной? 1)  2)  3)  4)  ",
	"solution": "Решение. Сила упругости и сила Архимеда сонаправлены, а сила тяжести направлена в противоположную сторону, значит, по второму закону Ньютона: или Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "991",
	"problem": "Металлический брусок подвешен к пружине и целиком погружён в сосуд с водой, находясь в состоянии покоя. На рисунке показаны действующие на брусок сила тяжести  и сила Архимеда  а также сила упругости пружины. Какое из записанных ниже соотношений является правильным? 1)  2)  3)  4)  ",
	"solution": "Решение. По второму закону Ньютона:   и  с минусом, так как они противонаправлены силе тяжести mg. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1054",
	"problem": "На горизонтальную шероховатую поверхность кладут брусок массой m = 1 кг. В первом случае к бруску прикладывают горизонтально направленную силу F1 так, чтобы он двигался равномерно. Во втором случае на брусок кладут гирю массой M = 0,5 кг и снова прикладывают горизонтально направленную силу, добиваясь равномерного движения бруска (см. рисунки). Максимальная сила трения покоя во втором случае по сравнению с первым 1)  уменьшится в 2 раза2)  не изменится3)  увеличится в 1,5 раза4)  увеличится в 2 раза",
	"solution": "Решение. Сила трения прямо пропорциональна весу тела. Вес тела во втором случае больше, чем в первом в полтора раза, следовательно, и сила трения возрастёт на такую же величину. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1081",
	"problem": "На горизонтальную шероховатую поверхность кладут брусок массой m = 1 кг. В первом случае к бруску прикладывают горизонтально направленную силу F1 так, чтобы он двигался равномерно. Во втором случае на брусок кладут гирю массой M = 1,5 кг и снова прикладывают горизонтально направленную силу, добиваясь равномерного движения бруска (см. рисунки). Максимальная сила трения покоя во втором случае по сравнению с первым 1)  уменьшится в 1,5 раза2)  не изменится3)  увеличится в 1,5 раза4)  увеличится в 2,5 раза",
	"solution": "Решение. Сила трения прямо пропорциональна весу тела. Вес тела во втором случае (1 + 1,5 = 2,5 кг) больше, чем в первом случае (1 кг) в два с половиной раза, следовательно, и сила трения возрастёт в то же количество раз. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1138",
	"problem": "На брусок действуют силы с модулями 1 Н и 2 Н, направленные так, как показано на рисунке. Равнодействующая этих сил равна по модулю 1)  1 Н2)  3 Н3)   Н4)  5 Н",
	"solution": "Решение. Найдём равнодействующую данных сил по теореме Пифагора:Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1165",
	"problem": "На брусок действуют силы с модулями 2 Н и 3 Н, направленные так, как показано на рисунке. Равнодействующая этих сил равна по модулю 1)  1 Н2)   Н3)  5 Н4)  13 Н",
	"solution": "Решение. Найдём равнодействующую данных сил по теореме Пифагора:Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1192",
	"problem": "Между двумя однородными шарами массами m и 3m, расстояние между центрами которых равно R, действует сила гравитационного притяжения, равная по модулю F. Расстояние между центрами шаров увеличили до 3R. В результате модуль силы гравитационного взаимодействия шаров 1)  уменьшился в 9 раз2)  уменьшился в 3 раза3)  увеличился в 3 раза4)  не изменился",
	"solution": "Решение. Сила гравитационного притяжения обратно пропорциональна квадрату расстояния, то есть при увеличении расстояния в 3 раза сила притяжения уменьшится в 9 раз. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1219",
	"problem": "Между двумя однородными шарами массами m и 4m, расстояние между центрами которых равно R, действует сила гравитационного притяжения, равная по модулю F. Расстояние между центрами шаров увеличили до 2R. В результате модуль силы гравитационного взаимодействия шаров 1)  увеличился в 2 раза2)  не изменился3)  уменьшился в 2 раза4)  уменьшился в 4 раза",
	"solution": "Решение. Сила гравитационного притяжения обратно пропорциональна квадрату расстояния, то есть при увеличении расстояния в 2 раза сила притяжения уменьшится в 4 раз. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1246",
	"problem": "Человек массой 70 кг стоит на напольных пружинных весах в лифте. Лифт начинает двигаться с ускорением 0,5 м/с2, направленным вверх. В этот момент весы покажут массу 1)  70 кг2)  больше 70 кг3)  меньше 70 кг4)  0",
	"solution": "Решение. Движущийся с ускорением лифт  — неинерциальная система отсчёта, следовательно, на человека в лифте помимо силы тяжести будет действовать сила инерции, направленная противоположно ускорению лифта, то есть вниз, значит, весы покажут массу более 70 кг. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1273",
	"problem": "Человек массой 70 кг стоит на напольных пружинных весах в лифте. Лифт начинает двигаться с ускорением 0,5 м/с2, направленным вниз. В этот момент весы покажут массу 1)  70 кг2)  больше 70 кг3)  меньше 70 кг4)  0",
	"solution": "Решение. Движущийся с ускорением лифт  — неинерциальная система отсчёта, следовательно, на человека в лифте помимо силы тяжести будет действовать сила инерции, направленная противоположно ускорению лифта, то есть вверх, значит, весы покажут массу менее 70 кг. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1309",
	"problem": " В инерциальной системе отсчёта брусок из состояния покоя начинает скользить с ускорением вниз по наклонной плоскости (см. рис.). Равнодействующая всех сил, действующих на брусок, сонаправлена вектору 1)  12)  23)  34)  4",
	"solution": "Решение. Брусок скользит вниз с ускорением. Равнодействующая всех сил сонаправлена ускорению тела, следовательно, равнодействующая всех сил сонаправлена вектору 2. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1373",
	"problem": "Школьник решил провести эксперименты с двумя разными пронумерованными пружинами  — № 1 и № 2. К свободно висящей пружине № 1 длиной 20 см школьник подвесил гирьку массой 100 г, в результате чего пружина растянулась до длины 22 см. К пружине №2, имеющей в нерастянутом состоянии длину 30 см, школьник подвесил ту же самую гирьку, в результате чего эта пружина растянулась до длины 34 см. Сравните жёсткости пружин k1 и k2. 1)  k1 = k22)  k1 > k23)  k1 < k24)  Жёсткости пружин нельзя сравнить, так как они в нерастянутом состоянии имеют различные длины.",
	"solution": "Решение. Найдём жёсткости обеих пружин:Таким образом, жёсткость первой пружины больше, чем жёсткость второй. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1400",
	"problem": "Школьник решил провести эксперименты с двумя разными пронумерованными пружинами  — № 1 и № 2. К свободно висящей пружине № 1 длиной 10 см школьник подвесил гирьку массой 100 г, в результате чего пружина растянулась до длины 15 см. К пружине №2, имеющей в нерастянутом состоянии длину 15 см, школьник подвесил гирьку массой 200 г, в результате чего эта пружина растянулась до длины 20 см. Сравните жёсткости пружин k1 и k2. 1)  k1 = k22)  k1 > k23)  k1 < k24)  Жёсткости пружин нельзя сравнить, так как они в нерастянутом состоянии имеют различные длины.",
	"solution": "Решение. Найдём жёсткости обеих пружин:Таким образом, жёсткость второй пружины больше, чем жёсткость первой. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1449",
	"problem": "Два мальчика растягивают динамометр в противоположные стороны. Каждый прикладывает силу 100 Н. Какое значение покажет динамометр? 1)  0 2)  50 Н 3)  100 Н 4)  200 Н",
	"solution": "Решение. Рассмотрим, для начала, другую ситуацию: пусть на вертикально висящий динамометр подвешен груз в 10 кг, то есть вес груза 100 Н. Тогда динамометр покажет показание в 100 Н. Теперь рассмотрим силы, действующие на динамометр: на него действует сила тяжести груза и сила реакции опоры, которая тянет его вверх. Поскольку динамометр находится в покое, то сила реакции опоры также равна 100 Н, но направлена в сторону, противоположную силе тяжести.В случае, описанном в задаче один мальчик создаёт силу, аналогичную силе тяжести груза, а второй  — силу, аналогичную силе реакции опоры, следовательно, динамометр покажет значение 100 Н. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1477",
	"problem": "Между двумя небесными телами одинаковой массы, находящимися на расстоянии r друг от друга, действуют силы притяжения величиной F1. Если расстояние между телами уменьшить в 2 раза, то величина силы притяжения F2 будет связана с F1 соотношением 1)  F1 = 4F2 2)  F2 = 4F1 3)  F1 = F2 4)  F1 = 2F2",
	"solution": "Решение. Между небесными телами действуют гравитационные силы. Модуль силы гравитационного взаимодействия пропорционален  Следовательно, при уменьшении расстояния между телами сила взаимодействия возрастёт в 4 раза. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1504",
	"problem": "На рисунке изображены четыре пары сферически симметричных тел, расположенных друг относительно друга на разных расстояниях между центрами этих тел.  Сила взаимодействия двух тел одинаковых масс M, находящихся на расстоянии R друг от друга, равна F0. Для какой пары тел сила гравитационного взаимодействия равна 4F0? 1)  для пары А2)  для пары Б3)  для пары В4)  для пары Г",
	"solution": "Решение. По закону всемирного тяготения,  Найдём чему равна сила гравитацинного взаимодействия для каждой из представленных пар:Таким образом, сила гравитационного приближения составляет  для пары тел В. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1531",
	"problem": "Между двумя небесными телами одинаковой массы, находящимися на расстоянии r друг от друга, действует гравитационная сила F1. Какой будет сила F2 взаимодействия между этими телами, если расстояние между ними станет равным 2r? 1)  2)  3)  4)  ",
	"solution": "Решение. Сила гравитационного приближения прямо пропорциональна произведению масс гравитирующих тел и обратно пропорциональна квадрату расстояния между ними. Значит, при увеличении расстояния между телами в два раза сила притяжения между ними уменьшится в четыре раза. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1564",
	"problem": "Между двумя небесными телами одинаковой массы, находящимися на расстоянии r друг от друга, действуют силы притяжения величиной F1. Если расстояние между телами уменьшить в 2 раза, то величины сил F2 и F1 будут связаны соотношением 1)  F1 = F22)  F1 = 4F23)  F2 = 4F14)  F2 = 2F1",
	"solution": "Решение. Сила гравитационного притяжения прямо пропорциональна произведению масс гравитирующих тел и обратно пропорциональна квадрату расстояния между ними. Следовательно, при уменьшении расстояния между телами в два раза сила притяжения увеличится в четыре раза. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1591",
	"problem": "На рис. А показаны направления скорости  и ускорения  тела относительно Земли в определённый момент времени. Какая из стрелок (1–4) на рис. Б соответствует направлению равнодействующей всех сил, действующих на тело в этот момент времени?1)  1 2)  2 3)  3 4)  4",
	"solution": "Решение. Равнодействующая всех сил всегда сонаправлена с ускорением тела. Таким образом, направление равнодействующей силы указано под номером 2. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1618",
	"problem": "При измерении коэффициента трения брусок перемещали по горизонтальной поверхности стола и получили значение силы трения F1. Затем брусок стали перемещать, положив его на стол гранью, площадь которой в 3 раза больше, чем в первом случае, и получили значение силы трения F2. При этом сила трения F2 1)  равна F1 2)  в 3 раза больше F1 3)  в 3 раза меньше F14)  в 9 раз больше F1",
	"solution": "Решение. Сила трения вычисляется по формуле:  Отсюда видно, что она будет зависеть только от массы груза, а не от площади его поверхности. Таким образом, сила трения останется прежней. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1645",
	"problem": "Имеются две абсолютно упругие пружины. Под действием одной и той же силы первая пружина удлинилась на 6 см, а вторая  — на 3 см. Сравните жёсткость k1 первой пружины с жёсткостью k2 второй. 1)  k1 = k22)  4k1 = k2 3)  2k1 = k2 4)  k1 = 2k2",
	"solution": "Решение. Сила упругости вычисляется по формуле:  Так как на обе пружины действует одна и та же сила, то можем приравнять силы упругости в первом и во втором случае:  Таким образом,  Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1681",
	"problem": "На рисунке приведён график зависимости модуля скорости прямолинейно движущегося тела от времени (относительно Земли).На каком(-их) участке(-ах) сумма сил, действующих на тело, равна нулю? 1)  на участках ОА и ВС2)  только на участке АВ3)  на участках АВ и СD4)  только на участке CD",
	"solution": "Решение. Сумма сил, действующих на тело равна нулю, если тело движется равномерно и прямолинейно или покоится. Это выполняется на участках АВ и СD. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "3305",
	"problem": "Какое(-ие) из утверждений верно(-ы)?Сила всемирного тяготения между Землёй и ЛунойА.  зависит от масс Земли и Луны.Б.  является причиной вращения Луны вокруг Земли. 1)  только А2)  только Б3)  ни А, ни Б4)  и А, и Б",
	"solution": "Решение. Согласно закону Всемирного тяготения, сила притяжения двух тел пропорциональна произведению их масс и обратно пропорциональна квадрату расстояния между ними:  С другой стороны,  за счет наличия силы всемирного тяготения между Землёй и Луной возникает центростремительное ускорение, что в свою очередь приводит к вращению Луны вокруг Земли. Ответ: 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1073",
	"problem": "Две одинаковые металлические гильзы висят на непроводящих нитях на малом расстоянии друг от друга. Одна гильза заряжена положительно, другая  — не заряжена. Выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Укажите их номера. 1)  Так как одна гильза заряжена положительно, а другая не заряжена, то они отталкиваются.2)  Если, не касаясь гильз руками, привести их в соприкосновение, то обе гильзы будут заряжены одноимённым зарядом и начнут отталкиваться.3)  Если, не касаясь гильз руками, привести их в соприкосновение, то модуль заряда ранее незаряженной гильзы будет меньше модуля заряда ранее заряженной гильзы.4)  Если прикоснуться к заряженной гильзе рукой, то её заряд станет равным нулю.5)  Для того чтобы между гильзами возникло электрическое поле, необходимо, чтобы обе гильзы были заряжены.",
	"solution": "Решение. Проанализируем каждое утверждение:1)  Одна гильза заряжена, а вторая нет, следовательно, на той стороне второй гильзы, которая ближе к первой образуется избыток отрицательного заряда, и гильзы будут притягиваться. Первое утверждение неверно.2)  Действительно, если, не касаясь гильз руками, привести их в соприкосновение, то заряд распределится между гильзами и обе гильзы будут заряжены одноимённым зарядом, и начнут отталкиваться. Второе утверждение верно.3)  При соприкосновении двух одинаковых проводников: одного заряженного и другого незаряженного заряд распределяется равномерно между ними. Третье утверждение неверно.4)  Если прикоснуться к заряженной гильзе рукой, то весь заряд гильзы перейдёт на человека и заряд гильзы станет равным нулю. Четвёртое утверждение верно.5)  Для создания поля достаточно одного заряда. Пятое утверждение неверно. Ответ: 24.",
	"answer": "24|42"
}, {
	"id": "1100",
	"problem": "Две одинаковые металлические гильзы висят на непроводящих нитях на малом расстоянии друг от друга. Одна гильза заряжена отрицательно, другая  — не заряжена. Выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Укажите их номера. 1)  Две металлические гильзы, одна из которых заряжена, будут притягиваются.2)  Если, не касаясь гильз руками, привести их в соприкосновение, то обе гильзы будут заряжены разноимённым зарядом и начнут притягиваться сильнее.3)  Если, не касаясь гильз руками, привести их в соприкосновение, то они будут иметь одинаковые заряды.4)  Если прикоснуться к заряженной гильзе рукой, то её заряд немного увеличится.5)  Для того чтобы между гильзами возникло электрическое поле, необходимо, чтобы заряды гильз были разноимёнными.",
	"solution": "Решение. Проанализируем каждое утверждение:1)  Одна гильза заряжена, а вторая нет, следовательно, на той стороне второй гильзы, которая ближе к первой образуется избыток положительного заряда, и гильзы будут притягиваться. Первое утверждение верно.2)  Если, не касаясь гильз руками, привести их в соприкосновение, то заряд распределится между гильзами и обе гильзы будут заряжены одноимённым зарядом, и начнут отталкиваться. Второе утверждение неверно.3)  При соприкосновении двух одинаковых проводников: одного заряженного и другого незаряженного заряд распределяется равномерно между ними. Третье утверждение верно.4)  Если прикоснуться к заряженной гильзе рукой, то весь заряд гильзы перейдёт на человека и заряд гильзы станет равным нулю. Четвёртое утверждение неверно.5)  Для создания поля достаточно одного заряда любого знака. Пятое утверждение неверно. Ответ: 13.",
	"answer": "13|31"
}, {
	"id": "1211",
	"problem": "Катер, движущийся по реке равномерно относительно воды, за 3 часа проходит из пункта А расстояние 6 км, а в другую сторону (развернувшись в направлении пункта А) за то же время  — расстояние 21 км. Скорость течения реки постоянна. Выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Укажите их номера. 1)  Модуль скорости катера относительно воды равен 2 км/ч.2)  Модуль скорости течения реки равен 2,5 км/ч.3)  Модуль скорости катера относительно берега при его движении из пункта А равен 2,5 км/ч.4)  Для того, чтобы переплыть из пункта А в пункт В, находящийся на расстоянии 14 км от пункта А на том же берегу реки, и обратно, катеру понадобится 5 часов.5)  Если увеличить модуль скорости катера относительно воды в 2 раза, то при движении из пункта А модуль его скорости относительно берега увеличится более, чем в 2 раза.",
	"solution": "Решение. Пусть скорость катера при движении из пункта A равна  при движении обратно  —    — скорость катера относительно воды, u  — скорость течения реки. Заметим, что скорость  а скорость  Имеем:Модуль скорости движения катера относительно берега при его движении из пункта А равен 2 км/ч.Для того, чтобы переплыть из пункта A в пункт B, находящийся на расстоянии 14 км от пункта A катеру понадобится Если увеличить модуль скорости катера в два раза, то его скорость при движении из пункта A относительно берега станет равной  то есть модуль его скорости относительно берега увеличится более, чем в два раза. Ответ: 25.",
	"answer": "25|52"
}, {
	"id": "1238",
	"problem": "Катер, движущийся по реке равномерно относительно воды, за 3 часа проходит из пункта А  расстояние 6 км, а в другую сторону (развернувшись в направлении пункта А ) за то же время  — расстояние 21 км. Скорость течения реки постоянна. Выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Укажите их номера. 1)  Модуль скорости катера относительно воды равен 4,5 км/ч.2)  Модуль скорости течения реки равен 7 км/ч.3)  Модуль скорости катера относительно берега при его движении из пункта А равен 4,5 км/ч.4)  Для того, чтобы переплыть из пункта А  в пункт В, находящийся на расстоянии 14 км от пункта А  на том же берегу реки, и обратно, катеру понадобится 9 часов.5)  Если увеличить модуль скорости катера относительно воды в 2 раза, то при движении из пункта А  модуль его скорости относительно берега увеличится менее, чем в 2 раза.",
	"solution": "Решение. Пусть скорость катера при движении из пункта A равна  при движении обратно  —    — скорость катера относительно воды, u  — скорость течения реки. Заметим, что скорость  а скорость  Имеем:Модуль скорости движения катера относительно берега при его движении из пункта А равен 2 км/ч.Для того, чтобы переплыть из пункта A в пункт B, находящийся на расстоянии 14 км от пункта A катеру понадобится Если увеличить модуль скорости катера в два раза, то его скорость при движении из пункта A относительно берега станет равной  то есть модуль его скорости относительно берега увеличится более, чем в два раза. Ответ: 14.",
	"answer": "14"
}, {
	"id": "1265",
	"problem": "В калориметре находится 5 кг льда при температуре –20 °C. Затем в калориметр наливают 0,5 кг воды, температура которой равна +10 °C. Теплообменом с окружающей средой можно пренебречь. Выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Укажите их номера. (Удельная теплоёмкость льда 2100 Дж/(кг·°C), удельная теплоёмкость воды 4200 Дж/(кг·°C), удельная теплота плавления льда 3,3·105 Дж/кг). 1)  В состоянии теплового равновесия всё вещество в калориметре будет находиться в жидком состоянии.2)  При достижении теплового равновесия температура воды уменьшится на 5 °C.3)  В состоянии теплового равновесия всё вещество в калориметре будет находиться в твёрдом состоянии.4)  При достижении теплового равновесия в калориметре будет смесь воды со льдом.5)  В состоянии теплового равновесия температуры изначально твёрдого и изначально жидкого веществ сравняются.",
	"solution": "Решение. Более тёплая вода будет отдавать теплоту, для повышения температуры льда, затем, если теплоты будет достаточно, то весь лёд превратится в жидкость, если же нет, то возможны два состояния: когда в калориметре после установления теплового равновесия находится только лёд, либо находится смесь льда и воды. Сравним теплоту, которую может отдать вода, находясь в жидком состоянии, с теплотой, необходимой для расплавления всего льда:  где   — начальные массы льда и воды соотвественно,   — начальные температуры льда и воды соответственно,   — удельные теплоёмкости льда и воды соответственно,   — температура плавления льда, равная 0 °C. Видим, что  то есть весь лёд расплавить не удастся. Теперь, предположим, что наоборот, вся вода перешла в твёрдое состояние: Теплота  больше теплоты  соответственно вся вода превратится в лёд, при этом весь лёд останется в твёрдом состоянии. Температура воды уменьшится больше, чем на 5 °C. В состоянии теплового равновесия температуры веществ с изначально различной температурой уравниваются.  Ответ: 35.",
	"answer": "35|53"
}, {
	"id": "1292",
	"problem": "В калориметре находится 0,5 кг льда при температуре –20 °C. Затем в калориметр наливают 5 кг воды, температура которой равна +10 °C. Теплообменом с окружающей средой можно пренебречь. Выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Укажите их номера. 1)  В состоянии теплового равновесия всё вещество в калориметре будет находиться в жидком состоянии.2)  При достижении теплового равновесия температура льда увеличится на 10 °C.3)  В состоянии теплового равновесия всё вещество в калориметре будет находиться в твердом состоянии.4)  При достижении теплового равновесия в калориметре будет смесь воды со льдом.5)  В состоянии теплового равновесия температуры изначально твёрдого и изначально жидкого веществ сравняются.",
	"solution": "Решение. Более тёплая вода будет отдавать теплоту, для повышения температуры льда, затем, если теплоты будет достаточно, то весь лёд превратится в жидкость, если же нет, то возможны два состояния: когда в калориметре после установления теплового равновесия находится только лёд, либо находится смесь льда и воды. Сравним теплоту, которую может отдать вода, находясь в жидком состоянии, с теплотой, необходимой для расплавления всего льда: где   — начальные массы льда и воды соответственно,   — начальные температуры льда и воды соответственно,   — удельные теплоёмкости льда и воды соответственно,   — температура плавления льда, равная 0 °C. Видим, что  то есть весь лёд расплавится, при этом вода останется в жидком состоянии. Значит, температура льда возрастёт более, чем на 10 °C. В состоянии теплового равновесия температуры веществ с изначально различной температурой уравниваются.  Ответ: 15.",
	"answer": "15|51"
}, {
	"id": "34",
	"problem": "Внутренняя энергия тела зависит 1)  только от температуры этого тела2)  только от массы этого тела3)  только от агрегатного состояния вещества4)  от температуры, массы тела и агрегатного состояния вещества",
	"solution": "Решение. Внутренней энергией тела называют сумму кинетической энергии теплового движения его атомов и молекул и потенциальной энергии их взаимодействия между собой. Внутренняя энергия тела увеличивается при нагреве, так как с ростом температуры кинетическая энергия молекул тоже растёт. Однако внутренняя энергия тела зависит не только от его температуры, действующих на него сил и степени раздробленности. При плавлении, затвердевании, конденсации и испарении, то есть, при изменении агрегатного состояния тела, потенциальная энергия связи между его атомами и молекулами тоже изменяется, а значит, изменяется и его внутренняя энергия. Очевидно, что внутренняя энергия тела должна быть пропорциональна его объёму (следовательно и массе) и равна сумме кинетической и потенциальной энергии всех молекул и атомов, из которых состоит это тело. Таким образом, внутренняя энергия зависит и от температуры, и от массы тела, и от агрегатного состояния. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "61",
	"problem": "Примером явления, в котором механическая энергия превращается во внутреннюю, может служить 1)  кипение воды на газовой конфорке2)  свечение нити накала электрической лампочки3)  нагревание металлической проволоки в пламени костра4)  затухание колебаний нитяного маятника в воздухе",
	"solution": "Решение. Внутренней энергией тела называют сумму кинетической энергии теплового движения его атомов и молекул и потенциальной энергии их взаимодействия между собой. Кипение воды на газовой конфорке служит примером превращения энергии химической реакции (горение газа) во внутреннюю энергию воды.Свечение нити накала электрической лампочки служит примером превращения электрической энергии в энергию излучения.Нагревание металлической проволоки в пламени костра служит примером превращения энергии химической реакции (горение топлива) во внутреннюю энергию проволоки.Затухание колебаний нитяного маятника в воздухе служит примером превращения механической энергии движения маятника во внутреннюю маятника. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "88",
	"problem": "При охлаждении столбика спирта в термометре 1)  увеличивается среднее расстояние между молекулами спирта2)  уменьшается объём каждой молекулы спирта3)  увеличивается объём каждой молекулы спирта4)  уменьшается среднее расстояние между молекулами спирта",
	"solution": "Решение. Температура характеризует среднюю скорость движения молекул вещества. Соответственно, при понижении температуры молекулы, двигаясь в среднем медленнее, находятся в среднем на меньшем расстоянии друг от друга. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "115",
	"problem": "При нагревании столбика спирта в термометре 1)  уменьшается среднее расстояние между молекулами спирта2)  увеличивается среднее расстояние между молекулами спирта3)  увеличивается объём молекул спирта4)  уменьшается объём молекул спирта",
	"solution": "Решение. Температура характеризует среднюю скорость движения молекул вещества. Соответственно, при увеличении температуры молекулы, двигаясь в среднем быстрее, находятся в среднем на большем расстоянии друг от друга. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "142",
	"problem": "Выберите из предложенных пар веществ ту, в которой скорость диффузии при одинаковой температуре будет наименьшая. 1)  раствор медного купороса и вода2)  крупинка перманганата калия (марганцовки) и вода3)  пары эфира и воздух4)  свинцовая и медная пластины",
	"solution": "Решение. Скорость диффузии определяется температурой, агрегатным состоянием вещества и размером молекул, из которых это вещество состоит. Диффузия в твёрдых телах происходит медленнее чем в жидких или газообразных. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "169",
	"problem": "При нагревании газа в герметично закрытом сосуде постоянного объёма 1)  увеличивается среднее расстояние между молекулами2)  уменьшается средний модуль скорости движения молекул3)  уменьшается среднее расстояние между молекулами4)  увеличивается средний модуль скорости движения молекул",
	"solution": "Решение. При нагревании газа в герметично закрытом сосуде постоянного объёма молекулы начинают двигаться быстрее, т. е. увеличивается средний модуль скорости движения молекул. Среднее расстояние между молекулами не увеличивается, поскольку сосуд постоянного объёма. Такой процесс называется изохорным (от др. греч. изо  — постоянный,  хорос  — место). Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "196",
	"problem": "При охлаждении газа в герметично закрытом сосуде постоянного объёма 1)  уменьшается среднее расстояние между молекулами2)  увеличивается среднее расстояние между молекулами3)  уменьшается средний модуль скорости движения молекул4)  увеличивается средний модуль скорости движения молекул",
	"solution": "Решение. При охлаждении газа в герметично закрытом сосуде постоянного объёма молекулы начинают двигаться медленнее, т. е. уменьшается средний модуль скорости движения молекул. Среднее расстояние между молекулами не уменьшается, поскольку сосуд постоянного объёма. Такой процесс называется изохорным (от др. греч. изо  — постоянный,  хорос  — место). Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "223",
	"problem": "Какой(-ие) из видов теплопередачи осуществляется(-ются) без переноса вещества? 1)  излучение и теплопроводность2)  излучение и конвекция3)  только теплопроводность4)  только конвекция",
	"solution": "Решение. Без переноса вещества осуществляется теплопроводность и излучение. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "250",
	"problem": "После того как пар, имеющий температуру 120 °C, впустили в воду при комнатной температуре, внутренняя энергия 1)  и пара, и воды уменьшилась2)  и пара, и воды увеличилась3)  пара уменьшилась, а воды увеличилась4)  пара увеличилась, а воды уменьшилась",
	"solution": "Решение. Внутренняя энергия пропорциональна температуре тела и потенциальной энергии взаимодействия молекул тела между собой. После впускания горячего пара в холодную воду температура пара понизилась, а воды повысилась. Таким образом, внутренняя энергия пара уменьшилась, а воды увеличилась. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "277",
	"problem": "Какой вид теплопередачи происходит без переноса вещества?А.  Конвекция. Б.  Теплопроводность.  Правильным является ответ 1)  и А, и Б2)  ни А, ни Б3)  только А4)  только Б",
	"solution": "Решение. Теплопроводность осуществляется без переноса вещества. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "331",
	"problem": "В каком агрегатном состоянии находится вещество, если оно имеет собственные форму и объем? 1)  только в твердом2)  только в жидком3)  только в газообразном4)  в твердом или в жидком",
	"solution": "Решение. В твёрдом состоянии вещество имеет форму и объём, в жидком  — только объём, в газообразном  — ни формы ни объёма.  Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "358",
	"problem": "При охлаждении газа в замкнутом сосуде 1)  увеличивается средний модуль скорости движения молекул2)  уменьшается средний модуль скорости движения молекул3)  увеличивается среднее расстояние между молекулами4)  уменьшается среднее расстояние между молекулами",
	"solution": "Решение. В изохорическом процессе при охлаждении газа будет происходить понижение температуры, т. е. будет уменьшаться средний модуль скорости движения молекул. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "412",
	"problem": "На рисунке представлен график зависимости температуры вещества t от полученного количества теплоты Q в процессе нагревания. Первоначально вещество находилось в твёрдом состоянии. Какому агрегатному состоянию соответствует точка А на графике?1)  твёрдому состоянию2)  жидкому состоянию3)  газообразному состоянию4)  частично твёрдому, частично жидкому состоянию",
	"solution": "Решение. Поскольку первоначально вещество находилось в твёрдом состоянии и точка А находится в начале горизонтального участка, соответствующего плавлению вещества, точка А соответствует твёрдому состоянию вещества. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "466",
	"problem": "Четыре ложки изготовлены из разных материалов: алюминия, дерева, пластмассы и стекла. Наибольшей теплопроводностью обладает ложка, изготовленная из 1)  алюминия2)  дерева3)  пластмассы4)  стекла",
	"solution": "Решение. Наибольшей теплопроводностью обладает ложка из алюминия, поскольку алюминий  — металл. Высокая теплопроводностью металлов обусловлена наличием свободных электронов. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "520",
	"problem": "Выберите из предложенных пар веществ ту, в которой скорость диффузии при одинаковой температуре будет наибольшая. 1)  раствор медного купороса и вода2)  крупинка перманганата калия (марганцовки) и вода3)  пары эфира и воздух4)  свинцовая и медная пластины",
	"solution": "Решение. При одинаковой температуре скорость диффузии будет наибольшая для паров эфира и воздуха, поскольку диффузия в газообразных веществах протекает быстрее чем в жидких или твёрдых. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "547",
	"problem": "При охлаждении газа в замкнутом сосуде 1)  увеличивается средний модуль скорости движения молекул2)  уменьшается средний модуль скорости движения молекул3)  увеличивается среднее расстояние между молекулами4)  уменьшается среднее расстояние между молекулами",
	"solution": "Решение. При охлаждении газа в замкнутом сосуде температура газа уменьшается, следовательно, уменьшается средний модуль скорости движения молекул. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "574",
	"problem": "На рисунке приведён график зависимости температуры воды от времени. Какой(-ие) из участков графика относится(-ятся) к процессу охлаждения воды? 1)  только ЕЖ2)  только ГД3)  ГД и ЕЖ4)  ГД, ДЕ и ЕЖ",
	"solution": "Решение. Температура кипения воды  — 100 °C. Следовательно, жидкому состоянию воды соответствуют участки АБ и ЕЖ. Охлаждению воды соответствует участок ЕЖ. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "601",
	"problem": "Какой вид теплопередачи происходит без переноса вещества?А.  Излучение. Б.  Конвекция. Правильным является ответ 1)  только\tА2)  только\tБ3)  и А, и Б4)  ни А, ни Б",
	"solution": "Решение. Излучение происходит без переноса вещества. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "628",
	"problem": "Вещество в газообразном состоянии 1)  имеет собственную форму и собственный объём2)  имеет собственный объём, но не имеет собственной формы3)  не имеет ни собственной формы, ни собственного объёма4)  имеет собственную форму, но не имеет собственного объёма",
	"solution": "Решение. Газ занимает всё предоставленное ему пространство, какой бы формы оно ни было. Следовательно, он не имеет ни собственной формы, ни собственного объёма. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "655",
	"problem": "При охлаждении столбика спирта в термометре 1)  уменьшается объём молекул спирта2)  увеличивается объём молекул спирта3)  уменьшается среднее расстояние между молекулами спирта4)  увеличивается среднее расстояние между молекулами спирта",
	"solution": "Решение. Спирт является жидкостью, а жидкости обладают свойством изменять занимаемые объёмы при изменении температуры. При понижении температуры среднее расстояние между молекулами спирта уменьшится, т. к. уменьшится кинетическая энергия молекул спирта. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "682",
	"problem": "После того как горячую деталь опустят в холодную воду, внутренняя энергия 1)  и детали, и воды будет увеличиваться2)  и детали, и воды будет уменьшаться3)  детали будет уменьшаться, а воды  — увеличиваться4)  детали будет увеличиваться, а воды  — уменьшаться",
	"solution": "Решение. Внутренняя энергия тела  — это суммарная кинетическая энергия движения молекул тела и потенциальная энергия их взаимодействия. Горячая деталь в холодной воде будет охлаждаться, а вода будет согреваться. Кинетическая энергия молекул зависит от температуры, поэтому энергия детали уменьшится,  воды  — увеличится. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "709",
	"problem": "Турист разжёг костёр на привале в безветренную погоду. Находясь на некотором расстоянии от костра, турист ощущает тепло. Каким способом в основном происходит процесс передачи теплоты от костра к туристу? 1)  путём теплопроводности2)  путём конвекции3)  путём излучения4)  путём теплопроводности и конвекции",
	"solution": "Решение. Воздух плохо проводит тепло, поэтому посредством теплопередачи тепло в данном случае не передаётся. Явление конвекции заключается в том, что более тёплые слои воздуха поднимаются выше, а холодные опускаются вниз. Если ветра нет, то тёплые массы воздуха не достигают туриста, а поднимаются вверх. Поэтому в основном передача теплоты осуществляется путём излучения. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "736",
	"problem": "Какие изменения энергии происходят в куске льда при его таянии? 1)  увеличивается кинетическая энергия куска льда2)  уменьшается внутренняя энергия куска льда3)  увеличивается внутренняя энергия куска льда4)  увеличивается внутренняя энергия воды, из которой состоит кусок льда",
	"solution": "Решение. Внутренняя энергия тела  — это суммарная кинетическая энергия движения молекул тела и потенциальная энергия их взаимодействия. При таянии лёд превращается в воду, при этом увеличивается потенциальная энергия взаимодействия молекул воды, поэтому увеличивается внутренняя энергия воды, из которых состоит кусок льда. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "790",
	"problem": "На рисунке изображён график зависимости температуры t двух килограммов некоторой жидкости от сообщаемого ей количества теплоты Q.Чему равна удельная теплоёмкость этой жидкости? 1)  1600 Дж/(кг · °С)2)  3200 Дж/(кг · °С)3)  1562,5 Дж/(кг · °С)4)  800 Дж/(кг · °С)",
	"solution": "Решение. Удельная теплоёмкость  — величина, характеризующая количество теплоты, необходимое для того, чтобы нагреть тело массой 1 кг на 1 градус. Определив из графика затраченное на нагрев количество теплоты в джоулях с 20 °C до 40 °С, находим:Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "817",
	"problem": "На рисунке изображён график зависимости температуры t четырёх килограммов некоторой жидкости от сообщаемого ей количества теплоты Q.Чему равна удельная теплоёмкость этой жидкости? 1)  1600 Дж/(кг · °С)2)  3200 Дж/(кг · °С)3)  1562,5 Дж/(кг · °С)4)  800 Дж/(кг · °С)",
	"solution": "Решение. Удельная теплоёмкость  — величина, характеризующая количество теплоты, необходимое для того, чтобы нагреть тело массой 1 кг на 1 градус. Определив из графика затраченное на нагрев количество теплоты в джоулях с 20 °C до 40 °С, находим: Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "844",
	"problem": "Лёд начали нагревать, в результате чего он перешёл в жидкое состояние. Молекулы воды в жидком состоянии 1)  находятся в среднем ближе друг к другу, чем в твёрдом состоянии2)  находятся в среднем на тех же расстояниях друг от друга, что и в твёрдом состоянии3)  находятся в среднем дальше друг от друга, чем в твёрдом состоянии4)  могут находиться как ближе друг к другу, так и дальше друг от друга, по сравнению с твёрдым состоянием",
	"solution": "Решение. Кристаллическая структура льда приводит к тому, что его плотность меньше плотности воды, а это значит, что при плавлении объём воды уменьшится. Следовательно, молекулы воды в жидком состоянии находятся в среднем ближе друг к другу, чем в твёрдом состоянии. Правильный ответ указан под номером 1. Примечание.Данная особенность строения льда обусловлена сложным характером обменного взаимодействия между молекулами воды. Помимо постоянно присутствующих сил взаимодействия: сил отталкивания и притяжения между молекулами, которые действуют на разном расстоянии, присутствуют также водородные связи, которые меняют энергетически устойчивое положение молекул.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "871",
	"problem": "Алюминиевую и стальную ложки одинаковой массы, находящиеся при комнатной температуре, опустили в большой бак с кипятком. После установления теплового равновесия количество теплоты, полученное стальной ложкой от воды, 1)  меньше количества теплоты, полученного алюминиевой ложкой2)  больше количества теплоты, полученного алюминиевой ложкой3)  равно количеству теплоты, полученному алюминиевой ложкой4)  может быть как больше, так и меньше количества теплоты, полученного алюминиевой ложкой",
	"solution": "Решение. После установления теплового равновесия температуры ложек будут одинаковы, значит, приращение температуры Δt также будет одинаковым. Полученное количество теплоты Q определяется как произведение массы тела, удельной теплоемкости вещества и приращения температур:  Величины m и Δt одинаковы для обоих веществ, поэтому чем меньше теплоемкость вещества, тем меньше теплоты получит соответствующая ложка.Сравним теплоемкости, используя табличные данные для стали и алюминия соответственно:   Поскольку  стальная ложка получит от воды меньше теплоты, чем алюминиевая. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "908",
	"problem": "Открытый сосуд заполнен водой. На каком рисунке правильно изображено направление конвекционных потоков при приведённой схеме нагревания? Рис. 1  Рис. 2 Рис. 3 Рис. 4 ",
	"solution": "Решение. Конвекционные потоки  — это потоки тёплого вещества. При данной схеме нагревания конвекционные потоки будут направлены вверх и по периметру прямоугольника. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "969",
	"problem": "В одинаковые сосуды с равными массами воды при одинаковой температуре погрузили латунный и свинцовый шары с равными массами и одинаковыми температурами, более высокими, чем температура воды. Известно, что после установления теплового равновесия температура воды в сосуде с латунным шаром повысилась больше, чем в сосуде со свинцовым шаром. У какого металла  — латуни или свинца  — удельная теплоёмкость больше? Какой из шаров передал воде и сосуду большее количество теплоты? 1)  удельная теплоёмкость латуни больше, латунный шар передал воде и сосуду большее количество теплоты2)  удельная теплоёмкость латуни больше, латунный шар передал воде и сосуду меньшее количество теплоты3)  удельная теплоёмкость свинца больше, свинцовый шар передал воде и сосуду большее количество теплоты4)  удельная теплоёмкость свинца больше, свинцовый шар передал воде и сосуду меньшее количество теплоты",
	"solution": "Решение. Определим теплоту, которую передали воде и сосуду свинцовый и латунный шар, через изменение температуры воды.    Из условия нам известно, что  а остальные параметры систем равны, значит:              Из данного неравенства можно сделать вывод, что латунный шар передал воде и сосуду большее количество теплоты, нежели свинцовый шар.Составим аналогичные уравнения для изменения температур шаров и выразим их удельные теплоемкости.   Так как мы рассматриваем изменение температур шаров, то здесь  Значит, удельная теплоемкость латуни больше, чем у свинца. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "996",
	"problem": "В одинаковые сосуды с равными массами воды при одинаковой температуре погрузили медный и никелевый шары с равными массами и одинаковыми температурами, более высокими, чем температура воды. Известно, что после установления теплового равновесия температура воды в сосуде с никелевым шаром повысилась больше, чем в сосуде с медным шаром. У какого металла  — меди или никеля  — удельная теплоёмкость больше? Какой из шаров передал воде и сосуду большее количество теплоты? 1)  удельная теплоёмкость меди больше, медный шар передал воде и сосуду большее количество теплоты2)  удельная теплоёмкость меди больше, медный шар передал воде и сосуду меньшее количество теплоты3)  удельная теплоёмкость никеля больше, никелевый шар передал воде и сосуду большее количество теплоты4)  удельная теплоёмкость никеля больше, никелевый шар передал воде и сосуду меньшее количество теплоты",
	"solution": "Решение. Определим теплоту, которую передали медный или никелевый шары воде и сосуду, через изменение температуры воды. где   — конечная температура воды с медным шаром,   — конечная температура воды с никелевым шаром,   — начальная температура воды.Из условия нам известно, что  а остальные параметры систем равны, значит:  Из данного неравенства можно сделать вывод, что никелевый шар передал воде и сосуду большее количество теплоты, нежели медный шар.Составим аналогичные уравнения для изменения температур шаров и выразим их удельные теплоемкости.  где   — начальная температура шаров.Так как мы рассматриваем изменение температур шаров, то здесь  Значит, удельная теплоёмкость никеля больше. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1059",
	"problem": "Два одинаковых термометра поместили в футляры, сделанные из одинакового материала и имеющие одинаковые размеры. Один из футляров снаружи был выкрашен белой краской, второй  — чёрной краской. Оба футляра выставили под прямые солнечные лучи. Термометр, находящийся в белом футляре, покажет 1)  более высокую температуру, чем термометр в чёрном футляре2)  такую же температуру, как и термометр в чёрном футляре3)  более низкую температуру, чем термометр в чёрном футляре4)  температуру воздуха снаружи, а термометр, находящийся в чёрном футляре, покажет температуру воздуха внутри футляра",
	"solution": "Решение. Чёрная поверхность поглощает свет лучше, чем белая, поэтому термометр в чёрном футляре нагреется больше, чем термометр в белом. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1086",
	"problem": "Две коробочки одинаковых размеров сделаны из разных материалов: первая  — из пористого материала (пенопласта), а вторая  — из плотного материла (жести). В каждую из коробочек поместили по одинаковому термометру, показывающему комнатную температуру, после чего обе коробочки вынесли на улицу на сильный мороз. Через несколько минут пребывания коробочек на улице проверили показания обоих термометров. Температура, которую будет показывать термометр из первой коробочки, 1)  выше температуры, которую будет показывать термометр из второй коробочки2)  такая же, какую будет показывать термометр из второй коробочки3)  ниже температуры, которую будет показывать термометр из второй коробочки4)  равна комнатной температуре, а температура, которую будет показывать термометр из второй коробочки, равна температуре воздуха на улице",
	"solution": "Решение. Коробка из пористого материала хуже проводит тепло, чем коробка из плотного материла. Это означает, что за одно и то же время первый термометр отдаст меньше тепла, чем второй, следовательно, его температура будет выше температуры термометра во второй коробке. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1143",
	"problem": "Колбу с воздухом, закрытую пробкой и находящуюся длительное время в комнате при температуре +20 °C, целиком погрузили в большую ванну с водой. Температура воды в ванне была равна 0 °С. В результате установления теплового равновесия внутренняя энергия воздуха в колбе 1)  увеличится2)  не изменится3)  уменьшится4)  станет равной нулю",
	"solution": "Решение. Перед погружением в ванну воздух в колбе имеет комнатную температуру. После установления теплового равновесия температура воздуха в колбе уменьшится, следовательно, внутренняя энергия воздуха в колбе уменьшится. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1170",
	"problem": "Колбу с воздухом, закрытую пробкой и находящуюся длительное время в комнате при температуре +20 °C, целиком погрузили в большую ванну с водой. Температура воды в ванне была равна +50 °C. В результате установления теплового равновесия внутренняя энергия воздуха в колбе  1)  увеличится2)  не изменится3)  уменьшится4)  станет равной нулю",
	"solution": "Решение. Перед погружением в ванну воздух в колбе имеет комнатную температуру. После установления теплового равновесия температура воздуха в колбе увеличится, следовательно, внутренняя энергия воздуха в колбе возрастёт. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1197",
	"problem": "Стакан воды нагрели от 20 °C до 50 °C. При этом  1)  увеличилась внутренняя энергия воды2)  увеличилась кинетическая энергия воды3)  увеличилась потенциальная энергия воды4)  энергия воды не изменилась",
	"solution": "Решение. При нагревании внутренняя энергия тела возрастает. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1224",
	"problem": "При резком сжатии воздуха его внутренняя энергия 1)  уменьшается2)  увеличивается3)  не изменяется4)  может как увеличиваться, так и уменьшаться  — в зависимости от быстроты сжатия",
	"solution": "Решение. Сжатие воздуха резкое, поэтому газ не успевает передать теплоту окружающим телам. При резком сжатии над газом совершается и работа и вся эта работа переходит во внутреннюю энергию газа, то есть внутренняя энергия газа растёт. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1251",
	"problem": "Из холодильника вынули закрытую крышкой кастрюлю с водой, имеющую температуру +5 °С. Чтобы подогреть воду, кастрюлю с водой можно:А. поставить на газовую горелку;Б. освещать сверху мощной электрической лампой. В каких из вышеперечисленных случаев вода в кастрюле нагревается в основном путём конвекции? 1)  только А2)  только Б3)  и А, и Б4)  ни А, ни Б",
	"solution": "Решение. В первом случае вода в кастрюле нагреется в основном за счёт конвекции. Поскольку кастрюля закрыта, то во втором случае, при нагревании лампой, процесс передачи тепла существенно зависит от материала и формы кастрюли. Если теплопроводность кастрюли большая (например, алюминиевая кастрюля), а стенки толстые, то тепло будет распространятся по стенкам, а затем снизу передаваться воде. Нагрев воды будет конвекционным.Если же теплопроводность кастрюли невелика (нержавеющая сталь), а стенки тонкие, то стенки нагреются сверху до уровня воды, а затем поступающее тепло будет преимущественно передаваться воде  — стенки внизу будут оставаться холодными. В этом случае нагрев воды будет происходить в результате теплопроводности.  Правильный ответ указан под номером 1 или 3.",
	"answer": "1|3"
}, {
	"id": "1278",
	"problem": "Из холодильника вынули закрытую крышкой кастрюлю с водой, имеющую температуру +5 °С. Чтобы подогреть воду, кастрюлю с водой можно:А. поставить на газовую горелку;Б. освещать сверху мощной электрической лампой. В каких из вышеперечисленных случаев вода в кастрюле нагревается в основном путём излучения? 1)  только А2)  только Б3)  и А, и Б4)  ни А, ни Б",
	"solution": "Решение. В первом случае вода в кастрюле нагреется в основном за счёт конвекции.Поскольку кастрюля закрыта, то во втором случае, при нагревании лампой, сначала нагреется кастрюля, а затем, за счёт теплопроводности и конвекции нагреется вода в кастрюле. Таким образом, получаем, что в обоих случаях вода в кастрюле нагреется в основном за счёт конвекции и теплопроводности, а не излучения. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1314",
	"problem": "При охлаждении столбика спирта в термометре 1)  увеличивается среднее расстояние между молекулами спирта2)  уменьшается объём каждой молекулы спирта3)  увеличивается объём каждой молекулы спирта4)  уменьшается среднее расстояние между молекулами спирта",
	"solution": "Решение. При охлаждении вещества уменьшается средняя кинетическая энергия молекул, вследствие чего притяжение молекул начинает оказывать бо́льшее влияние. Поэтому среднее расстояние между молекулами уменьшается. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1378",
	"problem": "На горлышко стеклянной бутылки натянули пустой воздушный шарик, после чего поместили бутылку в тазик с горячей водой. Шарик надулся (см. рис.). Почему это произошло? 1)  Оболочка шарика нагрелась от бутылки посредством теплопроводности и расширилась.2)  При нагревании бутылки воздух в ней также нагрелся, расширился, проник в шарик и надул его.3)  В шарик проникли пары горячей воды, которые расширились и надули его.4)  Давление атмосферного воздуха над тазиком с горячей водой уменьшилось, и это вызвало раздувание шарика.",
	"solution": "Решение. Воздух в бутылке нагрелся, давление возросло, воздух расширился, проник в шарик и надул его. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1405",
	"problem": "В стеклянную бутылку налили горячую воду. Через несколько минут эту воду вылили, а на горлышко бутылки натянули пустой воздушный шарик, после чего поместили бутылку под струю холодной воды. Шарик втянулся внутрь бутылки (см. рис.). Почему это произошло? 1)  При охлаждении бутылки холодной водой над ней повысилось атмосферное давление.2)  Оболочка шарика охладилась от бутылки посредством теплопроводности и сжалась.3)  Тёплый воздух, который вначале был в бутылке, при охлаждении сжался, его давление упало, и наружное атмосферное давление протолкнуло воздушный шарик в бутылку.4)  При охлаждении нагретых стенок бутылки они электризуются и притягивают к себе воздушный шарик.",
	"solution": "Решение. Воздух в бутылке остыл, давление упало, поэтому наружное атмосферное давление протолкнуло воздушный шарик в бутылку. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1454",
	"problem": "В таблице приведены значения коэффициента, который характеризует скорость процесса теплопроводности вещества для некоторых строительных материалов. СтроительныйматериалКоэффициент теплопроводности(условные единицы)Газобетон0,12Железобетон1,69Силикатный кирпич0,70Дерево0,09 В условиях холодной зимы наименьшего дополнительного утепления при равной толщине стен требует дом из 1)  силикатного кирпича2)  газобетона3)  железобетона4)  дерева",
	"solution": "Решение. Коэффициент теплопроводности характеризует способность тела проводить тепло. Следовательно, для утепления дома разумно использовать материал с самой низкой теплопроводностью. Это  — дерево. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1482",
	"problem": "Один стакан с водой стоит на столе в комнате, а другой стакан с водой такой же массы и такой же температуры находится на полке, висящей на высоте 80 см относительно стола. Внутренняя энергия воды в стакане на столе 1)  равна нулю2)  меньше внутренней энергии воды на полке3)  больше внутренней энергии воды на полке4)  равна внутренней энергии воды на полке",
	"solution": "Решение. Внутренняя энергия пропорциональна температуре тела и потенциальной энергии взаимодействия молекул тела между собой. Следовательно, внутренняя энергия воды в стакане на столе равна внутренней энергии воды на полке.  Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1569",
	"problem": "Утром жаркого дня ветер дует с суши на море. Это объясняется тем, что 1)  удельная теплоемкость воды больше, чем удельная теплоемкость суши2)  удельная теплоемкость воды меньше, чем удельная теплоемкость суши3)  теплопроводность воды больше, чем теплопроводность суши4)  теплопроводность воды меньше, чем теплопроводность суши",
	"solution": "Решение. Ветер обусловлен перемещением воздушных масс из областей высокого давления в области низкого. Следовательно, в жаркий день давление над сушей больше давления над морем. Давление газа тем больше, чем больше его температура, значит, температура воздуха над сушей больше температуры воздуха над морем. Воздух над сушей нагревается сушей, а воздух над морем  — морем. Откуда можем заключить, что в жаркий день температура суши больше температуры воды. Считая, что единица площади суши и единица площади моря получают одинаковое количество теплоты, заключаем, что удельная теплоёмкость воды больше удельной теплоёмкости суши. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1596",
	"problem": "Мальчик поднес снизу руку к «подошве» нагретого утюга, не касаясь ее, и ощутил идущий от утюга жар. Каким способом, в основном, происходит процесс передачи теплоты от утюга к руке? 1)  путем теплопроводности2)  путем конвекции3)  путем излучения4)  путем теплопроводности и конвекции",
	"solution": "Решение. В данном случае, процесс передачи тепла происходит, в основном, при помощи излучения. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1623",
	"problem": "В сосуд аккуратно налили, не перемешивая, медный купорос и воду. Сначала сосуд поместили в холодильник, а затем переставили в тёплую комнату. Что произойдёт со скоростью диффузии? 1)  увеличится 2)  уменьшится 3)  не изменится4)  ответ зависит от атмосферного давления",
	"solution": "Решение. Скорость диффузии зависит от температуры. Так как с увеличением температуры возрастает кинетическая энергия частиц и как следствие увеличивается скорость диффузии.  Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1650",
	"problem": "Температуру жидкостей, в которых происходит диффузия, повысили. Как изменилась при этом скорость диффузии? 1)  не изменилась2)  увеличилась3)  уменьшилась4)  ответ зависит от плотности жидкостей",
	"solution": "Решение. Скорость диффузии зависит от температуры. Так как с увеличением температуры возрастает кинетическая энергия частиц и как следствие увеличивается скорость диффузии.  Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "14195",
	"problem": "В прохладной комнате на столе лежат два шарика одинакового размера: деревянный и стальной. Какой из шариков на ощупь кажется холоднее? 1)  деревянный, так как плотность дерева больше2)  деревянный, так как теплопроводность дерева больше3)  стальной, так как плотность стали больше4)  стальной, так как теплопроводность стали больше",
	"solution": "Решение. Теплопроводность стали лучше, чем у дерева. Поэтому сталь заберет от руки большее количество теплоты, в результате чего температура руки станет ниже, и мы будем ощущать холод. Ответ: 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "14220",
	"problem": "При какой температуре и металлический предмет, и деревянный будут казаться на ощупь одинаково нагретыми?1)  при 0 °C2)  при комнатной температуре3)  при температуре человеческого тела4)  ни при какой температуре эти предметы не будут казаться одинаково нагретыми",
	"solution": "Решение. Если и металлический, и деревянный предметы будут иметь температуру человеческого тела, то тогда при взятии этих предметов в руку человек не ощутит разницы (так как теплообмен будет отсутствовать). Ответ: 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "14245",
	"problem": "Горячий чайник какого цвета  — чёрного или белого  — при прочих равных условиях будет остывать быстрее и почему?1)  белый, так как он интенсивнее поглощает тепловое излучение2)  белый, так как тепловое излучение от него более интенсивное3)  чёрный, так как он интенсивнее поглощает тепловое излучение4)  чёрный, так как тепловое излучение от него более интенсивное",
	"solution": "Решение. Горячий чайник чёрного цвета остывает быстрее, потому что тела с тёмной поверхностью дают большее излучение. Ответ: 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "14270",
	"problem": "Два одинаковых бруска льда внесли в тёплое помещение. Первый брусок оставили открытым, а второй обернули шерстяным шарфом. Какой брусок льда быстрее начнёт таять?1)  первый, так как процесс теплообмена с окружающим воздухом будет происходить быстрее.2)  второй, так как процесс теплообмена с окружающим воздухом будет происходить быстрее.3)  второй, так как шерстяной шарф будет дополнительно согревать лёд.4)  бруски начнут таять одновременно.",
	"solution": "Решение. Шерсть обладает плохой теплопроводностью, потому в первом случае быстрее будет протекать теплообмен между льдом и окружающим воздухом. Потому первый брусок льда растает быстрее. Ответ: 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "14295",
	"problem": "Известно, что внутренняя энергия одного тела может передаваться другому телу. Выберите пример, подтверждающий это положение.1)  Текущая вода вращает лопасти турбины.2)  Ветер является причиной образования волн на море.3)  Холодная ложка, опущенная в горячий чай, нагревается.4)  Сверло нагревается при работе электродрели.",
	"solution": "Решение. 1.  Механическая энергия воды превращается  в механическую энергию лопастей турбины.2.  Механическая энергия ветра превращается в механическую энергию волн.3.  Внутренняя энергия горячего чая при теплообмене передается холодной ложке.4.  Механическая энергия электродвигателя превращается во внутреннюю энергию сверла.Таким образом, верный ответ 3. Ответ: 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "14320",
	"problem": "Известно, что внутренняя энергия одного тела может передаваться другому телу. Выберите пример, подтверждающий это положение.1)  При резком торможении шины автомобиля и тормозные колодки сильно нагреваются.2)  Спичка воспламеняется при внесении её в пламя горелки.3)  Спичка воспламеняется при трении о коробок.4)  Ладони согреваются при трении друг о друга.",
	"solution": "Решение. 1.  Внутренняя энергия шин изменяется в результате работы силы трения о дорогу.2.  Внутренняя энергия спички меняется в результате теплопередачи от пламени горелки.3.  Внутренняя энергия спички меняется в результате работы силы трения о коробок.4.  Внутренняя энергия ладоней меняется в результате работы силы трения.Таким образом, верный ответ 2. Ответ: 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "14552",
	"problem": "Два одинаковых по размеру стержня с закреплёнными на них с помощью парафина гвоздиками нагревают с торца (см. рис.). Слева от свечи расположен медный стержень, а справа  — железный стержень. По мере нагревания парафин плавится, и гвоздики поочерёдно падают.Наблюдаемый процесс быстрее происходит для медного стержня, так как1)  плотность меди больше2)  плотность железа больше3)  теплопроводность меди больше4)  теплопроводность железа больше",
	"solution": "Решение. По стержню тепло передается путем теплопроводности. Гвоздики отпадают с медного стержня быстрее, так как теплопроводность меди больше. Ответ: 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "33",
	"problem": "Деревянную коробку массой 10 кг равномерно и прямолинейно тянут по горизонтальной деревянной доске с помощью горизонтальной пружины жёсткостью 200 Н/м. Удлинение пружины 0,2 м. Чему равен коэффициент трения коробки по доске? 1)  0,42)  0,13)  104)  2,5",
	"solution": "Решение. Упругое растяжение пружины подчиняется закону Гука:  где F  — приложенная сила, k  — жесткость пружины, Δx  — величина растяжения. По условию k = 200 Н/м, а Δx  =  0,2 м, следовательно, сила, приложенная к пружине равна Так как сказано, что коробку тянут равномерно и прямолинейно, то ускорение коробки равно нулю, и сила тяги равна силе трения. Таким образом,  Сила трения равна силе реакции опоры (в данном случае она равна N = mg), умноженной на коэффициент трения μ. Отсюда,  Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "60",
	"problem": "Деревянную коробку массой 10 кг равномерно и прямолинейно тянут по горизонтальной доске с помощью горизонтально расположенной пружины. Коэффициент трения равен 0,4; удлинение пружины 0,2 м. Чему равна жёсткость пружины? 1)  200 Н/м2)  100 Н/м3)  50 Н/м4)  20 Н/м",
	"solution": "Решение. Упругое растяжение пружины подчиняется закону Гука:  где F  — приложенная сила, k  — жесткость пружины, Δx  — величина растяжения. Поскольку известно, что коробку тянут равномерно и прямолинейно, ускорение коробки равно нулю. Сила тяги равна силе трения (третий закон Ньютона):  Сила трения равна силе реакции опоры (в данном случае она равна силе тяжести mg), умноженной на коэффициент трения μ: Из закона Гука находим, что Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "87",
	"problem": "На коротком плече рычага укреплён груз массой 100 кг. Для того чтобы поднять груз на высоту 8 см, к длинному плечу рычага приложили силу, равную 200 Н. При этом точка приложения этой силы опустилась на 50 см. Определите КПД рычага. 1)  125%2)  80%3)  32%4)  12,5%",
	"solution": "Решение. Коэффициент полезного действия определяется как отношение полезной работы к совершённой работе. В данном случае полезной является работа по поднятию груза, то есть по преодолению силы тяжести. Вычислим её как произведение силы тяжести на пройденный телом путь:Совершённую работу найдём как произведение приложенной силы на пройденный путь:Таким образом,  Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "114",
	"problem": "На коротком плече рычага укреплён груз массой 50 кг. Для того чтобы поднять груз на высоту 4 см, к длинному плечу рычага приложили силу, равную 100 Н. При этом точка приложения этой силы опустилась на 25 см. Определите КПД рычага. 1)  12,5%2)  32%3)  80%4)  125%",
	"solution": "Решение. Коэффициент полезного действия определяется как отношение полезной работы к совершённой работе. В данном случае полезной является работа по поднятию груза, то есть по преодолению силы тяжести. Вычислим её как произведение силы тяжести на пройденный телом путь:Совершённую работу найдём как произведение приложенной силы на пройденный путь:Таким образом,  Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "141",
	"problem": "Какую силу необходимо приложить к свободному концу верёвки, чтобы с помощью неподвижного блока равномерно поднять груз массой 10 кг, если коэффициент полезного действия этого механизма равен 80%? 1)  125 Н2)  80 Н3)  62,5 Н4)  40 Н",
	"solution": "Решение. Коэффициент полезного действия определяется как отношение полезной работы к совершённой работе. В данном случае полезной является работа по поднятию груза, то есть по преодолению силы тяжести. Запишем её как произведение силы тяжести на пройденный телом путь:Совершённую работу найдём как произведение приложенной силы на пройденный путь, учитывая, что этот путь равен пути, пройденному грузом:Зная, что КПД равен 80% найдём силу, приложенную к верёвке: Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "168",
	"problem": "Какую работу надо совершить, чтобы скорость грузового автомобиля массой 20 т увеличилась от 36 до 54 км/ч? 1)  6 МДж2)  1,25 МДж3)  2,5 МДж4)  9 МДж",
	"solution": "Решение. В данном случаем совершается работа по увеличению кинетической энергии автомобиля. Найдём изменение энергии:Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "195",
	"problem": "Чему равна работа силы трения при торможении автомобиля массой 2 т, если известно, что скорость автомобиля уменьшилась от 54 до 36 км/ч? 1)  60 кДж2)  125 кДж3)  −60 кДж4)  −125 кДж",
	"solution": "Решение. В данном случаем совершается работа по уменьшению кинетической энергии автомобиля. Найдём изменение энергии:Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "222",
	"problem": "Бутыль с водой массой m стоит на полу лифта. Что произойдёт с давлением воды на дно бутыли при движении лифта с ускорением a вверх из состояния покоя? 1)  не изменится2)  увеличится3)  уменьшится4)  уменьшится, если a < g;  увеличится, если a > g",
	"solution": "Решение. Давление определяется как отношение силы, действующей на поверхность к площади поверхности. При движении лифта сила, действующая на дно бутыли  измениться на ma. Поскольку лифт начинает движение из состояния покоя, ускорение может быть только положительным. Следовательно, давление может только увеличиться. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "249",
	"problem": "Чему равно ускорение груза массой 500 кг, который опускают с помощью троса, если сила натяжения троса 4000 Н? Сопротивлением воздуха пренебречь. 1)  12 м/с22)  10 м/с23)  8 м/с24)  2 м/с2",
	"solution": "Решение. По второму закону Ньютона ускорение прямо пропорционально равнодействующей сил и обратно пропорционально массе тела.  Равнодействующая всех сил есть векторная сумма этих сил. В данном случае на тело действуют сила тяжести и противоположно направленная сила натяжения троса. Векторная сумма двух сил, действующих на тело, равна 500 кг · 10 м/с2 − 4000 Н  =  1000 Н. Таким образом, ускорение равно 1000 Н : 500 кг  =  2 м/с2. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "276",
	"problem": "Одно из колен U-образного манометра соединили с сосудом, наполненным газом (см. рис.). Чему равно давление газа в сосуде, если атмосферное давление составляет 760 мм рт. ст.? (В качестве жидкости в манометре используется ртуть.) 1)  200 мм рт. ст.2)  560 мм рт. ст.3)  760 мм рт. ст.4)  960 мм рт. ст.",
	"solution": "Решение. Если бы колено манометра было бы соединено с атмосферой, уровень ртути в коленах был бы одинаков. Из рисунка видно, что разница уровней составляет 30 − 10  =  20 см 200 мм. Следовательно, давление газа на 200 мм больше атмосферного и равно 960 мм рт. ст. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "303",
	"problem": "Ведро воды из колодца равномерно подняли в первом случае за 20 с, во втором  — за 30 с. Сравните совершенную работу A и мощность N в первом и втором случае. 1)  2)   3)  4)  ",
	"solution": "Решение. Работа не зависит от времени, за которое было совершено действие, следовательно, A1 = A2. Мощность определяется как отношение работы ко времени, за которое эта работа была совершена. Таким образом, мощность в первом случае больше, чем во втором. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "357",
	"problem": "Мальчик стоит на напольных весах в лифте. Лифт начинает движение вверх с ускорением 1 м/с2. Что покажут весы в этот момент времени, если в покоящемся лифте они показывали 40 кг? 1)  44 кг2)  41 кг3)  39 кг4)  36 кг",
	"solution": "Решение. Вес мальчика складывается из силы тяжести и произведения ускорения на массу:Следовательно, весы покажут 44 кг. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "411",
	"problem": "Работа силы тяги автомобиля, прошедшего равномерно 4 км пути, составила 8 МДж. Определите силу трения. 1)  32 000 Н2)  2000 Н3)  200 Н4)  32 Н",
	"solution": "Решение. Поскольку автомобиль двигался равномерно, сила трения была равна силе тяги. Работа равна скалярному произведению силы на перемещение. Таким образом, Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "492",
	"problem": "Автомобиль массой 500 кг, разгоняясь с места равноускоренно, достиг скорости 20 м/с за 10 с. Равнодействующая всех сил, действующих на автомобиль, равна 1)  500 Н2)  1000 Н3)  2000 Н4)  4000 Н",
	"solution": "Решение. По второму закону Ньютона равнодействующая всех сил равна произведению ускорения на массу тела. Ускорение тела a:Вычислим равнодействующую сил:Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "519",
	"problem": "Под действием тормозящей силы в 150 кН тормозной путь поезда массой 150 т составил 50 м. До начала торможения поезд имел скорость 1)  5 м/с2)  10 м/с3)  15 м/с4)  20 м/с",
	"solution": "Решение. По второму закону Ньютона сила, действующая на тело равна произведению массы тела на его ускорение. Выразив ускорение, получаем:Поскольку конечная скорость равна нулю, начальную скорость можно вычислить по формуле:Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "546",
	"problem": "Чему равна масса груза, лежащего на полу лифта, который начинает движение вверх с ускорением 2 м/с2. Груз давит на пол лифта с силой 600 Н. 1)  60 кг2)  50 кг3)  40 кг4)  5 кг",
	"solution": "Решение. По второму закону Ньютона груз давит на пол с силойгде g  — ускорение свободного падения, a  — ускорение лифта, m  — масса груза. Вычислим массу груза: Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "573",
	"problem": "Бетонную плиту объёмом 0,5 м3 равномерно подняли на некоторую высоту. Чему равна высота, на которую подняли плиту, если совершённая при этом работа равна 23 кДж? Примечание.Плотность бетона равна 2300 кг/м3. 1)  1 м2)  2 м3)  5 м4)  23 м",
	"solution": "Решение. Работа по поднятию плиты равна работе по преодолению силы тяжести и равна mgh, где g  — ускорение свободного падения, m  — масса плиты,  h  — высота. Масса плиты равна 0,5 м3 · 2300 кг/м3 = 1150 кг.  Вычислим высоту, на которую подняли плиту: Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "627",
	"problem": "На рисунке представлен график зависимости координаты от времени для тела, брошенного с высоты 10 м вертикально вверх. Чему равны путь L и модуль перемещения S тела в момент времени t = 4 с? 1)  L = 50 м; S = 40 м2)  L = 40 м; S = 50 м3)  L = 60 м; S = 50 м4)  L = 50 м; S = 60 м",
	"solution": "Решение. Путь есть длина пройденной траектории, перемещение  — это расстояние между начальной и конечной точкой траектории. Через 4 с тело уже пролетит наивысшую точку и опустится вниз на некоторую высоту, поэтому путь  а перемещение S = 50 − 10 = 40 м. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "654",
	"problem": "Тело массой 2 кг брошено с поверхности земли вертикально вверх со скоростью 25 м/с. Чему будут равны кинетическая и потенциальная энергия тела через 1 с подъёма, если сопротивлением движению можно пренебречь? 1)  225 Дж, 400 Дж2)  225 Дж, 625 Дж3)  400 Дж, 625 Дж4)  400 Дж, 225 Дж",
	"solution": "Решение. Запишем уравнения зависимости координаты и скорости от времени c учётом направления начальной скорости  и ускорения свободного падения: Отсюда находим координату и скорость через 1 с полёта: h = 20 м, υ = 15 м/с.Тогда кинетическая энергия равна  а потенциальная  —  Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "680",
	"problem": "Одно из колен U-образного манометра соединили с сосудом, наполненным газом (см. рис.). Чему равно давление газа в сосуде, если атмосферное давление составляет 760 мм рт. ст. (в качестве жидкости в манометре используется ртуть)?  1)  200 мм рт. ст.2)  560 мм рт. ст.3)  760 мм рт. ст4)  960 мм рт. ст.",
	"solution": "Решение. Давление газа больше атмосферного, поэтому ртуть в левом колене находится выше, чем в правом колене на 200 мм. Таким образом, давление газа в сосуде складывается из атмосферного и избыточного давления ртути и равно 960 мм рт. ст. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "681",
	"problem": "Под действием силы 40 Н груз массой 4 кг перемещается вверх по наклонной плоскости. Коэффициент полезного действия наклонной плоскости  — 50%. Чему равна длина наклонной плоскости, если её высота  — 1 м? 1)  0,5 м2)  2 м3)  5 м4)  20 м",
	"solution": "Решение. КПД есть отношение полезной работы A1 к полной совершённой работе A2. Полной работой является работа силы F по перемещению груза на длину наклонной плоскости l, полезной работой является работа силы тяжести mg по подъёму груза на высоту плоскости h. Напишем выражение для КПД и выразим из него длину l: Подставляя условия задачи, находим:  Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "708",
	"problem": "Брусок массой 100 г, подвешенный на лёгкой нити, поднимают вертикально вверх с ускорением, равным по модулю 1 м/с2 и направленным вверх. Модуль силы натяжения нити равен 1)  1,1 Н2)  0,9 Н3)  1 Н4)  0,1 Н",
	"solution": "Решение. По второму закону Ньютона ускорение бруска определяется равнодействующей сил, действующей на брусок. На брусок действует сила тяжести и сила натяжения нити. Запишем второй закон Ньютона, спроектировав действующие силы, на вертикальную ось и выразим силу натяжения нити: После постановки получаем:Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "735",
	"problem": "На брусок массой 500 г, лежащий на шероховатом горизонтальном столе, начали действовать горизонтально направленной силой 1,5 Н, в результате чего брусок приобрёл ускорение 0,5 м/с2. Чему равен коэффициент трения бруска о стол? 1)  0,32)  0,253)  0,54)  0,6",
	"solution": "Решение. Запишем второй закон Ньютона:  где R  — равнодействующая всех сил, m  — масса бруска и a  — ускорение, действующее на брусок. Вдоль вертикальной оси тело не движется, поэтому сила тяжести скомпенсирована силой реакции опоры, следовательно, N = mg. При движении вдоль горизонтальной оси на брусок действует сила тяги F и противоположно направленная сила трения:  где  μ  — коэффициент трения бруска о стол. Для горизонтальной оси второй закон Ньютона перепишется в виде F − Fтр  =  ma, откуда выражаем μ:Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "789",
	"problem": "Внутри кубика имеется кубическая полость. Плотность материала, из которого сделан кубик, 2,5 г/см3, длина ребра кубика 10 см, длина ребра полости внутри кубика 1 см. В жидкости плотностью 0,8 г/см3 этот кубик 1)  утонет2)  погрузится примерно на четверть своего объёма3)  погрузится примерно наполовину4)  погрузится примерно на восьмую часть своего объёма",
	"solution": "Решение. На погружённое в жидкость тело действует сила Архимеда, пропорциональная плотности жидкости и объёму погружённой части тела, и сила тяжести, пропорциональная массе тела. Сравним эти силы. Cила Архимеда, действующая на весь кубик:  сила тяжести:  Здесь разность в скобках есть объём вещества и ρ1  — его плотность. Найдём отношение силы Архимеда к силе тяжести:Сила Архимеда меньше силы тяжести, поэтому тело утонет. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "816",
	"problem": "Внутри кубика имеется кубическая полость. Плотность материала, из которого сделан кубик, 2,1 г/см3, длина ребра кубика 10 см, длина ребра полости внутри кубика 9,5 см. В жидкости плотностью 0,6 г/см3 этот кубик 1)  утонет2)  погрузится примерно на четверть своего объёма3)  погрузится примерно наполовину4)  погрузится примерно на восьмую часть своего объёма",
	"solution": "Решение. На погружённое в жидкость тело действует сила Архимеда, пропорциональная плотности жидкости и объёму погружённой части тела, и сила тяжести, пропорциональная массе тела. Кубик окажется в равновесии, когда эти силы будут равны. Cила Архимеда, действующая на кубик: Здесь h  — глубина погружения кубика. Сила тяжести: Здесь разность в скобках есть объём вещества и ρ1  — его плотность. Приравняем силу Архимеда к силе тяжести:Подставим числовые значения:Значит, кубик погрузится примерно на половину своего объёма. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "843",
	"problem": "Брусок массой 100 г, подвешенный на лёгкой нити, поднимают вертикально вверх: в первом случае  — действуя на нить силой F1 = 1,1 Н, а во втором случае  — действуя на нить силой F2 = 1,5 Н. Модуль ускорения бруска во втором случае  1)  в 1,5 раза меньше, чем в первом случае2)  в 1,5 раза больше, чем в первом случае3)  в 5 раз больше, чем в первом случае4)  в 40 раз больше, чем в первом случае",
	"solution": "Решение. По второму закону Ньютона ускорение бруска определяется равнодействующей силой, действующей на брусок. На брусок действует сила тяжести и сила вертикального подъема. Запишем второй закон Ньютона для двух случаев, спроектировав действующие силы, на вертикальную ось: Отсюда выразим отношение второго ускорения к первому: Подставляя m = 100 г = 0,1 кг, получаем:Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "870",
	"problem": "Брусок массой 100 г, подвешенный на лёгкой нити, движется вверх с таким ускорением, что его вес увеличивается в три раза по сравнению с состоянием покоя. Модуль ускорения бруска 1)  в два раза меньше модуля ускорения свободного падения g2)  равен модулю ускорения свободного падения g3)  в два раза больше модуля ускорения свободного падения g4)  в три раза больше модуля ускорения свободного падения g",
	"solution": "Решение. По условию задачи вес бруска увеличился в 3 раза, т. е.  Мы знаем, что вес равен по модулю силе натяжения нити T, следовательно, нам известно, что  Чтобы выразить эти силы через неизвестное ускорение, запишем второй закон Ньютона:  где R  — равнодействующая всех сил, m  — масса бруска и a  — ускорение, действующее на брусок.Выберем ось, которую направим вверх, и запишем проекции всех действующих сил с учетом знаков:  Отсюда выражаем силу натяжения:  в состоянии покоя сила натяжения нити равна T0 = mg. Теперь используем условие задачи:и отcюда находим модуль ускорения бруска:  Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "907",
	"problem": "Брусок массой 100 г находится на горизонтальной поверхности. Какую силу,  направленную  горизонтально,  нужно  приложить  к  бруску,  чтобы  он  мог двигаться  с  ускорением 2 м/с2? Коэффициент  трения  между  бруском  и поверхностью равен 0,1.  1)  0,1 Н2)  0,3 Н3)  0,6 Н4)  0,2 Н",
	"solution": "Решение. Сила трения прямо пропорциональна силе реакции опоры с коэффициентом трения. В данном случае сила реакции опоры равна силе тяжести. Запишем второй закон Ньютона для горизонтального направления:  где Fтр  — сила трения, F  — сила, которую необходимо приложить,  m  — масса бруска, a  — ускорение тела. Искомая сила:Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "968",
	"problem": "Брусок, находящийся на наклонной плоскости с углом наклона   и коэффициентом трения 0,2, начал движение вниз из состояния покоя. Какую скорость приобретет брусок, пройдя вниз вдоль наклонной плоскости расстояние 1,9 м? 1)  0,01 м/c2)  4,1 м/с3)  5,6 м/с4)  15,2 м/с",
	"solution": "Решение. Из формулы  зная, что начальная скорость равна 0 м/с, а расстояние S  =  1,9 м, получим, что скорость υ, с которой будет двигаться брусок,  Осталось найти ускорение.Рассмотрим движение бруска вдоль наклонной плоскости. По второму закону Ньютона:Выразим ускорение a: откудаПравильный ответ указан под номером 2. Приведем другое решение.Рассмотрим движение бруска вдоль наклонной плоскости. По второму закону Ньютона:Выразим ускорение a:Из уравнения движения найдём время, когда брусок пройдёт расстояние :  В точке, находящейся на расстоянии  от начала движения, брусок будет двигаться со скоростью:Из основного тригонометрического тождества  Подставив найденные ранее время t и ускорение a, получим: ",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "995",
	"problem": "Брусок, находящийся на наклонной плоскости с углом наклона 30° и коэффициентом трения 0,2, начал движение вниз из состояния покоя. Какое расстояние вдоль наклонной плоскости пройдёт брусок к тому моменту, когда его скорость станет равной 5 м/с? 1)  2,5 м2)  3,8 м3)  4,2 м4)  7,6 м",
	"solution": "Решение. Рассмотрим движение бруска вдоль наклонной плоскости. По второму закону Ньютона: Выразим ускорение бруска a:Из уравнения движения, найдём время, когда брусок пройдёт искомое расстояние l:  Скорость бруска через время t:выразим время:Приравняем полученные уравнения по времени:Выразим искомое расстояние l:Подставим, найденное ранее, ускорение a и найдем расстояние:Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1058",
	"problem": "К тележке массой 1 кг прикрепили лёгкую пружину жёсткостью 100 Н/м и начали тянуть за неё, прикладывая горизонтально направленную постоянную силу, так, что за время 2 c тележка проехала расстояние 1 м. На сколько в течение движения тележки была удлинена пружина? Трением пренебречь. 1)  на 0,05 см2)  на 0,1 см3)  на 0,5 см4)  на 2 см",
	"solution": "Решение. Найдём ускорение тележки:Найдём силу, с которой тянули тележку:Используя закон Гука отыщем растяжение пружины:Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1085",
	"problem": "К тележке массой 1 кг прикрепили пружину и начали тянуть за неё, прикладывая горизонтально направленную постоянную силу, так, что за время 2 c тележка проехала расстояние 1,6 м. При этом в течение движения тележки пружина была удлинена на 1 см. Какова жёсткость пружины? Трением пренебречь. 1)  1,25 Н/м2)  80 Н/м3)  160 Н/м4)  1000 Н/м",
	"solution": "Решение. Найдём ускорение тележки:Найдём силу, с которой тянули тележку:Используя закон Гука отыщем жёсткость пружины:Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1142",
	"problem": "К пружине жёсткостью 100 Н/м, имеющей в нерастянутом состоянии длину 19 см, в первом опыте аккуратно подвесили груз массой 0,1 кг, а во втором опыте  — груз массой 0,6 кг. Длина пружины во втором опыте 1)  больше длины пружины в первом опыте в 6 раз2)  больше длины пружины в первом опыте в 1,25 раза3)  такая же, как и в первом опыте4)  меньше длины пружины в первом опыте в 2,5 раза",
	"solution": "Решение. На груз действуют две силы: сила тяжести и сила упругости, они уравновешивают друг друга. Найдём растяжение пружины в первом и во втором случаях, и определим отношение длины пружины во втором опыте к длине пружины в первом.  Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1169",
	"problem": "К пружине, имеющей в нерастянутом состоянии длину 20 см, в первом опыте подвесили груз массой m1, в результате чего пружина растянулась до 24 см. Во втором опыте подвесили груз массой m2 = 1,25m1. Длина растянутой пружины во втором опыте 1)  на 1 см меньше длины пружины в первом опыте2)  такая же, как в первом опыте3)  на 1 см больше длины пружины в первом опыте4)  на 2 см больше длины пружины в первом опыте",
	"solution": "Решение. На груз действуют две силы: сила тяжести и сила упругости, они уравновешивают друг друга. Выразим длину пружины во втором случае через удлинение пружины в первом:  Разность  Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1196",
	"problem": "Два бруска массами m1 = 1 кг и m2 = 3 кг, связанные лёгкой нерастяжимой нитью, находятся на гладкой горизонтальной плоскости (см. рис.). К ним приложены силы F1 = 2 Н и F2 = 10 Н. Найдите модуль ускорения системы этих тел. 1)  0,5 м/с22)  1,5 м/с23)  2 м/с24)  3 м/с2",
	"solution": "Решение. Ускорение системы тел равно отношению равнодействующей силы, действующей на это тело к суммарной массе этой системы:Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1223",
	"problem": "Два бруска массами m1 = 2 кг и m2 = 1 кг, связанные лёгкой нерастяжимой нитью, находятся на гладкой горизонтальной плоскости (см. рис.). К ним приложены силы F1 = 12 Н и F2 = 3 Н. Найдите модуль ускорения системы этих тел. 1)  0,5 м/с22)  1,5 м/с23)  3 м/с24)  5 м/с2",
	"solution": "Решение. Ускорение системы тел равно отношению равнодействующей силы, действующей на это тело к суммарной массе этой системы:Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1250",
	"problem": "Через неподвижный лёгкий блок перекинута невесомая нерастяжимая нить, к концам которой подвешены два груза массами m1 = 1 кг и m2 = 3 кг (см. рис.).Пренебрегая трением, найдите силу натяжения нити при движении грузов. 1)  5 Н2)  15 Н3)  20 Н4)  50 Н",
	"solution": "Решение. Поскольку  правый груз будет двигаться вниз, а левый, соответственно, вверх. На каждый груз действует сила тяжести, направленная вниз, и сила натяжения нити, направленная вверх. Напишем второй закон Ньютона для первого и второго грузов сначала в векторном виде, а затем в проекции на вертикальную ось. Умножим первое уравнение во второй строке на  второе на  и сложим их, получим:  откуда  Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1277",
	"problem": "Через неподвижный лёгкий блок перекинута невесомая нерастяжимая нить, к концам которой подвешены два груза. Масса одного груза m1 = 1 кг. Найдите массу m2 другого груза, если известно, что сила натяжения нити 12 Н. Трением можно пренебречь. 1)  0,5 кг2)  1 кг3)  1,5 кг4)  3 кг",
	"solution": "Решение. На каждый груз действует сила тяжести, направленная вниз, и сила натяжения нити, направленная вверх. Поскольку нить нерастяжима, то грузы движется с одинаковыми ускорениями, но в разные стороны: один  — вверх, а другой  — вниз. Напишем второй закон Ньютона для первого и второго грузов в проекции на вертикальную ось, направленную вниз. Умножим первое уравнение на  второе  — на  и сложим их, получим: Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1313",
	"problem": "На коротком плече рычага укреплён груз массой 100 кг. Для того чтобы поднять груз на высоту 8 см, к длинному плечу рычага приложили силу, равную 200 Н. При этом точка приложения этой силы опустилась на 50 см. Определите КПД рычага. 1)  125%2)  80%3)  32%4)  12,5%",
	"solution": "Решение. Работа по опусканию длинного плеча рычага равна:  Работа по поднятию короткого плеча рычага равна  Следовательно, КПД рычага равен  Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1377",
	"problem": "Маленький брусок, скользящий по гладкой горизонтальной поверхности со скоростью 6 м/с, въезжает на шероховатый участок. Какой путь пройдёт брусок по шероховатому участку до остановки, если коэффициент трения равен 0,3? 1)  10 см 2)  60 см 3)  3 м 4)  6 м",
	"solution": "Решение. Сила трения, действующая на брусок прямо пропорциональна силе реакции опоры:  Запишем второй закон Ньютона:  откуда  Следовательно, время до остановки:  Значит, тело пройдёт путь  Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1404",
	"problem": "Маленький брусок, скользящий по гладкой горизонтальной поверхности со скоростью 1 м/с, въезжает на шероховатый участок и проходит по нему до остановки путь 20 см. Коэффициент трения бруска о шероховатую поверхность равен 1)  0,05 2)  0,25 3)  0,5 4)  2",
	"solution": "Решение. Сила трения, действующая на брусок прямо пропорциональна силе реакции опоры:  Запишем второй закон Ньютона:  откуда   Следовательно, время до остановки:  Значит, тело пройдёт путь  откуда  Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1481",
	"problem": "Тело массой 200 г движется по горизонтальной поверхности с ускорением 0,7 м/с2. Если силу трения считать равной 0,06 H, то горизонтально направленная сила тяги, прикладываемая к телу, равна 1)  0,02 H 2)  0,08 H 3)  0,2 H 4)  0,8 H",
	"solution": "Решение. По второму закону Ньютона ускорение прямо пропорционально равнодействующей сил и обратно пропорционально массе тела. Найдём силу тяги:Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1508",
	"problem": "Бетонную плиту объёмом 0,25 м3 равномерно подняли на некоторую высоту с помощью троса. Плотность бетона 2000 кг/м3. Чему равна высота, на которую подняли плиту, если сила упругости троса совершила работу 3·104 Дж? 1)  1,17 м2)  6 м3)  15 м4)  600 м",
	"solution": "Решение. Работа, производимая постоянной силой равна  где S  — расстояние на которое сила перемещает тело. Бетонную плиту поднимали равномерно, следовательно, сила упругости троса всё время равна силе тяжести, приложенной к плите. Значит, работа, совершённую силой упругости равна  откудаПравильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1535",
	"problem": "Мяч массой 100 г бросили вертикально вверх от поверхности земли. Поднявшись на высоту 2 м, мяч начал падать вниз. На какой высоте относительно земли его поймали, если известно, что в этот момент его кинетическая энергия была равна 0,5 Дж? Сопротивлением воздуха пренебречь. 1)  2 м2)  1,5 м3)  1 м4)  0,5 м",
	"solution": "Решение. Сумма кинетической и потенциальной энергий мяча постоянна. Заметим, что в наивысшей точке подъёма кинетическая энергия мяча равна нулю. Рассмотрим два момента времени: момент, когда мяч достиг наивысшей точки подъёма и момент, когда мяч поймали:  откуда Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1568",
	"problem": "Тело движется в инерциальной системе отсчета вдоль оси координат в положительном направлении с постоянной скоростью 2 м/с. Если на тело подействовать в течение 2 с постоянной силой 2 Н, направленной в положительном направлении оси, то модуль скорости тела увеличится в 3 раза. Чему равна масса тела? 1)  0,5 кг2)  1 кг3)  2 кг4)  4 кг",
	"solution": "Решение. К телу приложена сила, действующая по направлению движения этого тела, следовательно, модуль импульса этого тела возрастает. Найдём изменение импульса тела:  Поскольку импульс тела увеличился в 3 раза по сравнению с первоначальным, можно записать уравнение:  Откуда  Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1595",
	"problem": "Мотоцикл, движущийся со скоростью 10 м/c, начинает тормозить и, проехав путь 25 м, останавливается. Определите массу мотоцикла, если известно, что общая сила сопротивления движению составляет 300 Н. 1)  1000 кг2)  500 кг3)  150 кг4)  250 кг",
	"solution": "Решение. Путь, пройденный при равнозамедленном движении, можно найти по формуле:  Откуда  По второму закону Ньютона  откуда: Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1622",
	"problem": "Автомобиль массой 1 т, движущийся со скоростью 20 м/с , начинает тормозить и через некоторое время останавливается. Какое время пройдёт от начала торможения до остановки автомобиля, если общая сила сопротивления движению составляет 4000 Н? 1)  5 с 2)  10 с 3)  80 с 4)  100 с",
	"solution": "Решение. По второму закону Ньютона:  Выражаем отсюда ускорение автомобиля: Автомобиль будет двигаться равноускоренно с ускорением  Отсюда  Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1649",
	"problem": "Автомобиль, движущийся со скоростью 20 м/с, начинает тормозить и через 5 с останавливается. Чему равна масса автомобиля, если общая сила сопротивления движению составляет 4000 Н? 1)  100 кг 2)  1000 кг 3)  2000 кг 4)  3200 кг",
	"solution": "Решение. Автомобиль будет двигаться равноускоренно с ускорением  По второму закону Ньютона:  Выражаем отсюда массу автомобиля:  Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1686",
	"problem": "На коротком плече рычага укреплён груз массой 100 кг. Для того чтобы поднять груз на высоту 8 см, к длинному плечу рычага приложили силу, равную 200 Н. При этом точка приложения этой силы опустилась на 50 см. Определите КПД рычага (в процентах).",
	"solution": "Решение. Полезная работа:  Затраченная работа: Тогда КПД:  Ответ: 80.",
	"answer": "80"
}, {
	"id": "330",
	"problem": "На рисунке даны графики зависимости смещения от времени при колебаниях двух маятников. Сравните периоды колебаний маятников T1 и T2.  1)  2)  3)  4)  ",
	"solution": "Решение. Периодом колебаний называется время, за которое тело возвращается в состояние с той же фазой и отклонением от положения равновесия. Следовательно, период колебаний второго маятника в два раза больше первого. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1453",
	"problem": "Верхняя граница частоты звуковых колебаний, воспринимаемых ухом человека, составляет для детей 22 кГц, для пожилых людей  — 10 кГц. Звук с длиной волны 2 см при скорости распространения 340 м/с 1)  не услышит ни ребёнок, ни пожилой человек2)  услышит и ребёнок, и пожилой человек3)  услышит только ребёнок4)  услышит только пожилой человек",
	"solution": "Решение. Длина волны и частота звуковой волны связаны следующим соотношением:  где   — длина волны, c  — скорость звука,  υ — частота волны. Следовательно, Звук с длиной волны 2 см при скорости распространения 340 м/с имеет частоту 17 000 Гц или 17 кГц. Таким образом, звук такой частоты услышит только ребёнок. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "14170",
	"problem": "Два сплошных кубика одинакового объёма, изготовленные один из алюминия, а другой из цинка, подвесили к концам коромысла равноплечих весов. Затем кубики целиком погрузили в машинное масло. Будут ли после этого весы находиться в равновесии, и если нет, то какой из двух кубиков будет перевешивать? 1)  Весы будут находиться в равновесии, так как на кубики действуют одинаковые выталкивающие силы.2)  Весы не будут находиться в равновесии, перевесит кубик из алюминия.3)  Весы не будут находиться в равновесии, перевесит кубик из цинка.4)  Весы будут находиться в равновесии, так как кубики имеют одинаковые объёмы.",
	"solution": "Решение. Кубики имеют разную плотность:   и одинаковый объём. Поэтому масса кубика из цинка больше массы кубика из алюминия. Следовательно, большая сила тяжести действует на цинковый кубик. При полном погружении кубиков в масло на них действует выталкивающая сила  Силы Архимеда, действующие на каждый кубик, одинаковые. Поэтому весы выйдут из равновесия, перевесит кубик из цинка. Ответ: 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "42",
	"problem": "Контейнер с радиоактивным веществом помещают в магнитное поле, в результате чего пучок радиоактивного излучения распадается на три компоненты (см. рис.). Компонента (3) соответствует 1)  гамма-излучению2)  альфа-излучению3)  бета-излучению4)  нейтронному излучению",
	"solution": "Решение. По условию магнитное поле направлено в плоскость рисунка, начальная скорость всех видов излучения направлена вверх в плоскости рисунка (из детектора). Компонента 3 соответствует излучению, отклоняющемуся в данном поле вправо в плоскости рисунка. Рассмотрим все варианты:1.  Гамма-излучение представляет собой электромагнитные волны и не отклоняется магнитным полем.2.  Альфа излучение представляет собой ионы гелия с зарядом +2 и будет отклоняться в данном магнитном поле влево в плоскости рисунка(по правилу левой руки)3.  Бета-излучение представляет собой поток электронов (заряд −1) и будет отклоняться в данном поле вправо в плоскости рисунка (по правилу левой руки)4.  Нейтронное излучение также не отклоняется магнитным полем. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "69",
	"problem": "Какая частица Х выделяется в реакции    ? 1)  электрон2)  нейтрон3)  протон4)  альфа-частица",
	"solution": "Решение. При ядерных превращениях выполняются законы сохранения массы и заряда. Следовательно, масса неизвестной частицы равна: 14 + 4 − 17  =  1 а. е. м., а заряд: 7 + 2 − 8  =  1 e. Эта частица  — протон. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "96",
	"problem": "При α-распаде ядра его зарядовое число 1)  уменьшается на 2 единицы2)  увеличивается на 2 единицы3)  уменьшается на 4 единицы4)  увеличивается на 4 единицы",
	"solution": "Решение. Альфа-распад  — это испускание частицы  Следовательно, зарядовое число уменьшается на 2 единицы. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "123",
	"problem": "При электронном β-распаде ядра его зарядовое число 1)  уменьшается на 1 единицу2)  уменьшается на 2 единицы3)  увеличивается на 2 единицы4)  увеличивается на 1 единицу",
	"solution": "Решение. Бета-распад  — это испускание электрона. Следовательно, зарядовое число увеличивается на 1 единицу. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "150",
	"problem": "В нейтральном атоме суммарный заряд электронов 1)  отрицательный и всегда больше по модулю заряда ядра2)  отрицательный и равен по модулю заряду ядра3)  положительный и равен по модулю заряду ядра4)  может быть положительным или отрицательным, но равным по модулю заряду ядра",
	"solution": "Решение. Если атом электрически нейтрален, то суммарный заряд электронов равен по модулю заряду ядра. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "177",
	"problem": "Ядро атома натрия   содержит 1)  11 протонов, 23 нейтрона2)  12 протонов, 11 нейтронов3)  23 протона, 11 нейтронов4)  11 протонов, 12 нейтронов",
	"solution": "Решение. Число сверху  — массовое число, число снизу  — зарядовое. Следовательно, ядро атома натрия   содержит 11 протонов и 23 − 11  =  12 нейтронов. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "204",
	"problem": "Ядро атома калия  содержит 1)  20 протонов, 39 нейтронов2)  20 протонов, 19 нейтронов3)  19 протонов, 20 нейтронов4)  19 протонов, 39 нейтронов",
	"solution": "Решение. Число сверху  — массовое число, число снизу  — зарядовое. Следовательно, ядро атома калия   содержит 19 протонов и 39 − 19  =  20 нейтронов. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "231",
	"problem": "Радиоактивный препарат помещён в магнитное поле. В этом поле отклоняются А.  α-лучи. Б.  β-лучи. Правильным ответом является 1)  только А2)  только Б3)  и А, и Б4)  ни А, ни Б",
	"solution": "Решение. Магнитное поле отклоняет только заряженные частицы. Альфа и бета имеют электрический заряд. Следовательно, верно и А и Б. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "258",
	"problem": "В соответствии с моделью атома Резерфорда 1)  ядро атома имеет малые по сравнению с атомом размеры2)  ядро атома имеет отрицательный заряд3)  ядро атома имеет размеры, сравнимые с размерами атома4)  ядро атома притягивает α-частицы",
	"solution": "Решение. Модель Резерфорда  — это планетарная модель атома, в которой положительно заряженное ядро находится в центре, а отрицательно заряженные электроны вращаются вокруг. В соответствии с данной моделью ядро атома имеет малые по сравнению с атомом размеры. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "285",
	"problem": "Какой вывод можно сделать из результатов опытов Резерфорда? 1)  атом представляет собой положительно заряженный шар, в который вкраплены электроны2)  атом имеет отрицательно заряженное ядро, в котором сосредоточена практически вся масса атома3)  атом имеет положительно заряженное ядро, вокруг которого вращаются электроны4)  атом излучает и поглощает энергию порциями",
	"solution": "Решение. Опыты Резерфорда по рассеянию альфа-частиц показывают, что атом имеет положительно заряженное ядро, вокруг которого вращаются электроны. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "312",
	"problem": "Под действием какой частицы протекает ядерная реакция  ? 1)  нейтрона 2)  протона 3)  α-частицы 4)  электрона ",
	"solution": "Решение. При ядерных превращениях выполняются законы сохранения массы и заряда. Следовательно, масса неизвестной частицы равна: 13 + 2 · 1 − 14  =  1 а. е. м., а заряд: 7 − 7  =  0 e. Эта частица  — нейтрон. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "339",
	"problem": "Какая частица взаимодействует с ядром алюминия в ядерной реакции  ? 1)  протон 2)  электрон 3)  нейтрон 4) α-частица ",
	"solution": "Решение. При ядерных превращениях выполняются законы сохранения массы и заряда. Следовательно, масса неизвестной частицы равна: 24 + 4 − 27  =  1 а. е. м., а заряд: 11 + 2 − 13  =  0 e. Эта частица  — нейтрон. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "366",
	"problem": "Ядро атома калия  содержит  1)  19 протонов, 20 нейтронов2)  19 протонов, 39 нейтронов3)  20 протонов, 19 нейтронов4)  20 протонов, 39 нейтронов",
	"solution": "Решение. Данное ядро содержит 19 протонов и  39 − 19  =  20 нейтронов. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "420",
	"problem": "Радиоактивный препарат помещён в магнитное поле. В этом поле отклоняютсяА.  α-лучи Б.  γ-лучи Правильным ответом является 1)  только А2)  только Б3)  и А, и Б4)  ни А, ни Б",
	"solution": "Решение. Магнитное поле действует только на заряженные частицы. Следовательно, отклоняться будут только альфа-частицы. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "474",
	"problem": "Ниже приведены уравнения двух ядерных реакций. Какая из них является реакцией -распада?A.  Б.   1)  только А2)  только Б3)  и А, и Б4)  ни А, ни Б",
	"solution": "Решение. Альфа-распад сопровождается испусканием альфа-частицы  Таким образом, реакцией альфа-распада является только реакция А. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "501",
	"problem": "Произошла следующая ядерная реакция:  Какая частица X выделилась в результате реакции? 1)  β-частица2)  α-частица3)  протон4)  нейтрон",
	"solution": "Решение. При ядерных превращениях выполняются законы сохранения массы и заряда. Следовательно, масса неизвестной частицы равна: 7 + 2 − 8  =  1 а. е. м., а заряд: 3 + 1 − 4  =  0 e. Эта частица  — нейтрон. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "528",
	"problem": "Какой из типов радиоактивного излучения представляет собой поток положительно заряженных частиц? 1)  нейтронное излучение2)  β-лучи3)  γ-лучи4)  α-лучи",
	"solution": "Решение. Поток положительно заряженных частиц представляют собой альфа-лучи. Гамма-лучи представляют собой электромагнитное поле, бета-лучи  — поток электронов. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "555",
	"problem": "Ядро лития    содержит 1)  3 протона и 4 нейтрона2)  3 протона и 7 нейтронов3)  7 протонов и 3 нейтрона4)  4 протона и 7 нейтронов",
	"solution": "Решение. Ядро лития    содержит 3 протона и 7 − 3  =  4 нейтрона. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "582",
	"problem": "Ядро тория    превратилось в ядро радия    Какую частицу испустило при этом ядро тория? 1)  нейтрон2)  протон3)  α-частицу4)  β-частицу",
	"solution": "Решение. При ядерных превращениях выполняются законы сохранения массы и заряда. Таким образом, заряд неизвестной частицы равен 90 − 88  =  2, а масса равна 230 − 226  =  4. Частица с массой 4 и зарядом 2  — это альфа-частица. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "609",
	"problem": "В соответствии с моделью атома Резерфорда 1)  ядро атома имеет малые по сравнению с атомом размеры2)  ядро атома имеет отрицательный заряд3)  ядро атома имеет размеры, сравнимые с размерами атома4)  ядро атома притягивает α-частицы",
	"solution": "Решение. В соответствии с моделью атома Резерфорда ядро атома имеет малые по сравнению с атомом размеры.  Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "636",
	"problem": "Радиоактивный препарат помещают в магнитное поле, в результате чего пучок радиоактивного излучения распадается на три компонента (см. рисунок). Компонент (1) соответствует 1)  γ-излучению2)  α-излучению3)  β-излучению4)  нейтронному излучению",
	"solution": "Решение. Пучок отклоняется, следовательно, вылетают заряженные частицы. По правилу левой руки находим, что для положительных частиц сила Лоренца будет действовать влево, следовательно, компонент (1) соответствует излучению α-частиц. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "663",
	"problem": "Какая частица образуется в ходе ядерной реакции  ? 1)  электрон2)  нейтрон3)  протон4)  α-частица",
	"solution": "Решение. В ходе реакции не изменяется суммарный заряд и суммарная масса, следовательно, образуется частица с массовым числом 4 и зарядовым числом 2, т. е. α-частица. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "690",
	"problem": "Ниже приведены уравнения двух ядерных реакций. Какая из них является реакцией α-распада?A.  Б.   1)  только А2)  только Б3)  и А, и Б4)  ни А, ни Б",
	"solution": "Решение. Реакция α-распада  — это выделение в продуктах распада α-частицы, т. е. ядра гелия. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "744",
	"problem": "Активность радиоактивного элемента уменьшилась за 16 дней в 4 раза. Какой у этого элемента период полураспада? 1)  1 день2)  2 дня3)  4 дня4)  8 дней",
	"solution": "Решение. Активность радиоактивного элемента  — это число распадов в единицу времени, которое зависит от времени следующим образом:  где A0  — начальная активность, T1/2  — период полураспада. По условию задачиоткуда получаем, что 16 дн/T1/2 = 2, и находим период полураспада: Т1/2 = 8 дн. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "798",
	"problem": "Можно утверждать, что ядра атомовА.  являются мельчайшими неделимыми частицами материи Б.  имеют электрический заряд 1)  только А2)  только Б3)  и А, и Б4)  ни А, ни Б",
	"solution": "Решение. А.  Ядра атомов состоят из протонов и нейтронов. Утверждение А неверно.Б.  В отличие от самих атомов их ядра имеют положительный заряд, равный числу протонов в ядре. Утверждение Б верно. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "825",
	"problem": "Можно утверждать, что ядра атомов А.  состоят из более мелких частиц Б.  не имеют электрического заряда  1)  только А2)  только Б3)  и А, и Б4)  ни А, ни Б",
	"solution": "Решение. А.  Ядра атомов состоят из протонов и нейтронов. Утверждение А верно.Б.  В отличие от самих атомов их ядра имеют положительный заряд, равный числу протонов в ядре. Утверждение Б неверно. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "852",
	"problem": "α-частица состоит из 1)  1 протона и 1 нейтрона2)  2 протонов и 2 электронов3)  2 нейтронов и 1 протона4)  2 протонов и 2 нейтронов",
	"solution": "Решение. Состав α-частицы совпадает с составом ядра гелия, которое имеет массовое число A = 4 и зарядовое число Z = 2. Поэтому она состоит из 2 протонов и 2 нейтронов. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "879",
	"problem": "Если бомбардировать α-частицами ядра атомов бора  то возникают новые частицы  — ядра атомов водорода  Пользуясь фрагментом периодической системы элементов Д. И. Менделеева, определите, какие ещё продукты образуются в результате этой ядерной реакции. 1)  нейтроны2)  электроны3)  ядра изотопов атомов углерода4)  ядра изотопов атомов бериллия",
	"solution": "Решение. В рзультате реакции выполняется закон постоянства масс и закон сохранения заряда.  Известно, что α-частицы  — ядра гелия, поэтому они имеют зарядовое число Z = 2 и массовое число A = 4. Запишем два уравнения для обоих чисел: 10 + 4 = 1 + A1 и 5 + 2 = 1 + Z1, откуда Z1 = 6 и A1 = 13. По таблице определяем, что данный заряд соответствует ядру углерода, а избыток массы говорит о том, что получен изотоп данного элемента. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "916",
	"problem": "Используя  фрагмент  Периодической  системы  химических  элементов,  представленный на рисунке, определите, изотоп какого элемента образуется в результате электронного бета-распада висмута.  1)  изотоп свинца2)  изотоп таллия3)  изотоп полония4)  изотоп астатина",
	"solution": "Решение. Бета-распад  — это испускание электрона. Следовательно, при бета-распаде масса продукта распада равна массе исходного вещества, а заряд увеличивается на 1. Таким образом, продуктом бета-распада распада висмута будет изотоп полония. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "977",
	"problem": "Изотоп криптона  в результате серии распадов превратился в изотоп молибдена .Сколько  было испущено в этой серии распадов? 1)  02)  13)  34)  6",
	"solution": "Решение. β-частица это электрон, а он имеет заряд −1. Из условия нам известны заряды до и после серии распадов, значит, мы можем составить уравнение, где переменной x мы будем считать количество испущенных β-частиц.  Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1004",
	"problem": "Изотоп ксенона  в результате серии распадов превратился в изотоп церия  Сколько -частиц было испущено в этой серии распадов? 1)  02)  13)  24)  4",
	"solution": "Решение. β-частица это электрон, а он имеет заряд  Из условия нам известны заряды до и после серии распадов, значит, мы можем составить уравнение, где переменной x мы будем считать количество испущенных β-частиц.  Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1067",
	"problem": "Используя фрагмент периодической системы химических элементов Д. И. Менделеева, представленный на рисунке, определите, ядро какого элемента получится, если в ядре изотопа бериллия  все протоны заменить нейтронами, а все нейтроны  — протонами? 1)  2)  3)  4)  ",
	"solution": "Решение. В приведённом изотопе бериллия 4 протона и 3 нейтрона, после замены всех протонов нейтронами, а нейтронов  — протонами, получится  Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1094",
	"problem": "Используя фрагмент периодической системы химических элементов Д. И. Менделеева, представленный на рисунке, определите, ядро какого элемента получится, если в ядре изотопа неона  все протоны заменить нейтронами, а все нейтроны  — протонами? 1)  2)  3)  4)  ",
	"solution": "Решение. В приведённом изотопе неона 10 протонов и 9 нейтронов, после замены всех протонов нейтронами, а нейтронов  — протонами, получится  Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1151",
	"problem": "Ядро фтора в сумме содержит 19 протонов и нейтронов, вокруг этого ядра движутся 9 электронов. Ядро неона в сумме содержит 20 протонов и нейтронов, вокруг этого ядра движутся 10 электронов. Эти ядра отличаются друг от друга 1)  только количеством протонов2)  только количеством нейтронов3)  и количеством протонов, и количеством нейтронов4)  только названием, обозначающим химический элемент",
	"solution": "Решение. Поскольку вокруг ядра фтора обращаются 9 электронов, то это значит, что в ядре фтора содержится 9 протонов, значит, 19 − 9  =  10 нейтронов. Аналогично в ядре неона содержится 10 протонов и 10 нейтронов. Следовательно, эти  ядра отличаются только количеством протонов. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1178",
	"problem": "Ядро фтора в сумме содержит 19 протонов и нейтронов, вокруг этого ядра движутся 9 электронов. Ядро неона в сумме содержит 21 протон и нейтрон, вокруг этого ядра движутся 10 электронов. Эти ядра отличаются друг от друга 1)  только количеством протонов2)  только количеством нейтронов3)  и количеством протонов, и количеством нейтронов4)  только названием, обозначающим химический элемент",
	"solution": "Решение. Поскольку вокруг ядра фтора обращаются 9 электронов, то это значит, что в ядре фтора содержится 9 протонов, значит, 19 − 9  =  10 нейтронов. Аналогично в ядре неона содержится 10 протонов и 11 нейтронов. Следовательно, эти  ядра отличаются и количеством протонов, и количеством нейтронов. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1205",
	"problem": "В результате радиоактивного распада ядро висмута  превращается в изотоп полония . Какая частица при этом вылетает из ядра висмута? 1)  альфа-частица2)  нейтрон3)  электрон4)  позитрон",
	"solution": "Решение. При данном распада массовое число ядра не изменяется, а заряд увеличивается на единицу, то есть вылетает частица с незначительной массой и зарядом –e. Такая частица  — электрон. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1232",
	"problem": "В результате радиоактивного распада ядро висмута  превращается в изотоп таллия . Какая частица при этом вылетает из ядра висмута? 1)  нейтрон2)  альфа-частица3)  электрон4)  позитрон",
	"solution": "Решение. При данном распада массовое число ядра уменьшается на 4, а зарядовое число уменьшается на два, то есть вылетает частица с массой 4 а. е.м и зарядом +2e. Такими характеристиками обладет альфа-частица. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1259",
	"problem": "Э. Резерфорд, облучая ядра азота  альфа-частицами, получил ядра кислорода . Какая ещё частица получалась в ходе этой ядерной реакции? 1)  нейтрон2)  протон3)  электрон4)  альфа-частица",
	"solution": "Решение. Альфа-частица  — это ядра гелия. В ядерных реакциях массовое и зарядовое числа сохраняются, поэтому в реакции  вещество  имеет заряд +e и массу 1 а. е. м. Такая частица  — протон. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1286",
	"problem": "Э. Резерфорд, облучая ядра азота , получил ядра кислорода . В ходе этой ядерной реакции, помимо ядра кислорода, образовывался протон. Какими частицами облучал Э. Резерфорд ядра азота? 1)  нейтронами2)  протонами3)  электронами4)  альфа-частицами",
	"solution": "Решение. В ядерных реакциях массовое и зарядовое числа сохраняются, поэтому в реакции  вещество  имеет заряд +2e и массу 4 а. е. м. Такими характеристиками обладает альфа-частица. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1322",
	"problem": "Какая частица  испускается в результате следующей реакции: 1)  альфа-частица2)  электрон3)  протон4)  нейтрон",
	"solution": "Решение. В ядерных реакциях массовое и зарядовое числа сохраняются, поэтому в реакции вещество  имеет заряд 9 + 1 − 8  =  2e и массу 19 + 1 − 16  =  4 а. е. м. Такими характеристиками обладает альфа-частица. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1386",
	"problem": "Согласно планетарной модели атома, предложенной Э. Резерфордом, атом состоит из 1)  небольшого положительно заряженного ядра, в котором сосредоточена почти вся масса атома и вокруг которого движутся электроны2)  небольшого отрицательно заряженного ядра, состоящего из электронов, вокруг которого движутся положительно заряженные частицы3)  большого отрицательно заряженного ядра, в котором, как изюмины в пудинге, находятся положительно заряженные частицы4)  большого положительно заряженного ядра, в котором сосредоточена почти вся масса атома и в котором, как изюмины в пудинге, находятся электроны",
	"solution": "Решение. Согласно планетарной модели атома предложенной Резерфордом атом состоит из небольшого положительно заряженного ядра, в котором сосредоточена почти вся масса атома и вокруг которого движутся электроны. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1413",
	"problem": "Согласно современным представлениям, атом состоит из 1)  атомного ядра, содержащего электроны и нейтроны, и вращающихся вокруг этого ядра протонов2)  атомного ядра, содержащего электроны и протоны, и вращающихся вокруг этого ядра нейтронов3)  атомного ядра, содержащего протоны, и вращающихся вокруг этого ядра электронов и нейтронов4)  атомного ядра, содержащего протоны и нейтроны, и вращающихся вокруг этого ядра электронов",
	"solution": "Решение. Согласно современным представлениям, атом состоит из атомного ядра, содержащего протоны и нейтроны, и вращающихся вокруг этого ядра электронов. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1490",
	"problem": "Ниже приведены уравнения двух ядерных реакций. Какая из них является реакцией α-распада? A.  Б.   1)  только А2)  только Б3)  и А, и Б4)  ни А, ни Б",
	"solution": "Решение. Реакция α-распада сопровождается выделением в продуктах распада α-частицы, т. е. ядра гелия. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1517",
	"problem": "При бомбардировке изотопа бора  α-частицами  образуется изотоп азота  Какая при этом выбрасывается частица? 1)  нейтрон2)  протон3)  α-частица4)  2 протона",
	"solution": "Решение. В ядерных реакциях сохраняются массовые и зарядовые числа. Следовательно, масса выбрасываемой частицы равна 10 + 4 − 13 = 1. А её заряд  — 5 + 2 − 7 = 0. Частица, имеющая нулевой заряд и единичную массу  — нейтрон. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1544",
	"problem": "Произошла следующая ядерная реакция:   Какая частица  выделилась в результате реакции? 1)  α-частица2)  β-частица3)  нейтрон4)  протон",
	"solution": "Решение. В ядерных реакциях сохраняются массовые и зарядовые числа. Следовательно, масса выбрасываемой частицы равна 14 + 4 − 17 = 1. А её заряд  — 7 + 2 − 8 = 1. Частица, имеющая единичный заряд и единичную массу  — протон. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1577",
	"problem": "В результате бомбардировки изотопа лития  α-частицами образуется изотоп бора:  Какая при этом испускается частица? 1) α-частица 2)  электрон 3)  протон 4)  нейтрон ",
	"solution": "Решение. В ядерных реакциях сохраняются массовые и зарядовые числа. Следовательно, масса испускаемой частицы равна 7 + 4 − 10 = 1. А её заряд  — 3 + 2 − 5 = 0. Частица, имеющая нулевой заряд и единичную массу  — нейтрон. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1604",
	"problem": "При захвате нейтрона ядром  образуется радиоактивный изотоп  При этом ядерном превращении испускается 1)  нейтрон2)  протон3)  α-частица4)  электрон",
	"solution": "Решение. В ядерных реакциях сохраняются массовые и зарядовые числа. Масса нейтрона равна единице, зарядовое число  — нуль. Следовательно, масса испускаемой частицы равна 1 + 27 − 24 = 4. А её заряд  — 13 + 0 − 11 = 2. Частица, имеющая такие массу  заряд  — α-частица. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1631",
	"problem": "В результате бомбардировки изотопа лития  ядрами дейтерия образуется изотоп бериллия:  Какая при этом испускается частица? 1) α-частица 2)  электрон  3)  протон 4)  нейтрон ",
	"solution": "Решение. В ядерных реакциях сохраняются массовые и зарядовые числа. Следовательно, масса выбрасываемой частицы равна 7 + 2 − 8 = 1. А её заряд  — 3 + 1 − 4 = 0. Частица, имеющая нулевой заряд и единичную массу  — нейтрон. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1658",
	"problem": "В результате бомбардировки изотопа бора  альфа-частицами образуется изотоп азота:  Какая при этом испускается частица? 1)  α-частица 2)  электрон 3)  протон 4)  нейтрон",
	"solution": "Решение. В ядерных реакциях сохраняются массовые и зарядовые числа. Следовательно, масса выбрасываемой частицы равна 10 + 4 − 13 = 1. А её заряд  — 5 + 2 − 7 = 0. Частица, имеющая нулевой заряд и единичную массу  — нейтрон. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1698",
	"problem": "Радиоактивный препарат помещают в магнитное поле, в результате чего пучок радиоактивного излучения распадается на три компоненты (см. рис.). Компонента (1) соответствует 1)  альфа-излучению2)  гамма-излучению3)  бета-излучению4)  нейтронному излучению",
	"solution": "Решение. Пучок отклоняется, следовательно, вылетают заряженные частицы. По правилу левой руки находим, что для положительных частиц сила Лоренца будет действовать влево, следовательно, компонента (1) соответствует излучению α-частиц. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "3319",
	"problem": "Произошла следующая ядерная реакция:  Какая частица X выделилась в результате реакции? 1)  -частица2)  -частица3)  нейтрон4)  протон",
	"solution": "Решение. В ядерных реакциях массовое и зарядовое числа сохраняются, поэтому в реакции частица  имеет заряд +e и массу 1 а. е. м. Такая частица  — протон. Ответ: 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "537",
	"problem": "Используя источник тока (4,5 В), вольтметр, амперметр, ключ, реостат, соединительные провода, резистор, обозначенный R2, соберите экспериментальную установку для исследования зависимости силы электрического тока в резисторе от напряжения на его концах. В ответе: 1)  нарисуйте электрическую схему эксперимента; 2)  установив с помощью реостата поочерёдно силу тока в цепи 0,4 А, 0,5 А и 0,6 А и измерив в каждом случае значение электрического напряжения на концах резистора, укажите результаты измерения силы тока и напряжения для трёх случаев в виде таблицы (или графика); 3)  сформулируйте вывод о зависимости силы электрического тока в резисторе от напряжения на его концах.",
	"solution": "Решение. 1.  Схема экспериментальной установки: 2.  3.  Вывод: при увеличении силы тока в проводнике напряжение, возникающее на концах проводника, также увеличивается.",
	"answer": ""
}, {
	"id": "564",
	"problem": "Используя штатив с муфтой и лапкой, пружину, динамометр, линейку и один груз, соберите экспериментальную установку для измерения жёсткости пружины. Определите жёсткость пружины, подвесив к ней один груз. Для измерения веса груза воспользуйтесь динамометром. В ответе: 1)  сделайте рисунок экспериментальной установки; 2)  запишите формулу для расчета жёсткости пружины; 3)  укажите результаты измерения веса груза и удлинения пружины; 4)  запишите числовое значение жёсткости пружины.",
	"solution": "Решение. 1.  Схема экспериментальной установки изображена на рисунке. 2.  3.  x = 25 мм = 0,025 м (измерения считается верным, если приведено в пределах от 23 до 27 мм, погрешность определяется главным образом погрешностью отчёта).  = 1 Н (измерение считается верным, если приведено в пределах от 0,9 до 1,1 Н);4.   (значение считается верным, если приведено в пределах от 33 до 48 Н/м).",
	"answer": ""
}, {
	"id": "1640",
	"problem": "Используя динамометр, стакан с водой, цилиндр № 1, соберите экспериментальную установку для определения выталкивающей силы (силы Архимеда), действующей на цилиндр. 1.  сделайте рисунок экспериментальной установки;2.  запишите формулу для расчёта выталкивающей силы;3.  укажите результаты показаний динамометра при взвешивании цилиндра в воздухе и показаний динамометра при взвешивании цилиндра в воде;4.  запишите численное значение выталкивающей силы.",
	"solution": "Решение. 1.  Схема экспериментальной установки:2.  Fупр1 = mg; Fупр2 = mg – Fвыт; Fвыт = Fупр1 – Fупр2.3.  Fупр1 = 1,6 Н; Fупр2 = 1,4 Н.4.  Fвыт = 0,2 Н.",
	"answer": ""
}, {
	"id": "44",
	"problem": "Электрическая дуга  — это А.  излучение света электродами, присоединёнными к источнику тока. Б.  электрический разряд в газе.  Правильный ответ 1)  только А2)  только Б3)  и А, и Б4)  ни А, ни Б",
	"solution": "Решение. Из приведенного текста мы видим, что электрическая дуга  — это один из видов электрического разряда в газе. При этом нельзя утверждать, что свет излучается самими электродами, присоединёнными к источнику тока (светится именно газовый столб). Правильный ответ указан под номером: 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "125",
	"problem": "Разложение света в спектр в аппарате, изображённом на рисунке, основано на 1)  явлении дисперсии света2)  явлении отражения света3)  явлении поглощения света4)  свойствах тонкой линзы",
	"solution": "Решение. Из второго абзаца ясно, что разложение света в спектр основано на явлении дисперсии света  — зависимости показателя преломления от длины волны света. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "152",
	"problem": "Полярным сиянием называютA)  миражи на небе;Б)  образование радуги;B)  свечение некоторых слоев атмосферы. Правильным ответом является 1)  только А2)  только Б3)  только В4)  Б и В",
	"solution": "Решение. Полярным сиянием называют свечение некоторых слоев атмосферы, возникающее при взаимодействии с заряженными частицами солнечного ветра. Правильный ответ указан под номером 3. Примечание. Заряженные частицы, летящие из космоса, двигающиеся вдоль магнитных линий Земли, сталкиваются с с частицами атмосферы, вызывая свечение последних. Проекции этих светящихся колец на поверхность Земли называются полярным сиянием.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "179",
	"problem": "Внутренняя энергия раствора по сравнению с суммой внутренней энергии кристалла и растворителя при той же температуре в большинстве случаев 1)  больше2)  меньше3)  такая же4)  пренебрежимо мала",
	"solution": "Решение. Внутренняя энергия раствора по сравнению с суммой внутренней энергии кристалла и растворителя при той же температуре в большинстве случаев больше (см. второй абзац). Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "206",
	"problem": "Вид гало зависит отА.  Формы кристаллов льда.Б.  Расположения кристаллов льда. Правильный ответ: 1)  только А2)  только Б3)  и А, и Б4)  ни А, ни Б",
	"solution": "Решение. Из второго абзаца следует, что верно вид галл зависит и от формы кристаллов льда и от их расположения. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "233",
	"problem": "Молния  — этоА.  электрический разряд в атмосфере.Б.  излучение света облаком, имеющим большой электрический заряд.  Правильный ответ: 1)  только А2)  только Б3)  и А, и Б4)  ни А, ни Б",
	"solution": "Решение. Из первого предложения ясно, что молния  — искровой разряд в атмосфере. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "260",
	"problem": "Что такое флотация? 1)  способ обогащения руды, в основе которого лежит явление плавания тел2)  способ обогащения руды, в основе которого лежит явление смачивания3)  плавание тел в жидкости4)  способ получения полезных ископаемых",
	"solution": "Решение. Из второго абзаца ясно, что флотация  — это способ обогащения руды, в основе которого лежит явление смачивания. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "287",
	"problem": "В каких агрегатных состояниях находится вещество астеносферы в областях I и II на диаграмме (см. рис.)? 1)  I\t— в жидком, II  — в твердом2)  I  — в твердом, II  — в жидком3)  I  — в жидком, II  — в жидком4)  I  — в твердом, II  — в твердом",
	"solution": "Решение. На рисунке область под кривой плавления соответствует жидкому состоянию вещества, а область над кривой  — твёрдому. Следовательно, в областях I (над кривой) вещество астеносферы находится в твёрдом состоянии, а в области II (под кривой)  — в жидком. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "314",
	"problem": "Для определения возраста образца горной породы, содержащей уран-238, достаточно определить 1)  количество урана-2382)  количество свинца-2063)  отношение количества урана-238 к количеству свинца-2064)  отношение периода полураспада урана-238 к периоду полураспада свинца-206",
	"solution": "Решение. Из предпоследнего абзаца следует, что для определения возраста образца горной породы, содержащей уран-238, достаточно определить отношение количества урана-238 к количеству свинца-206. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "368",
	"problem": "Магнитные бури на Земле представляют собой 1)  вспышки радиоактивности2)  потоки заряженных частиц3)  быстрые и непрерывные изменения облачности4)  быстрые и непрерывные изменения магнитного поля планеты",
	"solution": "Решение. Из первого абзаца ясно, что магнитные бури на Земле представляют собой быстрые и непрерывные изменения магнитного поля планеты. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "476",
	"problem": "Из графика на рисунке видно, что при температуре 20 °C плотность насыщенного водяного пара равна 17,3 г/м3. Это означает, что при 20 °C 1)  в 1 м3 масса насыщенных паров воды составляет 17,3 г2)  в 17,3 м3 воздуха находится 1 г насыщенного водяного пара3)  относительная влажность воздуха равна 17,3%4)  плотность воздуха равна 17,3 г/м3",
	"solution": "Решение. Это означает, что при 20 °C в 1 м3 масса насыщенных паров воды составляет 17,3 г. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "503",
	"problem": "Какая физическая величина характеризует свет разного цвета? 1)  амплитуда колебаний2)  частота волны3)  плотность среды, на поверхность которой падает свет4)  оптическая плотность среды",
	"solution": "Решение. Из предпоследнего абзаца ясно, что частота волны характеризует свет разного цвета. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "584",
	"problem": "В гейзерную трубку из бокового протока поступила порция пара. Над паром остался столб воды высотой 10 м. Вода на этой глубине находится при температуре 121 °C. Атмосферное давление 105 Па. При этом вода в трубке 1)  будет перемещаться вниз под действием атмосферного давления2)  останется в равновесии, так как её температура ниже температуры кипения3)  быстро охладится, так как её температура ниже температуры кипения на глубине 10 м4)  закипит, так как её температура выше температуры кипения при внешнем давлении 2 · 105 Па",
	"solution": "Решение. Из третьего абзаца ясно, что при этом вода в трубке закипит, так как её температура выше температуры кипения при внешнем давлении 2 · 105 Па. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "611",
	"problem": "Под альбедо поверхности понимают 1)  общий поток падающих на поверхность Земли солнечных лучей2)  отношение потока энергии отражённого излучения к потоку поглощенного излучения3)  отношение потока энергии отражённого излучения к потоку падающего излучения4)  разность между падающей и отражённой энергией излучения",
	"solution": "Решение. Из второго предложения ясно, что альбедо  — это отношение потока энергии отражённого излучения к потоку падающего излучения. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "638",
	"problem": "Что такое флотация? 1)  способ обогащения руды, в основе которого лежит явление плавания тел2)  плавание тел в жидкости3)  способ обогащения руды, в основе которого лежит явление смачивания4)  способ получения полезных ископаемых",
	"solution": "Решение. Во втором абзаце текста сказано: «Одним из способов обогащения руды, основанным на явлении смачивания, является флотация». Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "665",
	"problem": "Наблюдатель, к которому источник света приближается, зафиксирует 1)  увеличение скорости света и уменьшение длины световой волны2)  увеличение скорости света и увеличение длины световой волны3)  уменьшение длины световой волны4)  увеличение длины световой волны",
	"solution": "Решение. Во втором абзаце текста сказано: «Для наблюдателя, к которому источник света приближается, длина световой волны уменьшается». Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "692",
	"problem": "Пьезоэлектричество  — это явление 1)  возникновения электрических зарядов на поверхности кристаллов при их деформации2)  возникновения деформации растяжения и сжатия в кристаллах3)  прохождения электрического тока через кристаллы4)  прохождения искрового разряда при деформации кристаллов",
	"solution": "Решение. В предложениях 2, 4, 5, 6 первого абзаца говорится, что пьезоэлектрчество  — возникновение электрических зарядов на поверхности кристаллов при их деформации. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "719",
	"problem": "Модуль реактивной силы зависит 1)  только от скорости истечения газов из сопла двигателя2)  только от скорости расхода топлива3)  от скорости истечения газов из сопла двигателя и от скорости расхода топлива4)  от направления истечения газовой струи из сопла двигателя",
	"solution": "Решение. Во втором абзаце текста сказано: «Модуль  реактивной силы может быть вычислен при помощи простой формулы:  где  u  — модуль скорости истечения газов из сопла двигателя относительно ракеты, а μ  — скорость расхода топлива (масса вещества, выбрасываемого двигателем в единицу времени, измеряется в кг/с)». Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "746",
	"problem": "Для нормальной работы УЗО к его входным контактам подключаются 1)  нулевой, фазный и заземляющий провод2)  нулевой и заземляющий провод3)  нулевой и фазный провод4)  заземляющий и фазный провод",
	"solution": "Решение. Ответ на вопрос содержится во втором предложении третьего абзаца: «Входящие в помещение нулевой и фазный провода (0 и Ф) подключаются к входным контактам (1) УЗО...». Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "800",
	"problem": "Из фазовой диаграммы воды, приведённой на рисунке в тексте, следует, что температура фазового перехода лёд  — жидкость (температура плавления tплав) при увеличении давления 1)  увеличивается2)  уменьшается3)  не изменяется4)  сначала увеличивается, а потом уменьшается",
	"solution": "Решение. Фазовому переходу лёд  — жидкость соответствует кривая CO. При увеличении давления температура плавления уменьшается. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "827",
	"problem": "Из фазовой диаграммы воды, приведённой на рисунке в тексте, следует, что температура фазового перехода лёд-жидкость (температура плавления tпл) при уменьшении давления 1)  увеличивается2)  уменьшается3)  не изменяется4)  сначала уменьшается, а потом увеличивается",
	"solution": "Решение. Фазовому переходу лёд-жидкость соотвтствует кривая CO. При уменьшении давления температура плавления возрастает. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "854",
	"problem": "Для того чтобы улучшить циркуляцию воды в системе водяного отопления, необходимо 1)  расположить горячий трубопровод на одном уровне с котлом2)  расположить котёл как можно ниже горячего трубопровода3)  расположить котёл как можно выше горячего трубопровода4)  расположить котёл выше расширительного бака",
	"solution": "Решение. В системе водяного отопления горячая вода движется по контуру из труб, перенося тепло батареям. Вода нагревается в котле, расширяется и поступает по вертикальному главному стояку. В его верхней части располагается расширительный бак, который имеет выход в атмсоферу и необходим из-за того, что объём воды увеличивается при нагревании. От верхней части главного стояка отходит труба, по которой горячая вода поступает к отопительным приборам,  — горячий трубопровод. Вода возвращается в котёл под действием силы тяжести. Поэтому, чем выше будет находиться горячий трубопровод по отношению к котлу, тем эффективнее будет циркуляция воды. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "881",
	"problem": "Что включает в себя электромеханическая часть в конденсаторном микрофоне? 1)  мембрану и подвижную пластину конденсатора2)  подвижную пластину конденсатора3)  конденсатор с подвижной пластиной и электрическую цепь, в которую он включён4)  угольный порошок и электрическую цепь, в которую он включён",
	"solution": "Решение. Электромеханическая часть микрофона преобразует механические колебания в электромагнитные. При звуковых колебаниях подвижная пластина конденсатора меняет его емкость, в результате чего возникает ток, несущий полезный сигнал. Этот сигнал должен передаваться по электрической цепи, в которую и включен конденсатор. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "979",
	"problem": "При попадании частиц дыма в ионизационную камеру извещателя сила тока, текущего через неё, 1)  увеличивается2)  уменьшается3)  не изменяется4)  может как увеличиваться, так и уменьшаться  — в зависимости от размеров частиц дыма",
	"solution": "Решение. При попадании дыма в извещатель частицы дыма присоединяются к ионам, снижая их скорость, а, значит, сила тока уменьшается. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1006",
	"problem": "При удалении частиц дыма из ионизационной камеры извещателя сила тока, текущего через неё, 1)  увеличивается2)  уменьшается3)  не изменяется4)  может как увеличиваться, так и уменьшаться  — в зависимости от размеров частиц дыма",
	"solution": "Решение. При попадании дыма в извещатель частицы дыма присоединяются к ионам, снижая их скорость, а, значит, сила тока уменьшается. При удалении частиц происходит обратный процесс  — сила тока увеличивается. Правильный ответ указан под номером 1",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1069",
	"problem": "Переход воды из жидкого состояния в газообразное при кипении 1)  является фазовым переходом первого рода2)  является фазовым переходом второго рода3)  не является фазовым переходом4)  может быть отнесён к фазовому переходу как первого, так и второго рода – в зависимости от условий, при которых происходит переход",
	"solution": "Решение. Переход воды из жидкого состояния в газообразное при кипении сопровождается скачкообразным изменением плотности вещества и при этом поглощается теплота парообразования, следовательно, это фазовый переход первого рода. Правильный ответ указан под номером: 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1096",
	"problem": "Переход воды из газообразного состояния в жидкое при конденсации 1)  является фазовым переходом первого рода2)  является фазовым переходом второго рода3)  не является фазовым переходом4)  может быть отнесён к фазовому переходу как первого, так и второго рода  — в зависимости от условий, при которых происходит переход",
	"solution": "Решение. Переход воды из газообразного состояния в жидкое при конденсации сопровождается скачкообразным изменением плотности вещества и при этом выделяется теплота парообразования, следовательно, это фазовый переход первого рода. Правильный ответ указан под номером: 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1153",
	"problem": "Жидкость течёт по горизонтальной трубе переменного сечения, полностью заполняя её. При увеличении скорости потока жидкости давление в ней 1)  увеличивается2)  уменьшается3)  не изменяется4)  может как увеличиваться, так и уменьшаться  — в зависимости от плотности жидкости",
	"solution": "Решение. По закону Бернулли, давление в жидкости и скорость потока жидкости в горизонтальной трубе, полностью заполненной водой, связаны соотношением ρgh + ρυ2/2 + p  =  const В горизонтальной трубе высота жидкости везде одинакова, следовательно, при увеличении скорости потока жидкости в трубе давление в ней падает. Правильный ответ указан под номером: 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1180",
	"problem": "Газ течёт по горизонтальной трубе переменного сечения, полностью заполняя её. При уменьшении скорости потока газа давление в нём  1)  увеличивается2)  уменьшается3)  не изменяется4)  может как увеличиваться, так и уменьшаться  — в зависимости от химического состава газа",
	"solution": "Решение. По закону Бернулли, давление в жидкости и скорость потока жидкости в горизонтальной трубе, полностью заполненной водой, связаны соотношением ρgh + ρυ2/2 + p  =  const. В горизонтальной трубе высота жидкости везде одинакова, следовательно, при уменьшении скорости потока жидкости в трубе давление в ней возрастает. Правильный ответ указан под номером: 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1207",
	"problem": "Какие значения может принимать относительная влажность? 1)  от 0 % до 100 %2)  больше 0 %, но меньше 100 %3)  любое4)  больше 100 %",
	"solution": "Решение. Относительная влажность это отношение текущей абсолютной влажности к максимальной абсолютной влажности при данной температуре. Поэтому относительная влажность не должна превышать значения в 100%.  Примечание.В некоторых случаях, в отсутствии центров конденсации при понижении температуры, возможны состояния при которых текущая влажность становится больше максимальной влажности при данной температуре, то есть относительная влажность становится больше 100 %. Такое состояние называется пресыщенным паром. Такой эффект, используется, например, в камерах Вильсона. Правильный ответ указан под номером: 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1234",
	"problem": "Роса при понижении температуры выпадает при относительной влажности, 1)  имеющей значение от 50% до 100%2)  равной 100%3)  имеющей любое значение4)  большей 100%",
	"solution": "Решение. Роса выпадает при понижении температуры, когда относительная влажность достигает 100%. Правильный ответ указан под номером: 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1392",
	"problem": "В стакан с водой погрузили концы двух вертикальных стеклянных трубок  — с внутренними диаметрами 0,5 мм и 0,2 мм. Стекло перед этим было тщательно обезжирено. Можно утверждать, что 1)  вода поднимется выше в трубке диаметром 0,5 мм2)  вода поднимется выше в трубке диаметром 0,2 мм3)  вода поднимется в обеих трубках на одинаковую высоту4)  уровень воды в обеих трубках будет ниже уровня воды в стакане",
	"solution": "Решение. \"В узких трубках одна и та же жидкость поднимается выше, чем в широких.\" Поэтому можно утверждать, что вода поднимется выше в трубке диаметром 0,2 мм. Ответ: 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1419",
	"problem": "В стакан с водой погрузили концы двух вертикальных стеклянных трубок  — с внутренними диаметрами 0,5 мм и 0,2 мм. Стекло перед этим было тщательно обезжирено. Можно утверждать, что 1)  уровень воды окажется ниже в трубке диаметром 0,5 мм2)  уровень воды окажется ниже в трубке диаметром 0,2 мм3)  вода поднимется в обеих трубках на одинаковую высоту4)  уровень воды в обеих трубках будет ниже уровня воды в стакане",
	"solution": "Решение. \"В узких трубках одна и та же жидкость поднимается выше, чем в широких.\" Вода смачивает стекло, поэтому можно утверждать, что уровень воды окажется ниже в трубке диаметром 0,5 мм. Ответ: 1.  ",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1468",
	"problem": "Переходу водяного пара, первоначально находящегося в состоянии А (см. рис. выше), в состояние насыщения 1)  соответствует только процесс АВ2)  соответствует только процесс АС3)  соответствует только процесс АD4)  соответствуют все три указанных процесса: АВ, АС и АD",
	"solution": "Решение. «Водяной пар становится насыщенным при достаточном охлаждении (процесс АВ) или в процессе дополнительного испарения воды (процесс АС).» Процесс AD соответствует одновременному изменению температуры и плотности пара и также приводит пар в состояние насыщения. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1496",
	"problem": "Сила вихревого тока, возникающего в массивном проводнике, помещённом в переменное магнитное поле, зависит 1)  от скорости изменения магнитного поля, от материала и формы проводника2)  только от материала и формы проводника3)  только от формы проводника4)  только от скорости изменения магнитного поля",
	"solution": "Решение. «Направление и сила вихревого тока зависят от формы образца, от направления и скорости изменяющегося магнитного поля, от свойств материала, из которого сделан образец.»  Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1523",
	"problem": "При каком условии происходит ионизация газа в газоразрядном счётчике? А. при попадании в него заряженной частицыБ. при наличии электрического поля, ускоряющего движение частицы  Верным является ответ 1) только А2) только Б3) и А, и Б4) ни А, ни Б",
	"solution": "Решение. Для того, чтобы газ ионизировался в цилиндре счётчика должна присутствовать заряженная частица, которая, при ускорении электрическим полем будет ионизировать газ. Ответ: 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1550",
	"problem": "Приливы образуются вследствие А. притяжения Земли ЛунойБ. притяжения Земли Солнцем 1) только А2) только Б3) и А, и Б4) ни А, ни Б",
	"solution": "Решение. Вообще говоря, приливы образуются вследствие притяжения воды в океанах Луной и Солнцем. Но составители считают верным ответ 3: приливы образуются вследствие притяжения Земли Луной и Солнцем. Ответ: 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1583",
	"problem": "Полярным сиянием называют А. миражи на небе.Б. образование радуги.В. свечение некоторых слоёв атмосферы. Правильным ответом является1)  только А2)  только Б3)  только В4)  Б и В",
	"solution": "Решение. Полярные сияния  — это электрическое свечение верхних очень разреженных слоёв атмосферы на высоте. Ответ: 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1633",
	"problem": "Какое из магнитных взаимодействий можно использовать для магнитной подвески?А) притяжение разноимённых полюсовБ) отталкивание одноимённых полюсов Правильный ответ:1)  только А 2)  только Б 3)  ни А, ни Б 4)  и А, и Б",
	"solution": "Решение. Для создания магнитной подвески можно использовать как притяжение, так и отталкивание разноимённых полюсов магнитов. В первом случае электромагниты дороги располагают над поездом, чтобы своим притяжением компенсировать силу тяжести поезда. Во втором случае электромагниты дороги располагают под поездом, что позволяет подвесить поезд над рельсами. Ответ: 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "98",
	"problem": "В масс-спектрографе 1)  электрическое и магнитное поля служат для ускорения заряженной частицы2)  электрическое и магнитное поля служат для изменения направления движения заряженной частицы3)  электрическое поле служит для ускорения заряженной частицы, а магнитное поле служит для изменения направления её движения4)  электрическое поле служит для изменения направления движения заряженной частицы, а магнитное поле служит для её ускорения",
	"solution": "Решение. Из первого абзаца ясно, что в масс-спектрографе электрическое поле служит для ускорения заряженной частицы, а магнитное поле служит для изменения направления её движения. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "71",
	"problem": "Гармоническим анализом звука называютА.  установление числа тонов, входящих в состав сложного звука. Б.  установление частот и амплитуд тонов, входящих в состав сложного звука. Правильный ответ: 1)  только А2)  только Б3)  и А, и Б4)  ни А, ни Б",
	"solution": "Решение. Гармоническим анализом звука называют установление частот и амплитуд тонов, входящих в состав сложного звука. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "3322",
	"problem": "Выберите верные утверждения, соответствующие содержанию текста.А.  В Северном Ледовитом океане наблюдать верхние миражи более вероятно по сравнению с нижними.Б.  Наблюдать миражи можно при резких изменениях температуры воздуха. 1)  Верно только А.2)  Верно только Б.3)  Оба утверждения верны.4)  Оба утверждения неверны.",
	"solution": "Решение. Мираж  — оптическое явление в атмосфере: преломление потоков света на границе между резко различными по плотности и температуре слоями воздуха (Б  — верно). Для наблюдателя такое явление заключается в том, что вместе с реально видимым отдалённым объектом (или участком неба) также видно и его отражение в атмосфере.Нижний мираж наблюдается при большом вертикальном градиенте температуры (падении её с высотой) над перегретой ровной поверхностью, часто пустыней или асфальтированной дорогой. Мнимое изображение неба создаёт при этом иллюзию воды на поверхности. Так, на уходящей вдаль дороге в жаркий летний день видится лужа.Верхний мираж наблюдается над холодной земной поверхностью при инверсном распределении температуры (температура воздуха повышается с увеличением высоты). Верхние миражи случаются в целом реже, чем нижние, но чаще бывают более стабильными, поскольку холодный воздух не имеет тенденцию двигаться вверх, а теплый  — вниз.  Верхние миражи являются наиболее распространенными в полярных регионах, особенно на больших ровных льдинах со стабильной низкой температурой (А  — верно).  Ответ: 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1610",
	"problem": "В циклотроне 1)  электрическое и магнитное поля служат для изменения направления движения заряженной частицы2)  электрическое поле служит для увеличения энергии заряженной частицы, а магнитное поле служит для изменения направления её движения3)  электрическое и магнитное поля увеличивают энергию заряженной частицы4)  электрическое поле служит для изменения направления движения заряженной частицы, а магнитное поле служит для увеличения её энергии",
	"solution": "Решение. В основе работы ускорителя лежит взаимодействие заряженных частиц с электрическим и магнитным полями. Электрическое поле способно напрямую совершать работу над частицей, то есть увеличивать её энергию. Магнитное же поле, создавая силу Лоренца, лишь отклоняет частицу, не изменяя её энергии, и задаёт траекторию, по которой движутся частицы. Ответ: 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "918",
	"problem": "Для того чтобы оценить, приближается к нам гроза или нет, необходимо измерить 1)  время,  соответствующее  паузе  между  вспышкой  молнии  и сопровождающими её раскатами грома2)  время между двумя вспышками молнии3)  время  двух  последовательных  пауз  между  вспышками  молнии  и сопровождающими их раскатами грома4)  время, соответствующее длительности раската грома",
	"solution": "Решение. Из предпоследнего абзаца ясно, что для того чтобы оценить, приближается к нам гроза или нет, необходимо измерить время  двух  последовательных  пауз  между  вспышками  молнии  и сопровождающими их раскатами грома Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1261",
	"problem": "Какие механические волны могут распространяться в твёрдых телах? 1)  только продольные2)  только поперечные3)  и продольные, и поперечные4)  никакие",
	"solution": "Решение. «Продольные волны могут распространяться в любых упругих средах, так как для их распространения в среде должны возникать только деформации растяжения и сжатия, которые присущи всем упругим средам. В газах и жидкостях могут распространяться только продольные волны, так как в этих средах отсутствуют жёсткие связи между частицами среды, и по этой причине при деформациях сдвига никакие упругие силы не возникают.» Поэтому в твёрдых телах могут распространяться и продольные, и поперечные волны. Правильный ответ указан под номером: 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1288",
	"problem": "Какие механические волны могут распространяться в жидкостях? 1)  только продольные2)  только поперечные3)  и продольные, и поперечные4)  никакие",
	"solution": "Решение. «Продольные волны могут распространяться в любых упругих средах, так как для их распространения в среде должны возникать только деформации растяжения и сжатия, которые присущи всем упругим средам. В газах и жидкостях могут распространяться только продольные волны, так как в этих средах отсутствуют жёсткие связи между частицами среды, и по этой причине при деформациях сдвига никакие упругие силы не возникают.» Правильный ответ указан под номером: 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1324",
	"problem": "Продольная сейсмическая волна может распространяться 1)  только в газе2)  только в жидкости3)  только в твёрдом теле4)  в твёрдом теле, жидкости и газе",
	"solution": "Решение. Продольные волны могут распространяться в любых упругих средах, так как для их распространения в среде должны возникать только деформации растяжения и сжатия, которые присущи всем упругим средам. Поэтому продольная сейсмическая волна может распространяться в твёрдых телах, жидкостях и газах. Правильный ответ указан под номером: 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1701",
	"problem": "Для того чтобы оценить, приближается к нам гроза или нет, необходимо измерить 1)  время, соответствующее паузе между вспышкой молнии и сопровождающими её раскатами грома2)  время между двумя вспышками молнии3)  время двух последовательных пауз между вспышками молнии и сопровождающими их раскатами грома4)  время, соответствующее длительности раската грома",
	"solution": "Решение. Из предпоследнего абзаца ясно, что для того чтобы оценить, приближается к нам гроза или нет, необходимо измерить время двух последовательных пауз между вспышками молнии и сопровождающими их раскатами грома Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "12433",
	"problem": "Умение великолепно ориентироваться в пространстве связано у летучих мышей с их способностью излучать и принимать1)  только инфразвуковые волны2)  только звуковые волны3)  только ультразвуковые волны4)  звуковые и ультразвуковые волны",
	"solution": "Решение. Из текста ясно, что умение ориентироваться в пространстве у летучих мышей связано с их способностью излучать и принимать ультразвуковые волны. Ответ: 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "13147",
	"problem": "В кастрюле-скороварке имеется предохранительный клапан, который открывается при давлении 1,4·105 Па. Температура кипения воды в скороварке1)  равна 100 °C2)  равна примерно 110 °C3)  равна примерно 80 °C4)  зависит от атмосферного давления",
	"solution": "Решение. Из таблицы находим, что при давлении 1,4·105 Па температура кипения воды составляет примерно 110 °C. Ответ: 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "14161",
	"problem": "Какое из магнитных взаимодействий можно использовать для магнитной подвески?А.  Притяжение разноимённых полюсов.Б.  Отталкивание одноимённых полюсов. Из предложенных вариантов ответа выберите правильный и запишите его номер:1)  только А 2)  только Б 3)  ни А, ни Б 4)  и А, и Б",
	"solution": "Решение. По информации из текста: Э. Башле использовал магнитное отталкивание одноименных полюсов, Б. Вайберг  — магнитное притяжение разноименных полюсов. Поэтому можно применить оба варианта и А, и Б. Ответ: 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "14186",
	"problem": "Сила вихревого тока, возникающего в массивном проводнике, помещённом в переменное магнитное поле, зависит1)  только от формы проводника.2)  только от материала и формы проводника.3)  только от скорости изменения магнитного поля.4)  от скорости изменения магнитного поля, от материала и формы проводника.",
	"solution": "Решение. По информации из текста: сила вихревого тока зависит от формы проводника, скорости изменения магнитного поля, свойств проводника. Ответ: 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "14211",
	"problem": "Скорость звука в морской воде зависит1)  только от температуры2)  только от солёности3)  только от гидростатического давления4)  от температуры, солёности и от гидростатического давления",
	"solution": "Решение. Скорость звука в морской воде зависит от температуры, солёности и гидростатического давления жидкости.  Ответ: 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "14236",
	"problem": "Акустический волновод  — это1)  канал, в котором световая волна распространяется в определённом направлении без ослабления интенсивности волны.2)  только переговорная труба на морских и речных судах.3)  любой канал с реальными или воображаемыми границами, в котором звуковые волны распространяются практически без ослабления интенсивности.4)  воображаемая труба в океане, границами которой служат поверхность океана и его дно.",
	"solution": "Решение. Акустическим волноводом служит канал, в котором интенсивность звука практически не меняется.  Ответ: 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "14261",
	"problem": "Термоэлемент  — это1)  замкнутая цепь, состоящая из комбинации металлических проводников и гальванометра.2)  явление протекания электрического тока в замкнутой цепи, состоящей из разных металлов, при возникновении разности температур спаев.3)  явление протекания электрического тока в замкнутой цепи, состоящей из разных металлов.4)  замкнутая цепь, состоящая из комбинации проводников из разных металлов.",
	"solution": "Решение. Термоэлемент представляет собой замкнутую цепь, состоящую из двух проводников, изготовленных из разных металлов.  Ответ: 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "14286",
	"problem": "Зеебек обнаружил, что1)  на границе соприкосновения различных проводников происходит разделение зарядов.2)  при протекании тока в проводниках первого рода выделяется теплота.3)  в замкнутой цепи, составленной из двух различных проводников, возникает электрический ток, если места контакта проводников имеют различные температуры.4)  нельзя получить гальванический элемент, если составить замкнутую цепь из одних только проводников первого рода (уголь и металлы).",
	"solution": "Решение. Термоэлемент представляет собой замкнутую цепь, состоящую из двух проводников, имеющих разную температуру.  Ответ: 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "14311",
	"problem": "Показатель преломления воздуха зависит1)  только от высоты2)  только от температуры3)  только от ветра4)  от всех вышеперечисленных причин",
	"solution": "Решение. Показатель преломления воздуха зависит от высоты (чем больше высота, там больше показатель преломления), от температуры (чем выше температура, тем меньше показатель преломления) и от ветра (изменяется плотность воздуха). Ответ: 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "14336",
	"problem": "Показатель преломления воздуха зависит1)  только от высоты2)  только от температуры и ветра3)  только от скорости изменения плотности воздуха4)  от высоты, температуры, наличия ветра и ещё ряда факторов",
	"solution": "Решение. Показатель преломления воздуха зависит от высоты (чем больше высота, там больше показатель преломления), от температуры (чем выше температура, тем меньше показатель преломления) и от ветра (изменяется плотность воздуха). Ответ: 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "14513",
	"problem": "В стакан с водой погрузили концы двух вертикальных стеклянных трубок  — с внутренними диаметрами 0,5 мм и 0,2 мм. Стекло перед этим было тщательно обезжирено. Можно утверждать, что 1)  вода поднимется выше в трубке диаметром 0,5 мм2)  вода поднимется выше в трубке диаметром 0,2 мм3)  вода поднимется в обеих трубках на одинаковую высоту4)  уровень воды в обеих трубках будет ниже уровня воды в стакане",
	"solution": "Решение. \"В узких трубках одна и та же жидкость поднимается выше, чем в широких.\" Поэтому можно утверждать, что вода поднимется выше в трубке диаметром 0,2 мм. Ответ: 2.  ",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "51",
	"problem": "Используя собирающую линзу, экран, линейку, соберите экспериментальную установку для определения оптической силы линзы. В качестве источника света используйте свет от удалённого окна. Абсолютная погрешность измерения длины составляет ±1 мм. В ответе: 1)  сделайте рисунок экспериментальной установки; 2)  запишите формулу для расчёта оптической силы линзы; 3)  укажите результат измерения фокусного расстояния линзы с учётом абсолютной погрешности измерения; 4)  запишите значение оптической силы линзы.",
	"solution": "Решение.  1.  Схема экспериментальной установки (изображение удалённого источника света (окна) формируется практически в фокальной плоскости) изображена на рисунке.2.  3.  4.  ",
	"answer": ""
}, {
	"id": "78",
	"problem": "Используя источник тока, вольтметр, амперметр, ключ, реостат, соединительные провода, резистор, обозначенный R1, соберите экспериментальную установку для определения работы электрического тока на резисторе. При помощи реостата установите в цепи силу тока 0,3 А. Определите работу электрического тока за 10 минут. Абсолютная погрешность измерения напряжения составляет ±0,2 В. В ответе: 1)  нарисуйте электрическую схему эксперимента; 2)  запишите формулу для расчёта работы электрического тока; 3)  укажите результаты измерения напряжения с учётом абсолютной погрешности измерения при силе тока 0,3 А; 4)  запишите значение работы электрического тока.",
	"solution": "Решение. 1.  Схема экспериментальной установки:2.  3.  4.  ",
	"answer": ""
}, {
	"id": "105",
	"problem": "Используя каретку (брусок) с крючком, динамометр, два груза, направляющую рейку, соберите экспериментальную установку для измерения коэффициента трения скольжения между кареткой и поверхностью рейки. Абсолютная погрешность измерения силы составляет ±0,1 Н. В ответе: 1)  сделайте рисунок экспериментальной установки; 2)  запишите формулу для расчёта коэффициента трения скольжения; 3)  укажите результаты измерения веса каретки с грузами и силы трения скольжения при движении каретки с грузами по поверхности рейки с учётом абсолютных погрешностей измерений; 4)  запишите числовое значение коэффициента трения скольжения.",
	"solution": "Решение. 1.  Схема экспериментальной установки:2.   (при равномерном движении).  следовательно,  следовательно, 3.  4.  ",
	"answer": ""
}, {
	"id": "132",
	"problem": "Используя источник тока, вольтметр, амперметр, ключ, реостат, соединительные провода, резистор, обозначенный R1, соберите экспериментальную установку для определения мощности, выделяемой на резисторе. При помощи реостата установите в цепи силу тока 0,3 А. Абсолютная погрешность измерения напряжения составляет ±0,2 В. В ответе: 1)  нарисуйте электрическую схему эксперимента; 2)  запишите формулу для расчёта мощности электрического тока; 3)  укажите результаты измерения напряжения с учётом абсолютной погрешности измерения при силе тока 0,3 А; 4)  запишите численное значение мощности электрического тока.",
	"solution": "Решение. 1.  Схема экспериментальной установки:2.  3.  4.  ",
	"answer": ""
}, {
	"id": "159",
	"problem": "Используя штатив с муфтой и лапкой, пружину, динамометр, линейку и один груз, соберите экспериментальную установку для измерения жёсткости пружины. Определите жёсткость пружины, подвесив к ней один груз. Для измерения веса груза воспользуйтесь динамометром. Абсолютная погрешность измерения длины составляет ±1 мм, абсолютная погрешность измерения силы составляет ±0,05 Н. В ответе: 1)  сделайте рисунок экспериментальной установки; 2)  запишите формулу для расчёта жёсткости пружины; 3)  укажите результаты измерения веса груза и удлинения пружины с учётом абсолютных погрешностей измерений; 4)  запишите числовое значение жёсткости пружины.",
	"solution": "Решение. 1)  Схема экспериментальной установки изображена на рисунке.2.   следовательно, 3.   4.  ",
	"answer": ""
}, {
	"id": "186",
	"problem": "Используя источник тока, вольтметр, амперметр, ключ, реостат, соединительные провода, резистор, обозначенный R2, соберите экспериментальную установку для исследования зависимости силы электрического тока в резисторе от напряжения на его концах. Абсолютная погрешность измерения силы тока составляет ±0,05 А, абсолютная погрешность измерения напряжения составляет ±0,2 В. В ответе: 1)  нарисуйте электрическую схему эксперимента; 2)  установив с помощью реостата поочерёдно силу тока в цепи 0,4 А, 0,5 А и 0,6 А и измерив в каждом случае значение электрического напряжения на концах резистора, укажите результаты измерения силы тока и напряжения для трёх случаев в виде таблицы (или графика) с учётом абсолютных погрешностей измерений; 3)  сформулируйте вывод о зависимости силы электрического тока в резисторе от напряжения на его концах.",
	"solution": "Решение. 1.  Схема экспериментальной установки:2.  Результаты измерения:№I, АU, В10,40 ± 0,052,4 ± 0,220,50 ± 0,053,0 ± 0,230,60 ± 0,053,6 ± 0,2 3.  Вывод: при увеличении напряжения на концах проводника сила тока в проводнике также увеличивается.",
	"answer": ""
}, {
	"id": "321",
	"problem": "Используя источник тока (4,5 В), вольтметр, ключ, соединительные провода, резисторы, обозначенные R1 и R2, проверьте экспериментально правило для электрического напряжения при последовательном соединении двух проводников. Абсолютная погрешность измерения напряжения составляет ±0,2 В. В ответе: 1)  нарисуйте электрическую схему экспериментальной установки; 2)  укажите результаты измерения электрического напряжения на концах каждого из резисторов и общее напряжение на концах цепи из двух резисторов при их последовательном соединении с учётом абсолютных погрешностей измерений; 3)  сравните общее напряжение на двух резисторах с суммой напряжений на каждом из резисторов, сделайте вывод о справедливости или ошибочности проверяемого правила.",
	"solution": "Решение. 1.  Схема экспериментальной установки:2.  Напряжение на резисторе R1: U1 = (2,8 ± 0,2) В. Напряжение на резисторе R2: U2 = (1,4 ± 0,2) В. Общее напряжение на концах цепи из двух резисторов: U0 = (4,1 ± 0,2) В.3.  Сумма напряжений на концах цепи из двух резисторов: U1 + U2 = (4,2 ± 0,4) В. Измеренное значение общего напряжения совпадает с суммой в пределах погрешности.Вывод: общее напряжение на двух последовательно соединённых резисторах равно сумме напряжений на контактах каждого из резисторов.",
	"answer": ""
}, {
	"id": "375",
	"problem": "Используя источник тока (4,5 В), вольтметр, амперметр, ключ, реостат, соединительные провода, резистор, обозначенный R1 соберите экспериментальную установку для исследования зависимости силы электрического тока в резисторе от напряжения на его концах. Абсолютная погрешность измерения напряжения составляет ±0,2 В. В ответе: 1)  нарисуйте электрическую схему эксперимента; 2)  установив с помощью реостата поочередно силу тока в цепи 0,4 А, 0,5 А и 0,6 А и измерив в каждом случае значения электрического напряжения на концах резистора, укажите результаты измерения силы тока и напряжения для трех случаев в виде таблицы (или графика) с учётом абсолютных погрешностей измерений; 3)  сформулируйте вывод о зависимости силы электрического тока в резисторе от напряжения на его концах.",
	"solution": "Решение. 1.  Схема экспериментальной установки:2.  Результаты измерения:№I (А)U (В)10,42,4 ± 0,220,53,0 ± 0,230,63,6 ± 0,2 3.  Вывод: при увеличении силы тока в проводнике напряжение, возникающее на концах проводника, также увеличивается.",
	"answer": ""
}, {
	"id": "483",
	"problem": "Определите мощность, выделяемую на резисторе R при силе тока 0,2 А. Для этого соберите экспериментальную установку, используя источник тока (4,5 В), вольтметр, амперметр, ключ, реостат, соединительные провода и резистор R1. Абсолютная погрешность измерения напряжения составляет ±0,2 В. В ответе: 1)  нарисуйте электрическую схему эксперимента; 2)  запишите формулу для расчёта мощности; 3)  укажите результаты измерения напряжения при силе тока 0,2 А с учётом абсолютной погрешности измерения; 4)  запишите численное значение мощности.",
	"solution": "Решение. 1.  Схема экспериментальной установки:2.  3.  4.  ",
	"answer": ""
}, {
	"id": "510",
	"problem": "Используя динамометр, стакан с водой, цилиндр № 2, соберите экспериментальную установку для определения выталкивающей силы (силы Архимеда), действующей на цилиндр. Абсолютная погрешность измерения силы составляет ±0,1 Н.  В ответе: 1)  сделайте рисунок экспериментальной установки; 2)  запишите формулу для расчёта выталкивающей силы; 3)  укажите результаты измерений веса цилиндра в воздухе и веса цилиндра в воде с учётом абсолютных погрешностей измерений; 4)  запишите численное значение выталкивающей силы.",
	"solution": "Решение. 1.  Схема экспериментальной установки:2.  3.  4.  ",
	"answer": ""
}, {
	"id": "618",
	"problem": "Используя штатив с муфтой и лапкой, пружину, динамометр с пределом измерения 4 Н, линейку и набор из трёх грузов по 100 г каждый, соберите экспериментальную установку для исследования зависимости силы упругости, возникающей в пружине, от степени растяжения пружины. Определите растяжение пружины, подвешивая к ней поочередно один, два и три груза. Для определения веса грузов воспользуйтесь динамометром. Абсолютная погрешность измерения длины составляет ±1 мм. Абсолютная погрешность измерения силы составляет ±0,1 Н. В ответе: 1)  сделайте рисунок экспериментальной установки; 2)  укажите результаты измерения веса грузов и удлинения пружины для трёх случаев в виде таблицы (или графика) с учётом абсолютных погрешностей измерений; 3)  сформулируйте вывод о зависимости силы упругости, возникающей в пружине, от степени растяжения пружины.",
	"solution": "Решение. 1.  Схема экспериментальной установки изображена на рисунке.2.  Результаты измерения: №Fупр = P (Н)x (мм)11,0 ± 0,125 ± 122,0 ± 0,150 ± 133,0 ± 0,175 ± 1 3.  Вывод: при увеличении растяжения пружины сила упругости, возникающая в пружине, также увеличивается.",
	"answer": ""
}, {
	"id": "726",
	"problem": "Используя штатив лабораторный с муфтой и лапкой, пружину, грузы массой (100 ± 2) г, линейку длиной 300 мм с миллиметровыми делениями, соберите установку для определения жёсткости пружины. Подвесьте пружину за один из концов к штативу. Прикрепив к свободному концу пружины груз, измерьте удлинение пружины. Абсолютная погрешность измерения длины равна цене деления. В ответе: 1)  сделайте рисунок экспериментальной установки; 2)  запишите формулу для определения силы упругости; 3)  запишите условие равновесия груза на пружине; 4)  укажите результаты измерения удлинения пружины после прикрепления к ней одного, двух и трёх грузов с учётом абсолютных погрешностей измерений; 5)  определите жёсткость пружины и оцените погрешность её измерения.",
	"solution": "Решение. 1.  Рисунок экспериментальной установки:2.  3.  4.  Результаты измерения: №Масса грузов m (г)Удлинение пружины x (мм)1100 ± 220 ± 12200 ± 440 ± 13300 ± 660 ± 1 5.  Жёсткость пружины равна  Оценим её погрешность по результатам опыта № 3.Относительная погрешность жёсткости равна  Абсолютная погрешность жёсткости равна  В итоге ",
	"answer": ""
}, {
	"id": "807",
	"problem": "Используя источник постоянного тока с напряжением 4,2 В, амперметр, вольтметр, соединённые параллельно резисторы  = 12 Oм и переменный резистор (реостат) Rx ползунок которого установлен в произвольном положении, определите силу тока Ix в реостате Rx путём измерения силы тока, текущего через источник, и напряжения на резисторе  Абсолютная погрешность измерения напряжения составляет ±0,2 В. Абсолютная погрешность измерения силы тока составляет ±0,05 А. 1.  Соберите электрическую схему, показанную на рисунке.2.  Установите ползунок реостата примерно на середину.3.  Измерьте силу тока, текущего через источник.4.  Измерьте напряжение на резисторе 5.  Определите неизвестную силу тока Ix в реостате Rx. В ответе:1.  изобразите схему изучаемой электрической цепи и укажите на ней направления токов, протекающих через резистор  и реостат Rx;2.  укажите результаты измерений силы тока I, текущего через источник, и напряжения  на резисторе  с учётом абсолютных погрешностей измерений;3.  запишите закон Ома для участка цепи, содержащего резистор  определив, таким образом, силу тока  в резисторе  вычислите силу тока 4.  запишите правило для токов при параллельном соединении проводников;5.  используя п. 2—4, получите формулу для неизвестной силы тока  в реостате Rx и запишите её;6.  определите численное значение силы тока Ix, оцените погрешность её измерения.",
	"solution": "Решение. 1.  Схема электрической цепи:2.  3.  4.  5.  6.  Погрешность измерения силы тока Ix можно оценить методом границ. Так как значение напряжения лежит в интервале от 4,0 В до 4,4 В, а значение силы тока I лежит в интервале от 0,95 А до 1,05 А, то Ix может изменяться в пределах от  доПоэтому результат имеет погрешность ±0,07 А, то есть",
	"answer": ""
}, {
	"id": "834",
	"problem": "Используя источник постоянного тока с напряжением 4,5 В, амперметр, вольтметр, соединённые параллельно резисторы  = 6 Ом и переменный резистор (реостат), ползунок которого установлен в произвольном положении, определите силу тока Ix в реостате Rx путем измерения силы тока, текущего через источник, и напряжения на резисторе  Абсолютная погрешность измерения напряжения составляет ±0,2 В. Абсолютная погрешность измерения силы тока составляет ±0,05 А. 1.  Соберите электрическую схему, показанную на рисунке.2.  Установите ползунок реостата примерно на середину.3.  Измерьте силу тока, текущего через источник.4.  Измерьте напряжение на резисторе 5.  Определите неизвестную силу тока Ix в реостате Rx. В ответе:1.  изобразите схему изучаемой электрической цепи и укажите на ней направления токов, протекающих через резистор  и реостат Rx;2.  укажите результаты измерений силы тока I, текущего через источник, и напряжения  на резисторе  с учётом абсолютных погрешностей измерений;3.  запишите закон Ома для участка цепи, содержащего резистор  определив, таким образом, силу тока  в резисторе  вычислите силу тока 4.  запишите правило для токов при параллельном соединении проводников;5.  используя п. 2—4, получите формулу для неизвестной силы тока Ix в реостате Rx и запишите её;6.  определите численное значение силы тока Ix, оцените погрешность её измерения.",
	"solution": "Решение. 1.  Схема электрической цепи:2.  3.  4.  5.  6.  Погрешность измерения силы тока Ix можно оценить методом границ. Так как значение напряжения лежит в интервале от 4,0 В до 4,4 В, а значение силы тока l лежит в интервале от 1,95 А до 2,05 А, то Ix может изменяться в пределах от доПоэтому результат имеет погрешность ±0,08 А, то есть ",
	"answer": ""
}, {
	"id": "861",
	"problem": "Используя каретку (брусок) с крючком, динамометр, три одинаковых груза и направляющую рейку, соберите экспериментальную установку для изучения свойств силы трения скольжения между кареткой и поверхностью рейки. Поставьте на каретку один груз и измерьте силу, которую необходимо приложить к каретке с грузом, для того чтобы двигать её с постоянной скоростью. Затем поставьте на каретку ещё два груза и повторите эксперимент. Абсолютная погрешность измерения силы составляет ±0,1 Н. В ответе: 1)  сделайте рисунок экспериментальной установки; 2)  запишите формулу для расчёта модуля силы трения скольжения и модуля силы нормальной реакции опоры; 3)  укажите результаты измерения веса каретки с грузами и модуля силы трения скольжения при движении каретки с одним грузом и с тремя грузами по поверхности рейки с учётом абсолютных погрешностей измерений; 4)  сделайте вывод о связи между модулем силы трения скольжения и модулем силы нормальной реакции опоры.",
	"solution": "Решение. 1.  Схема экспериментальной установки:2.   (при равномерном движении);  (вес можно измерить, подвешивая каретку на динамометре).3.  Опыт 1: Опыт 2: 4.  При возрастании веса каретки с грузами (а значит, и модуля силы нормальной реакции опоры) в три раза модуль силы трения скольжения также увеличился в 3 раза. Следовательно, модуль силы трения скольжения прямо пропорционален модулю силы нормальной реакции опоры.",
	"answer": ""
}, {
	"id": "893",
	"problem": "Используя штатив с муфтой и лапкой, пружину, динамометр, линейку и 2 груза, соберите экспериментальную установку для определения жесткости пружины. Определите жесткость пружины, подвесив к ней два груза. Для определения веса грузов воспользуйтесь динамометром. Абсолютная погрешность измерения длины составляет ±1 мм. Абсолютная погрешность измерения силы составляет ±0,1 Н. В ответе: 1)  сделайте рисунок экспериментальной установки;  2)  запишите формулу для расчета жесткости пружины; 3)  укажите результаты измерения веса грузов и удлинения пружины с учётом абсолютных погрешностей измерений; 4)  запишите численное значение жесткости пружины.",
	"solution": "Решение. 1.  Схема экспериментальной установки:2.  3.  Р = (2,0 ± 0,1) H; x = (50 ± 1) мм = (0,050 ± 0,001) м.4.  ",
	"answer": ""
}, {
	"id": "925",
	"problem": "Используя рычаг, три груза, штатив и динамометр, соберите установку для исследования равновесия рычага. Три груза подвесьте слева от оси вращения рычага следующим образом: два груза на расстоянии 6 см и один груз на расстоянии 12 см от оси. Определите момент силы, которую необходимо приложить к правому концу рычага на расстоянии 6 см от оси вращения рычага  для  того,  чтобы  он  оставался  в  равновесии  в  горизонтальном положении. Абсолютная погрешность измерения длины составляет ±0,5 см. Абсолютная погрешность измерения силы составляет ±0,2 Н. В ответе:  1)  зарисуйте схему экспериментальной установки;  2)  запишите формулу для расчёта момента силы;  3)  укажите результаты измерений приложенной силы и длины плеча с учётом абсолютных погрешностей измерений;  4)   запишите числовое значение момента силы.",
	"solution": "Решение. 1.  Схема экспериментальной установки: 2.  3.  4.  ",
	"answer": ""
}, {
	"id": "934",
	"problem": "Используя штатив с муфтой, неподвижный блок, нить, два груза и динамометр, соберите экспериментальную установку для измерения работы силы упругости при равномерном подъёме грузов с использованием неподвижного блока. Определите работу, совершаемую силой упругости при подъёме грузов на высоту 10 см. Абсолютная погрешность измерения длины составляет ±0,5 см. Абсолютная погрешность измерения силы составляет ±0,2 Н. В ответе: 1)   сделайте рисунок экспериментальной установки; 2)   запишите формулу для расчёта работы силы упругости; 3)   укажите результаты прямых измерений силы упругости и пути с учётом абсолютных погрешностей измерений; 4)   запишите числовое значение работы силы упругости.",
	"solution": "Решение. 1.  Схема установки:2.  При равномерном подъёме грузов с использованием неподвижного блока работа силы упругости будет вычисляться по формуле: где F  — сила упругости, h  — высота, на которую подняли грузы.3.  Грузы подняли на высоту  при этом сила упругости составляла 4.  Таким образом, работа силы упругости равна A = 4 Н · 0,1 м  =  0,4 Дж.",
	"answer": ""
}, {
	"id": "938",
	"problem": "Используя динамометр, стакан с водой, цилиндр № 1, соберите экспериментальную установку для определения выталкивающей силы (силы Архимеда), действующей на цилиндр. Абсолютная погрешность измерения силы составляет ±0,2 Н. В ответе: 1)   сделайте рисунок экспериментальной установки; 2)   запишите формулу для расчёта выталкивающей силы; 3)   укажите результаты показаний динамометра при взвешивании цилиндра в воздухе и показаний динамометра при взвешивании цилиндра в воде с учётом абсолютных погрешностей измерений; 4)   запишите численное значение выталкивающей силы.",
	"solution": "Решение. 1.  Схема установки:2.  Выталкивающая сила вычисляется по формуле: где   — вес тела в воздухе,   — вес тела в воде.3.  При взвешивании цилиндра в воздухе, динамометр показал (10,0 ± 0,2) Н, а при взвешивании в воде  — (5,0 ± 0,2) Н.4.  Таким образом, выталкивающая сила равна 10 Н − 5 Н  =  5 Н.",
	"answer": ""
}, {
	"id": "942",
	"problem": "Соберите экспериментальную установку для определения работы электрического тока, совершаемой в резисторе, используя источник тока, вольтметр, амперметр, ключ, реостат, соединительные провода и резистор, обозначенный R2  — При помощи реостата установите в цепи силу тока 0,5 А. Определите работу электрического тока в резисторе в течение 5 мин. Абсолютная погрешность измерения напряжения составляет ±0,2 В. В ответе: 1)   нарисуйте электрическую схему эксперимента; 2)   запишите формулу для расчёта работы электрического тока; 3)   укажите результаты измерения напряжения при силе тока 0,5 А с учётом абсолютной погрешности измерения; 4)   запишите численное значение работы электрического тока.",
	"solution": "Решение. 1.  Схема установки:2.  Работа электрического тока вычисляется по формуле: где U  — падение напряжения на резистор, I  — сила тока, протекающего через резистор, t  — время, в течение которого совершается работа.3.  При силе тока 0,5 А напряжение на резисторе составило (5,0 ± 0,2) В.4.  Вычислим работу электрического тока:",
	"answer": ""
}, {
	"id": "946",
	"problem": "Определите электрическое сопротивление резистора R1. Для этого соберите экспериментальную установку, используя источник тока, вольтметр, амперметр, ключ, реостат, соединительные провода и резистор, обозначенный R1. При помощи реостата установите в цепи силу тока 0,3 А. Абсолютная погрешность измерения напряжения составляет ±0,2 В. В ответе: 1)   нарисуйте электрическую схему эксперимента; 2)   запишите формулу для расчёта электрического сопротивления; 3)   укажите результаты измерения напряжения при силе тока 0,3 А с учётом абсолютной погрешности измерения; 4)   запишите численное значение электрического сопротивления.",
	"solution": "Решение. 1.  Схема установки:2.  Сопротивление в данном случае будет вычисляться по закону Ома: где U  — падение напряжения на резистор, I  — сила тока, протекающего через резистор.3.  При силе тока 0,3 А напряжение на резисторе составило (3,0 ± 0,2) В.4.  Вычислим сопротивление резистора: ",
	"answer": ""
}, {
	"id": "986",
	"problem": "Используя источник тока (4,5 В), вольтметр, амперметр, ключ, реостат, соединительные провода, резистор, обозначенный R2, соберите экспериментальную установку для определения электрического сопротивления резистора. При помощи реостата установите в цепи силу тока 0,2 А. Абсолютная погрешность измерения напряжения составляет ±0,2 В. В ответе:1.  нарисуйте электрическую схему эксперимента;2.  запишите формулу для расчёта электрического сопротивления;3.  укажите результаты измерения напряжения при силе тока 0,2 А с учётом абсолютной погрешности измерения;4.  запишите численное значение электрического сопротивления резистора.",
	"solution": "Решение. 1.  Схема экспериментальной установки:  2.  3.  U = (2,4 ± 0,2) В.4.  ",
	"answer": ""
}, {
	"id": "1013",
	"problem": "Используя источник тока (4,5 В), вольтметр, амперметр, ключ, реостат, соединительные провода, резистор, обозначенный R1, соберите экспериментальную установку для определения работы электрического тока, протекающего через резистор. При помощи реостата установите в цепи силу тока 0,5 А. Определите работу электрического тока, протекающего через резистор, в течение 5 минут. Абсолютная погрешность измерения напряжения составляет ±0,2 В. В ответе:1.  нарисуйте электрическую схему эксперимента;2.  запишите формулу для расчёта работы электрического тока;3.  укажите результаты измерения напряжения при силе тока 0,5 А с учётом абсолютной погрешности измерения;4.  запишите численное значение работы электрического тока.",
	"solution": "Решение. 1.  Схема экспериментальной установки:  2.  А = U·I·t.3.  I = 0,5 А; U = (3,0 ± 0,2) В; t = 5 мин = 300 с.4.  А = 450 Дж.",
	"answer": ""
}, {
	"id": "1331",
	"problem": "Используя каретку (брусок) с крючком, динамометр, два груза, направляющую рейку, соберите экспериментальную установку для измерения работы силы трения скольжения при движении каретки с грузами по поверхности рейки на расстояние 40 см. Абсолютная погрешность измерения длины составляет ±0,5 см. Абсолютная погрешность измерения силы составляет ±0,1 Н. В ответе:1.  сделайте рисунок экспериментальной установки;2.  запишите формулу для расчёта работы силы трения скольжения;3.  укажите результаты измерения модуля перемещения каретки с грузами и силы трения скольжения при движении каретки с грузами по поверхности рейки с учётом абсолютных погрешностей измерений;4.  запишите числовое значение работы силы трения скольжения.",
	"solution": "Решение. 1.  Схема экспериментальной установки:  2. Fтяги = Fтр (при равномерном движении). Работа силы трения А = –Fтр · S.3. Fтяги = (0,6 ± 0,1) Н; S = (40,0 ± 0,5) см = (0,400 ± 0,005) м.4.  А = –0,6 · 0,4 = –0,24 Дж.",
	"answer": ""
}, {
	"id": "1499",
	"problem": "Используя каретку (брусок) с крючком, динамометр, набор из трёх грузов, направляющую рейку, соберите экспериментальную установку для исследования зависимости силы трения скольжения между кареткой и поверхностью горизонтальной рейки от силы нормального давления. Определите силу трения скольжения, помещая на каретку поочерёдно один, два и три груза. Для определения веса каретки с грузами воспользуйтесь динамометром. Абсолютная погрешность измерения силы составляет ±0,1 Н. В бланке ответов:1.  сделайте рисунок экспериментальной установки;2.  укажите результаты измерений веса каретки с грузами и силы трения скольжения для трёх случаев в виде таблицы (или графика) с учётом абсолютных погрешностей измерений;3.  сформулируйте вывод о зависимости силы трения скольжения между кареткой и поверхностью рейки от силы нормального давления.",
	"solution": "Решение. 1.  Схема экспериментальной установки: №Fтяги = Fтр (Н)Р = mg (Н)10,4 ± 0,12,0 ± 0,120,6 ± 0,13,0 ± 0,130,8 ± 0,14,0 ± 0,1 3.  Вывод: при увеличении силы нормального давления сила трения скольжения, возникающая между кареткой и поверхностью рейки, также увеличивается.",
	"answer": ""
}, {
	"id": "1526",
	"problem": "Используя штатив с муфтой, неподвижный блок, нить, два груза и динамометр, соберите экспериментальную установку для измерения работы силы упругости при равномерном подъёме грузов с использованием неподвижного блока. Определите работу, совершаемую силой упругости при подъёме двух соединённых вместе грузов на высоту 10 см. Абсолютная погрешность измерения длины составляет ±1 мм. Абсолютная погрешность измерения силы равна цене деления динамометра. В ответе:1.  сделайте рисунок экспериментальной установки;2.  запишите формулу для расчёта работы силы упругости;3.  укажите результаты прямых измерений силы упругости и пути с учётом абсолютных погрешностей измерений;запишите числовое значение работы силы упругости. Наборы лабораторныеКомплект «ГИА-лаборатория»Комплект № 8• штатив с муфтой• блок неподвижный• нить• два груза массой по (100 ± 2) г• динамометр школьный с пределомизмерения 4 Н (С = 0,1 Н)• штатив с муфтой• блок неподвижный• нить• два груза массой по (100 ± 2) г• динамометр школьный с пределомизмерения 5 Н (С = 0,1 Н)",
	"solution": "Решение. 1.  Схема экспериментальной установки:2.  3.  4.  ",
	"answer": ""
}, {
	"id": "1613",
	"problem": "Используя источник тока, амперметр, реостат, ключ, соединительные провода, резисторы, обозначенные R1 и R2, проверьте экспериментально правило сложения силы электрического тока при параллельном соединении двух проводников: R1 и R2. Абсолютная погрешность измерения силы тока составляет ±0,05 А. В бланке ответов:1.  нарисуйте электрическую схему экспериментальной установки;2.  с помощью реостата установите силу тока в неразветвлённой части цепи 0,7 А и измерьте силу электрического тока в каждом из резисторов при их параллельном соединении;3.  сравните общую силу тока (до разветвления) с суммой сил тока в каждом из резисторов (в каждом из ответвлений) с учётом абсолютных погрешностей измерений;4.  сделайте вывод о справедливости или ошибочности проверяемого правила.",
	"solution": "Решение. 1.  Схема экспериментальной установки приведена на рисунке.2.  I = 0,7 A.Сила тока в резисторе R1: I1 = 0,25 ± 0,05 А.Сила тока в резисторе R2: I2 = 0,40 ± 0,05 А.3.  Сумма сил тока: I1 + I2 = 0,65 ± 0,10 А.С учётом погрешности измерений сумма сил тока в резисторах находится в интервале от 0,55 до 0,75 А. Значение общей силы тока (0,7 А) попадает в этот интервал значений.Вывод: при параллельном соединении резисторов общая сила тока до разветвления равна сумме сил тока в каждом из ответвлений.",
	"answer": ""
}, {
	"id": "240",
	"problem": "Используя рычажные весы с разновесом, мензурку, стакан с водой, цилиндр № 1, соберите экспериментальную установку для определения плотности материала, из которого изготовлен цилиндр № 1. Абсолютная погрешность измерения массы составляет ±1 г. Абсолютная погрешность измерения объёма равна цене деления мензурки. В ответе: 1)  сделайте рисунок экспериментальной установки для определения объёма тела; 2)  запишите формулу для расчёта плотности; 3)  укажите результаты измерения массы цилиндра и его объёма с учётом абсолютных погрешностей измерений; 4)  запишите численное значение плотности материала цилиндра.",
	"solution": "Решение. 1)  Схема экспериментальной установки для определения объёма тела изображена на рисунке:2.  3.   (использовалась мензурка с ценой деления 1 мл).4.  ",
	"answer": ""
}, {
	"id": "267",
	"problem": "Используя рычажные весы с разновесом, мензурку, стакан с водой, цилиндр № 2, соберите экспериментальную установку для измерения плотности материала, из которого изготовлен цилиндр № 2. Абсолютная погрешность измерения массы составляет ±1 г. Абсолютная погрешность измерения объёма равна цене деления мензурки. В ответе: 1)  сделайте рисунок экспериментальной установки для определения объема тела; 2)  запишите формулу для расчета плотности; 3)  укажите результаты измерения массы цилиндра и его объема с учётом абсолютных погрешностей измерений; 4)  запишите числовое значение плотности материала цилиндра.",
	"solution": "Решение. 1)  Схема экспериментальной установки для определения объёма тела: 2.  3.   (использовалась мензурка с ценой деления 1 мл).4.  ",
	"answer": ""
}, {
	"id": "213",
	"problem": "Используя штатив с муфтой и лапкой, груз с прикреплённой к нему нитью, метровую линейку и секундомер, соберите экспериментальную установку для исследования свободных колебаний нитяного маятника. Определите время 30 полных колебаний и посчитайте частоту колебаний для случая, когда длина нити равна 50 см. Абсолютная погрешность измерения времени составляет ±0,2 с. В ответе: 1)  сделайте рисунок экспериментальной установки; 2)  запишите формулу для расчёта частоты колебаний; 3)  укажите результаты прямых измерений числа колебаний и времени колебаний с учётом абсолютных погрешностей измерений; 4)  запишите численное значение частоты колебаний маятника.",
	"solution": "Решение. 1.  Схема экспериментальной установки:2.  3.  t = 42,0 ± 0,2 c; N = 30.4.  ",
	"answer": ""
}, {
	"id": "930",
	"problem": "Используя собирающую линзу, экран, лампу на подставке, источник тока, соединительные провода, ключ, линейку, соберите экспериментальную установку для исследования свойств изображения, полученного с помощью собирающей линзы от лампы, расположенной от центра линзы на расстоянии 15 см. В ответе: 1)   сделайте схематический рисунок экспериментальной установки для наблюдения изображения лампы, полученного с помощью собирающей линзы; 2)   передвигая экран, получите чёткое изображение лампы и перечислите свойства изображения (мнимое или действительное, уменьшенное или увеличенное, прямое или перевёрнутое); 3)   сформулируйте вывод о расположении лампы относительно двойного фокусного расстояния линзы.",
	"solution": "Решение. 1.  Схема установки:2.  Передвинув экран, получим чёткое изображение:Изображение получилось перевёрнутое, уменьшенное, действительное.3.  Лампа расположена за двойным фокусным расстоянием от центра линзы.",
	"answer": ""
}, {
	"id": "1187",
	"problem": "(По материалам Камзеевой Е. Е.)Используя собирающую линзу, экран, линейку и лампу в качестве источника света, соберите экспериментальную установку для определения фокусного расстояния линзы. В бланке ответов:1.  сделайте рисунок экспериментальной установки;2.  укажите результаты измерения фокусного расстояния линзы;3.  оцените погрешность проведённых измерений. Характеристика оборудованияПри выполнении задания используется комплект оборудования в составе:· собирающая линза· линейка длиной 200–300 мм с миллиметровыми делениями· экран· рабочее поле· источник питания постоянного тока 4,5 В· соединительные провода· ключ· лампа на подставке",
	"solution": "Решение. 1.  Схема экспериментальной установки. Лампу необходимо расположить как можно дальше от линзы. Изображение удалённого источника света формируется практически в фокальной плоскости линзы:  2.  F = 6 см = 0,06 м.3.  Для оценки погрешности измерения фокусного расстояния необходимо подвигать линзу и определить, на сколько можно ее сместить для того, чтобы изображение источника на экране продолжало казаться чётким. Оценка для погрешности получается примерно ±5 мм.",
	"answer": ""
}, {
	"id": "294",
	"problem": "Используя штатив с муфтой и лапкой, шарик с прикрепленной к нему нитью, линейку и часы с секундной стрелкой (или секундомер), соберите экспериментальную установку для исследования зависимости периода свободных колебаний нитяного маятника от длины нити. Определите время для 30 полных колебаний и вычислите период колебаний для трех случаев, когда длина нити равна, соответственно, 1 м, 0,5 м и 0,25 м. Абсолютная погрешность измерения времени составляет ±0,2 с. В ответе: 1)  сделайте рисунок экспериментальной установки; 2)  укажите результаты прямых измерений числа колебаний и времени колебаний для трех длин нити маятника в виде таблицы; 3)  вычислите период колебаний для каждого случая и результаты занесите в таблицу; 4)  сформулируйте вывод о зависимости периода свободных колебаний нитяного маятника от длины нити.",
	"solution": "Решение. 1.  Рисунок экспериментальной установки:2.  Результаты измерений: №Длина нити l (м)Число колебаний nВремя колебаний t (с)Период колебаний T (c)113060,0 ± 0,2220,53042,0 ± 0,21,430,253030,0 ± 0,21 3.   (см. таблицу). 4.  Вывод: при уменьшении длины нити период свободных колебаний нитяного маятника уменьшается.",
	"answer": ""
}, {
	"id": "1422",
	"problem": "(по материалам Е. Е. Камзеевой)Используя штатив с муфтой и лапкой, шарик с прикреплённой к нему нитью, линейку и часы с секундной стрелкой (или секундомер), соберите экспериментальную установку для исследования зависимости частоты свободных колебаний нитяного маятника от длины нити. Амплитуда колебаний маятника должна быть малой (не более 10–15°). Определите время для 30 полных колебаний и вычислите частоту колебаний для трёх случаев, когда длина нити равна, соответственно, 1 м, 0,5 м и 0,25 м. Абсолютная погрешность измерения времени составляет ±1 с. В ответе:1.  сделайте рисунок экспериментальной установки;2.  укажите результаты прямых измерений числа колебаний и времени колебаний для трёх длин нити маятника в виде таблицы с учётом абсолютных погрешностей измерений;3.  вычислите частоту колебаний для каждого случая и результаты занесите в таблицу;4.  сформулируйте вывод о зависимости частоты свободных колебаний нитяного маятника от длины нити. Характеристика оборудованияПри выполнении задания используется комплект оборудования № 7 в составе:• штатив с муфтой и лапкой;• метровая линейка;• шарик с прикреплённой к нему нитью длиной 110 см;• часы с секундной стрелкой.",
	"solution": "Решение. 1)  рисунок экспериментальной установки:2, 3)  №Длинанитиl (м)ЧислоколебанийnВремяколебанийt (c)Частотаколебанийν = n/t (Гц)113060 ± 10,520,53042 ± 10,730,253030 ± 11 4.  Вывод: при уменьшении длины нити частота колебаний нитяного маятника увеличивается.",
	"answer": ""
}, {
	"id": "12431",
	"problem": "Используя брусок с крючком, динамометры № 1 и № 2, груз № 1, направляющую рейку, соберите экспериментальную установку для измерения коэффициента трения скольжения между бруском с грузом и поверхностью рейки. Используйте поверхность рейки, обозначенную А. Абсолютная погрешность измерения силы при помощи динамометра № 1 равна ±0,02 Н, а при помощи динамометра № 2 равна ±0,1 Н. В ответе:1.  сделайте рисунок экспериментальной установки;2.  запишите формулу для расчёта коэффициента трения скольжения;3.  укажите результаты измерения веса бруска с грузом и силы трения скольжения при движении бруска с грузом по поверхности рейки с учётом абсолютных погрешностей измерений;4.  запишите значение коэффициента трения скольжения.",
	"solution": "Решение. 1.  Схема экспериментальной установки:2.   (при равномерном движении).  следовательно,  следовательно, 3.  Для измерения веса бруска с грузом используем динамометр № 2: P = (1,5 ± 0,1) Н.  Для измерения силы тяги используем динамометр № 1:Fтяги = (0,30 ± 0,02) Н.4.  μ ≈ 0,2.",
	"answer": ""
}, {
	"id": "13145",
	"problem": "Используя рычаг, три груза, штатив и динамометр, соберите установку для исследования равновесия рычага. Три груза подвесьте слева от оси вращения рычага следующим образом: два груза на расстоянии 12 см и один груз на расстоянии 6 см от оси. Определите момент силы, которую необходимо приложить к правому концу рычага на расстоянии 12 см от оси вращения рычага для того, чтобы он оставался в равновесии в горизонтальном положении. Абсолютная погрешность измерения силы равна ±0,1 Н, абсолютная погрешность измерения расстояния равна ±2 мм. В ответе:1.  зарисуйте схему экспериментальной установки;2.  запишите формулу для расчёта момента силы;3.  укажите результаты измерений приложенной силы и длины плеча с учётом абсолютных погрешностей измерений;4.  запишите значение момента силы.",
	"solution": "Решение. 1.  Схема экспериментальной установки:2.  M = FL.3.  F = (2,5 ± 0,1) Н.4.  L = (0,120 ± 0,002) м.5.  M = 2,5 · 0,12 = 0,30 Н·м.",
	"answer": ""
}, {
	"id": "14159",
	"problem": "Используя штатив с муфтой и лапкой, пружину, динамометр, линейку и три груза, соберите экспериментальную установку для измерения жёсткости пружины. Определите жёсткость пружины, подвесив к ней три груза. Для измерения веса грузов воспользуйтесь динамометром. Абсолютная погрешность измерения силы равна ±0,1 Н, абсолютная погрешность измерения расстояния равна ±1 мм. На отдельном листе:1.  сделайте рисунок экспериментальной установки;2.  запишите формулу для расчёта жёсткости пружины;3.  укажите результаты измерений веса грузов и удлинения пружины с учётом абсолютных погрешностей измерений;4.  запишите числовое значение жёсткости пружины.",
	"solution": "Решение. 1.  Схема экспериментальной установки (см. рис.).2.    3.  x  =  75 мм  =  0,075 ±0,001 м; Р  =  3 ±0,1 H.4.  ",
	"answer": ""
}, {
	"id": "14184",
	"problem": "Используя штатив с муфтой и лапкой, пружину, динамометр, линейку и один груз, соберите экспериментальную установку для измерения жёсткости пружины. Определите жёсткость пружины, подвесив к ней один груз. Для измерения веса груза воспользуйтесь динамометром. Абсолютная погрешность измерения силы равна ±0,1 Н, абсолютная погрешность измерения расстояния равна ±1 мм. На отдельном листе:1.  сделайте рисунок экспериментальной установки;2.  запишите формулу для расчёта жёсткости пружины;3.  укажите результаты измерений веса грузов и удлинения пружины с учётом абсолютных погрешностей измерений;4.  запишите числовое значение жёсткости пружины.",
	"solution": "Решение. 1.  Схема экспериментальной установки (см. рис.).2.    3.  x  =  25 мм  =  0,025 ±0,001 м; Р  =  1 ±0,1 H.4.  ",
	"answer": ""
}, {
	"id": "14209",
	"problem": "Соберите экспериментальную установку для определения работы электрического тока, совершаемой в резисторе, используя источник тока, вольтметр, амперметр, ключ, реостат, соединительные провода и резистор, обозначенный R. При помощи реостата установите в цепи силу тока 0,5 А. Определите работу электрического тока в резисторе в течение 5 мин. Абсолютная погрешность измерения силы тока ±0,1 А, абсолютная погрешность напряжения равна ±0,2 В, абсолютная погрешность измерения времени равна ±1 с. На отдельном листе:1.  нарисуйте электрическую схему эксперимента;2.  запишите формулу для расчёта работы электрического тока;3.  укажите результаты измерения напряжения при силе тока 0,5 А с учётом абсолютных погрешностей измерений;4.  запишите численное значение работы электрического тока.",
	"solution": "Решение. 1.  Схема экспериментальной установки (см. рис.).2.  3.  I  =  0,5 ±0,1А; U  =  3,0 ±0,2;В, t  =  5 мин  =  300 ±1с.4.  A  =  450 Дж.",
	"answer": ""
}, {
	"id": "14234",
	"problem": "Используя источник тока, вольтметр, амперметр, ключ, реостат, соединительные провода, резистор, обозначенный R, соберите экспериментальную установку для определения работы электрического тока на резисторе. При помощи реостата установите в цепи силу тока 0,3 А. Определите работу электрического тока за 10 минут. Абсолютная погрешность измерения силы тока ±0,1 А, абсолютная погрешность напряжения равна ±0,2 В, абсолютная погрешность измерения времени равна ±1 с. На листе с ответом:1.  нарисуйте электрическую схему эксперимента;2.  запишите формулу для расчёта работы электрического тока;3.  укажите результаты измерения напряжения при силе тока 0,3 А с учётом абсолютных погрешностей измерений;4.  запишите значение работы электрического тока.",
	"solution": "Решение. 1.  Схема экспериментальной установки (см. рис.).2.  3.  I  =  0,3 ±0,1А; U  =  3,6 ±0,2В, t  =  10 мин  =  600 ±1с.4.  A  =  648 Дж.",
	"answer": ""
}, {
	"id": "14259",
	"problem": "Используя рычаг, три груза, штатив и динамометр, соберите установку для исследования равновесия рычага. Три груза подвесьте слева от оси вращения рычага следующим образом: два груза на расстоянии 6 см и один груз на расстоянии 12 см от оси. Определите момент силы, которую необходимо приложить к правому концу рычага на расстоянии 6 см от оси вращения рычага для того, чтобы он оставался в равновесии в горизонтальном положении. Абсолютная погрешность измерения силы равна ±0,1 Н, абсолютная погрешность измерения расстояния равна ±1 мм. На отдельном листе:1.  зарисуйте схему экспериментальной установки;2.  запишите формулу для расчёта момента силы;3.  укажите результаты измерений приложенной силы и длины плеча с учётом абсолютных погрешностей измерений;4.  запишите числовое значение момента силы.",
	"solution": "Решение. 1.  Схема экспериментальной установки (см. рис.).2.  3.   4.  ",
	"answer": ""
}, {
	"id": "14284",
	"problem": "Используя рычаг, три груза, штатив и динамометр, соберите установку для исследования равновесия рычага. Три груза подвесьте слева от оси вращения рычага следующим образом: два груза на расстоянии 12 см и один груз на расстоянии 6 см от оси. Определите момент силы, которую необходимо приложить к правому концу рычага на расстоянии 12 см от оси вращения рычага для того, чтобы он оставался в равновесии в горизонтальном положении. Абсолютная погрешность измерения силы равна ±0,1 Н, абсолютная погрешность измерения расстояния равна ±1 мм. На отдельном листе:1.  зарисуйте схему экспериментальной установки;2.  запишите формулу для расчёта момента силы;3.  укажите результаты измерений приложенной силы и длины плеча с учётом абсолютных погрешностей измерений;4.  запишите числовое значение момента силы.",
	"solution": "Решение. 1.  Схема экспериментальной установки (см. рис.).2.  3.   4.  ",
	"answer": ""
}, {
	"id": "14309",
	"problem": "Используя динамометр, стакан с водой, цилиндр № 1, соберите экспериментальную установку для определения выталкивающей силы (силы Архимеда), действующей на цилиндр. Абсолютная погрешность измерения силы упругости ±0,1 Н. На отдельном листе:1.  сделайте рисунок экспериментальной установки;2.  запишите формулу для расчёта выталкивающей силы;3.  укажите результаты показаний динамометра при взвешивании цилиндра в воздухе и показаний динамометра при взвешивании цилиндра в воде с учётом абсолютных погрешностей измерений;4.  запишите численное значение выталкивающей силы.",
	"solution": "Решение. 1.  Схема экспериментальной установки (см. рис.).2.    3.   4.  ",
	"answer": ""
}, {
	"id": "14334",
	"problem": "Используя электронные весы, мензурку, стакан с водой, цилиндр № 2, соберите экспериментальную установку для измерения плотности материала, из которого изготовлен цилиндр № 2. Абсолютная погрешность измерения массы тела составляет ± 1 г. Абсолютная погрешность измерения объёма тела с помощью мензурки равна ± 2 мл. На отдельном листе:1.  сделайте рисунок экспериментальной установки для определения объёма тела;2.  запишите формулу для расчёта плотности;3.  укажите результаты измерения массы цилиндра и его объёма с учётом абсолютных погрешностей измерений;4.  запишите численное значение плотности материала цилиндра.",
	"solution": "Решение. 1.  Схема экспериментальной установки (см. рис.).2.  3.   4.  ",
	"answer": ""
}, {
	"id": "14566",
	"problem": "Используя рычажные весы с разновесом, мензурку, стакан с водой, цилиндр № 1, соберите экспериментальную установку для измерения плотности материала, из которого изготовлен цилиндр № 1. Абсолютная погрешность измерения массы тела составляет ±1 г. Абсолютная погрешность измерения объёма тела с помощью мензурки равна ±2 мл.В бланке ответов № 2:1.  сделайте рисунок экспериментальной установки для определения объёма тела;2.  запишите формулу для расчёта плотности;3.  укажите результаты измерения массы цилиндра и его объёма с учётом абсолютных погрешностей измерений;4.  запишите числовое значение плотности материала цилиндра.",
	"solution": "Решение. 1.  Схема экспериментальной установки для определения объёма тела (см. рис.).2.  3.   4.   Численные значения прямых измерений массы и объёма должны попасть в интервалы соответственно  ",
	"answer": ""
}, {
	"id": "14592",
	"problem": "Используя штатив с муфтой и лапкой, пружину, динамометр с пределом измерения 5 Н, линейку и набор из трёх грузов по 100 г каждый, соберите экспериментальную установку для исследования зависимости силы упругости, возникающей в пружине, от степени растяжения пружины. Определите растяжение пружины, подвешивая к ней поочерёдно один, два и три груза. Для определения веса грузов воспользуйтесь динамометром. Абсолютную погрешность измерения растяжения пружины с помощью линейки принять равной ±2 мм, абсолютную погрешность измерения силы с помощью динамометра принять равной ±0,1 Н.В бланке ответов:1.  сделайте рисунок экспериментальной установки;2.  с учётом абсолютной погрешности укажите результаты измерения веса грузов и удлинения пружины для трёх случаев в виде таблицы (или графика);3.  сформулируйте вывод о зависимости силы упругости, возникающей в пружине, от степени растяжения пружины.",
	"solution": "Решение. 1.  Схема экспериментальной установки (см. рис.).2.  № (Н)x (мм)1233.  Вывод: при увеличении растяжения пружины сила упругости, возникающая в пружине, также увеличивается. Значения измерений считаются верными, если они укладываются в границы:   и   и ",
	"answer": ""
}, {
	"id": "53",
	"problem": "Гиря падает на землю и ударяется абсолютно неупруго о препятствие. Скорость гири перед ударом равна 14 м/с. Температура гири перед ударом составляла 20 °C. До какой температуры нагреется гиря, если считать, что всё количество теплоты, выделяемое при ударе, поглощается гирей? Удельная теплоёмкость вещества, из которого изготовлена гиря, равна 140 Дж/(кг·°С).",
	"solution": "Решение. При ударе кинетическая энергия (потенциальную энергию гири в поле тяжести непосредственно перед ударом можно считать равной нулю, так как  где h  — высота над землей, которую можно перед ударом считать практически равной нулю) гири полностью перейдет в тепловую, то есть  так как рассматриваем абсолютно неупругий удар.1.  Непосредственно перед ударом гиря имеет кинетическую энергию равную  где m  — масса гири, υ — ее скорость перед ударом. 2.  При ударе о препятствие вся кинетическая гири перейдет в тепловую и гиря нагреется. При этом полученное тепло равно  где c  — удельная теплоемкость вещества, из которого изготовлена гиря, а Δt  — разница температур гири до и после нагрева. 3.  Выразим Δt:Таким образом, конечная температура гири будет равна 20,7 °C. Ответ: 20,7 °C.",
	"answer": "20,7 °C"
}, {
	"id": "80",
	"problem": "Сплошной кубик с ребром 10 см плавает на границе раздела воды и неизвестной жидкости, плотность которой меньше плотности воды, погружаясь в воду на 2 см (см. рис.). Плотность вещества, из которого изготовлен кубик, равна 840 кг/м3. Свободная поверхность неизвестной жидкости располагается выше, чем верхняя поверхность кубика. Определите плотность неизвестной жидкости.",
	"solution": "Решение. Из второго закона Ньютона  и где Vв  — объём части кубика, погружённой в воду.  и Vж  — объём части кубика, погружённой в неизвестную жидкость.Тогда условие плавания кубика: где  откуда:  Ответ: 800 кг/м3.",
	"answer": "800 кг/м3"
}, {
	"id": "107",
	"problem": "Два свинцовых шара массами m1 = 100 г и m2  = 200  г движутся навстречу друг другу со скоростями υ1  =  4 м/с  и  υ2  =  5 м/с. Какую кинетическую энергию будут иметь шары после их абсолютно неупругого соударения?",
	"solution": "Решение. Запишем формулу для нахождения кинетической энергии шаров после соударения:По закону сохранения импульса: Откуда:Имеем:Ответ: 0,6 Дж.",
	"answer": "0,6 Дж"
}, {
	"id": "161",
	"problem": "Металлический шар массой m1 = 2 кг упал на свинцовую пластину массой m2 = 1 кг и остановился. При этом пластина нагрелась на 3,2 °C. С какой высоты упал шар, если на нагревание пластины пошло 80% выделившегося при ударе количества теплоты? (Удельная теплоёмкость свинца  — 130 Дж/(кг · °С).)",
	"solution": "Решение. Причиной остановки шара является расход всей кинетической энергии на выделение теплоты. По закону сохранения механической энергии, кинетическая энергия перед ударом равна потенциальной перед падением, имеем:Откуда  Ответ: 26 м.",
	"answer": "26 м"
}, {
	"id": "188",
	"problem": "Металлический шар массой m1 = 2 кг упал с высоты h = 26 м на свинцовую пластину массой m2 = 1 кг и остановился. На сколько градусов нагрелась пластина, если на её нагревание пошло 80 % выделившегося при ударе количества теплоты? (Удельная теплоёмкость свинца  — 130 Дж/(кг · °С).)",
	"solution": "Решение. Причиной остановки шара является расход всей кинетической энергии на выделение теплоты. По закону сохранения механической энергии, кинетическая энергия перед ударом равна потенциальной перед падением. Имеем:Откуда  Ответ: 3,2 °C.",
	"answer": "3,2 °C"
}, {
	"id": "215",
	"problem": "Шары массами 6 и 4 кг, движущиеся навстречу друг другу со скоростью 2 м/с каждый относительно Земли, соударяются, после чего движутся вместе. Определите, какое количество теплоты выделится в результате соударения.",
	"solution": "Решение. Согласно закону сохранения импульсаОтсюда скорость шаров после удара:  Согласно закону сохранения энергии можно найти выделявшееся количество теплоты как изменение кинетической энергии системы тел до и после взаимодействия:   Отсюда:  Ответ: 19,2 Дж.",
	"answer": "19,2 Дж"
}, {
	"id": "242",
	"problem": "Шары массами 6 и 4 кг, движущиеся навстречу друг другу с одинаковыми по модулю скоростями, соударяются, после чего движутся вместе. В результате соударения выделилось 19,2 Дж энергии. Определите, с какой по модулю скоростью относительно Земли двигались шары до соударения? ",
	"solution": "Решение. Согласно закону сохранения импульсаОтсюда скорость шаров после удара:  Согласно закону сохранения энергии можно найти выделявшееся количество теплоты как изменение кинетической энергии системы тел до и после взаимодействия:  или после преобразования:    отсюда:  Ответ: 2 м/с.",
	"answer": "2 м/с"
}, {
	"id": "269",
	"problem": "Электровоз, потребляющий ток 1,6 кА, развивает при скорости 12 м/с силу тяги 340 кН. КПД двигателя электровоза равен 85 %. Под каким напряжением работает двигатель электровоза?",
	"solution": "Решение. КПД двигателя электровоза  — есть отношение полезной мощности P1 к затраченной P2: и Получаем: Ответ: 3000 В.",
	"answer": "3000 В"
}, {
	"id": "296",
	"problem": "Два свинцовых шара массами m1 = 100 г и m2  = 200 г движутся навстречу друг другу со скоростями υ1  =  4 м/с и υ2  =  5 м/с. Какую кинетическую энергию будет иметь второй шар после их неупругого соударения?",
	"solution": "Решение. Запишем формулу для нахождения кинетической энергии шара после соударения:По закону сохранения импульса:откуда: Имеем:Ответ: 0,4 Дж.",
	"answer": "0,4 Дж"
}, {
	"id": "323",
	"problem": "Тележка с песком общей массой 10 кг движется без трения по горизонтальной поверхности со скоростью 2 м/с. Вслед за тележкой летит шар массой 2 кг с горизонтальной скоростью 8 м/с. После попадания в песок шар застревает в нем. Какую скорость при этом приобретает тележка?",
	"solution": "Решение. Направим ось Ox по направлению движения тележки. Закон сохранения импульса для тележки и шара в проекциях на ось Ox запишется:  Ответ: 3 м/с.",
	"answer": "3 м/с"
}, {
	"id": "350",
	"problem": "Стальной осколок, падая с высоты 470 м, нагрелся на 0,5 °C в результате совершения работы сил сопротивления воздуха. Чему равна скорость осколка у поверхности земли? (Удельная теплоёмкость стали  — 460 Дж/(кг·°С).)",
	"solution": "Решение. Так как действуют силы сопротивления воздуха, потенциальная энергия осколка не переходит целиком в кинетическую: часть энергии тратится на нагревание. Значит, откуда  Ответ: 95 м/с.",
	"answer": " 95 м/с"
}, {
	"id": "377",
	"problem": "Транспортер равномерно поднимает груз массой 190 кг на высоту 9 м за 50 с. Сила тока в электродвигателе равна 1,5 А. КПД двигателя транспортера составляет 60%. Определите напряжение в электрической сети.",
	"solution": "Решение. КПД электродвигателя  — есть отношение полезной работы A1  к затраченной A2:Получаем:Ответ: 380 В.",
	"answer": "380 В"
}, {
	"id": "512",
	"problem": "Две спирали электроплитки сопротивлением по 10 Ом каждая соединены последовательно и включены в сеть с напряжением 220 В. Через какое время на этой плитке закипит вода массой 1 кг, налитая в алюминиевую кастрюлю массой 300 г, если их начальная температура составляла 20 °C? Потерями энергии на нагревание окружающего воздуха пренебречь.",
	"solution": "Решение. Чтобы закипела вода на плитке, необходимо нагреть и кастрюлю и воду до температуры кипения воды.  где Q1  — количество теплоты на нагревание воды, Q2  — количество теплоты на нагревание кастрюли.Энергию на нагревание даёт электроплитка, и вычислить эту энергию можно по закону Джоуля  — Ленца:Имеем:Ответ: 148 с.",
	"answer": "148 с"
}, {
	"id": "539",
	"problem": "Две спирали электроплитки сопротивлением по 10 Ом каждая соединены параллельно и включены в сеть с напряжением 220 В. Через какое время закипит вода массой 1 кг, налитая в алюминиевую кастрюлю массой 300 г, если начальная температура составляла 20 °C? Потерями энергии на нагревание окружающего воздуха пренебречь.",
	"solution": "Решение. Чтобы закипела вода на плитке, необходимо нагреть и кастрюлю и воду до температуры кипения воды:  где Q1  — количество теплоты на нагревание воды, Q2  — количество воды на нагревание кастрюли.Энергию на нагревание даёт электроплитка, и вычислить эту энергию можно по закону Джоуля  — Ленца:Имеем:Ответ: 37 с.",
	"answer": "37 с"
}, {
	"id": "566",
	"problem": "Найдите силу тяги, развиваемую при скорости 12 м/с электровозом, работающим при напряжении 3 кВ и потребляющим ток 1,6 кА. КПД двигателя электровоза равен 85%.",
	"solution": "Решение. КПД двигателя электровоза  — есть отношение полезной мощности P1  к затраченной P2:Получаем:Ответ: 340 кН.",
	"answer": "340 кН"
}, {
	"id": "593",
	"problem": "Троллейбус массой 11 т движется равномерно прямолинейно со скоростью 36 км/ч. Сила тока в обмотке электродвигателя равна 40 А, напряжение равно 550 В. Чему равен коэффициент трения? (Потерями энергии в электродвигателе пренебречь.)",
	"solution": "Решение. Чтобы движение было равномерное, мощность силы трения P1  должна быть равна мощности двигателя P2.  Имеем:Ответ: 0,02.",
	"answer": "0,02"
}, {
	"id": "620",
	"problem": "Подъёмный кран поднимает равномерно груз массой 0,5 т на высоту 28,5 м за 30 с. Чему равен КПД двигателя крана, если сила тока, потребляемая краном, равна 25 А, а напряжение на обмотке его двигателя  — 380 В?",
	"solution": "Решение. КПД двигателя крана  — есть отношение полезной работы A1  к затраченной A2: Получаем:Ответ: 50%.",
	"answer": "50%"
}, {
	"id": "647",
	"problem": "Транспортер равномерно поднимает груз массой 190 кг на высоту 9 м за 50 с. Определите силу тока в электродвигателе, если напряжение в электрической сети 380 В. КПД двигателя транспортера составляет 60%.",
	"solution": "Решение. КПД электродвигателя  — есть отношение полезной работы A1  к затраченной A2:Получаем: Ответ: 1,5 А.",
	"answer": "1,5 А"
}, {
	"id": "674",
	"problem": "Потенциальная энергия стрелы, выпущенной из лука со скоростью 30 м/с вертикально вверх, через 2 с после начала движения равна 40 Дж. Чему равна масса стрелы? Потенциальная энергия стрелы отсчитывается от уровня старта.",
	"solution": "Решение. Зная формулу потенциальной энергии, выразим массу m: (1)Стрела под действием одной постоянной силы тяжести совершает равноускоренное движение, поэтому для вычисления высоты подъёма достаточно воспользоваться формулой (2)Подставив формулу (2) в формулу (1), получим Ответ: 0,1 кг.",
	"answer": "0,1 кг"
}, {
	"id": "755",
	"problem": "Точечное тело начинает двигаться по горизонтальной плоскости из состояния покоя с постоянным ускорением в положительном направлении горизонтальной оси Ox. Во сколько раз n путь, пройденный этим телом за пятую секунду, больше пути, пройденного им за вторую секунду?",
	"solution": "Решение. При равноускоренном движении из состояния покоя: В конце первой секунды координата тела равна  а в конце второй секунды  — Значит, за вторую секунду тело пройдёт путь Аналогично находим, что за пятую секунду тело пройдёт путь Следовательно, искомая величина равна  Ответ: 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "809",
	"problem": "Груз массой 2 кг равномерно втаскивают по шероховатой наклонной плоскости, имеющей высоту 0,6 м и длину 1 м, действуя на него силой, равной по модулю 20 Н и направленной вдоль наклонной плоскости. Чему равен КПД наклонной плоскости?",
	"solution": "Решение. КПД наклонной плоскости  — есть отношение полезной работы A1  к затраченной A2: Получаем: Ответ: 60%.",
	"answer": "60%"
}, {
	"id": "836",
	"problem": "Груз массой 1 кг равномерно втаскивают по шероховатой наклонной плоскости, имеющей высоту 0,6 м и длину 1 м, действуя на него силой F, направленной вдоль наклонной плоскости. Коэффициент полезного действия наклонной плоскости равен η = 0,5. Определите модуль силы F, действующей на груз.",
	"solution": "Решение. КПД наклонной плоскости  — есть отношение полезной работы A1  к затраченной A2:Получаем:Отсюда Ответ: 12 Н.",
	"answer": "12 Н"
}, {
	"id": "863",
	"problem": "Затратив количество теплоты Q1  = 1 МДж, из некоторой массы льда, взятого при температуре  –t1°C, получили воду при температуре +t1°C.\tИзвестно, что  часть от затраченного количества теплоты пошла на нагревание воды. Кроме того, известно, что удельная теплоёмкость льда в 2 раза меньше удельной теплоёмкости воды. Определите количество теплоты Qx, которое пошло на превращение льда в воду.",
	"solution": "Решение. Лёд до начала своего плавления и вода после окончания плавления льда нагреваются на одинаковую температуру Δt. Количество теплоты, пошедшее на нагревание воды:Количество теплоты, пошедшее на нагревание льда:Значит, Отсюда имеем: Ответ: 500 кДж.",
	"answer": "500 кДж"
}, {
	"id": "890",
	"problem": "С высоты 120 м свободно падает без начальной скорости точечное тело. На некоторой высоте h потенциальная энергия этого тела относительно поверхности земли равна половине его кинетической энергии. Пренебрегая сопротивлением воздуха, определите скорость этого тела на высоте h.",
	"solution": "Решение. В момент начала падения механическая энергия тела равна в момент нахождения тела на высоте hСогласно закону сохранения механической энергии По условию задачи на высоте h потенциальная энергия равна половине кинетической энергииТогда Отсюда  и  Ответ: 40 м/с.",
	"answer": "40 м/с"
}, {
	"id": "898",
	"problem": "Пуля массой 50 г вылетает из ствола ружья вертикально вверх со скоростью 40 м/с. Чему равна потенциальная энергия пули через 4 с после начала движения? Сопротивлением воздуха пренебречь.",
	"solution": "Решение. Пуля под действием одной постоянной силы тяжести совершает равноускоренное движение, поэтому для вычисления высоты подъёма достаточно воспользоваться формулойПодставив h в формулу потенциальной энергии, получим: Ответ: 40 Дж.",
	"answer": "40 Дж"
}, {
	"id": "936",
	"problem": "В вертикальные сообщающиеся сосуды поверх ртути налиты различные жидкости. В один сосуд  — столбик воды высотой 80 см, а в другой  — столбик спирта высотой 15 см. Определите разность уровней ртути в сосудах.",
	"solution": "Решение. В сообщающихся сосудах устанавливается одинаковое давление. Гидростатическое давление жидкости x зависит от плотности и высоты столба жидкости:  Высота столба жидкости отсчитывается от нижней границы ртути.Запишем условие равных давлений: и выразим отсюда разность уровней ртути в сосудах:  После подстановки получаем  Ответ: Δh = 5 см. ",
	"answer": "Δh = 5 см. "
}, {
	"id": "940",
	"problem": "Ударная часть молота массой 10 т свободно падает с высоты 2,5 м на стальную деталь массой 200 кг. Сколько ударов сделал молот, если деталь нагрелась на 20 °C? На нагревание детали расходуется 25% механической энергии молота. ПримечаниеТеплоёмкость стали считать равной 500 ",
	"solution": "Решение. Молот падает только в поле силы тяжести, поэтому выполняется закон сохранения энергии. Непосредственно перед ударом молот имеет кинетическую энергию, равную потенциальной энергии поднятого тела  После n ударов на нагревание стальной детали пошла энергия Стальная деталь нагрелась, поэтому полученное тепло равно  Запишем уравнение теплового баланса и выразим оттуда количество ударов: После подстановки получаем Ответ: n = 32.",
	"answer": "n = 32"
}, {
	"id": "944",
	"problem": "Ударная часть молота массой 10 т свободно падает с высоты 2,5 м на стальную деталь. Какую массу имеет стальная деталь, если после 32 ударов она нагрелась на 20 °C? На нагревание расходуется 25% энергии молота. (Удельную теплоёмкость стали считать равной 500 Дж/(кг·°С).)",
	"solution": "Решение. Молот падает только в поле силы тяжести, поэтому выполняется закон сохранения энергии. Непосредственно перед ударом молот имеет кинетическую энергию, равную потенциальной энергии поднятого тела  После n ударов на нагревание стальной детали пошла энергия Стальная деталь нагрелась, поэтому полученное тепло равно  Запишем уравнение теплового баланса и выразим оттуда массу детали: После подстановки получаем:Ответ: m = 200 кг.",
	"answer": " m = 200 кг"
}, {
	"id": "948",
	"problem": "С лодки равномерно подтягивают канат, поданный на баркас. Первоначально лодка и баркас покоились, а расстояние между ними было 55 м. Определите путь, пройденный лодкой до встречи с баркасом. Масса лодки 300 кг, масса баркаса 1200 кг. Сопротивлением воды пренебречь.",
	"solution": "Решение. В начальный момент времени импульс системы равен нулю. Когда лодка пришла в движение, баркас также пришёл в движение, поскольку выполняется закон сохранения импульса:  Их скорости противоположно направлены, поэтому в проекциях получаем:  До момента встречи лодка и баркас будут двигаться одинаковое время, поэтому, учитывая (1), заключаем, что путь лодки s1  в 4 раза больше пути баркаса s2. Составим уравнение:После подстановки получаем: s1  = 44 м. Ответ: s1 = 44 м.",
	"answer": "s1 = 44 м"
}, {
	"id": "988",
	"problem": "Брусок массой 400 г, движущийся по гладкой горизонтальной поверхности со скоростью ʋ = 10 м/с, ударяется о такой же, но неподвижный брусок и теряет половину своей скорости. Найдите количество теплоты, выделившейся при соударении брусков. Движение брусков считать поступательным.",
	"solution": "Решение. Дано: m=0,4 кгυ=10 м/c  Q—?Решение: Согласно закону сохранения импульса откуда скорость второго бруска после соударения  Согласно закону сохранения энергии  откуда количество теплоты, выделившееся при ударе, равно  Подставляя числовые данные условия задачи и проверяя размерность найденной величины, получаем  Ответ: 10 Дж.",
	"answer": ""
}, {
	"id": "1015",
	"problem": "Брусок массой 900 г, движущийся по гладкой горизонтальной поверхности со скоростью ʋ = 10 м/с, ударяется о такой же, но неподвижный брусок и теряет 2/3 своей скорости. Найдите количество теплоты, выделившейся при соударении брусков. Движение брусков считать поступательным.",
	"solution": "Решение. Дано: m=0,9 кгυ=10 м/c  Q—?Решение: Согласно закону сохранения импульса откуда скорость второго бруска после соударения  Согласно закону сохранения энергии  откуда количество теплоты, выделившееся при ударе, равно  Подставляя числовые данные условия задачи и проверяя размерность найденной величины, получаем  Ответ: 20 Дж.",
	"answer": ""
}, {
	"id": "1078",
	"problem": "1 кг глицерина и 2 кг воды наливают в сосуд и аккуратно перемешивают. Считая, что объём смеси жидкостей равен сумме их начальных объёмов, определите плотность образовавшегося раствора. Плотность глицерина равна 1260  ",
	"solution": "Решение. Дано:   Решение: Объёмы глицерина и воды равны: Масса смеси:  Плотность образовавшейся смеси:  Ответ: ",
	"answer": ""
}, {
	"id": "1105",
	"problem": "1 литр глицерина и 2 литра воды наливают в сосуд и аккуратно перемешивают. Считая, что объём смеси жидкостей равен сумме их начальных объёмов, определите плотность образовавшегося раствора.",
	"solution": "Решение. Дано:   Решение: Массы глицерина и воды равны:Масса смеси:  Плотность образовавшейся смеси:  Ответ: ",
	"answer": ""
}, {
	"id": "1162",
	"problem": "Маленький камушек свободно падает без начальной скорости с высоты 20 м на поверхность Земли. Определите, какой путь пройдёт камушек за последнюю секунду своего полёта. Ускорение свободного падения можно принять равным 10 м/с2.",
	"solution": "Решение. Дано:  Решение:  — время падения.Координата камушка в момент времени  равна  Путь, пройденный за последнюю секунду:  Ответ: ",
	"answer": ""
}, {
	"id": "1189",
	"problem": "Маленький камушек свободно падает без начальной скорости с высоты 45 м на поверхность Земли. Определите время T, за которое камушек пройдёт последнюю половину своего пути. Ускорение свободного падения принять равным 10 м/с2.",
	"solution": "Решение. Дано:  Решение:  — время, затраченное на первую половину пути.  — полное время падения.Таким образом, время, за которое камушек пройдёт последнюю половину своего пути: Ответ: 0,9 с.",
	"answer": ""
}, {
	"id": "1216",
	"problem": "Маленькому камушку, находящемуся на поверхности Земли, сообщили скорость, направленную вертикально вверх. Через 2 секунды камушек вернулся в исходную точку. Определите, на какую величину ΔV отличалась начальная скорость этого камушка от его средней скорости за время прохождения камушком всего пути. Сопротивлением воздуха можно пренебречь.",
	"solution": "Решение. Дано:  Решение:Закон изменения скорости камушка:  В верхней точке траектории камушек имеет скорость  то есть время его движения до верхней точки  и  Откуда начальная скорость камушка Максимальная высота подъёма камушка  а пройденный им путь  Средняя скорость камушкаОткудаОтвет: ",
	"answer": ""
}, {
	"id": "1243",
	"problem": "Маленькому камушку, находящемуся на поверхности Земли, сообщили скорость, направленную вертикально вверх. Через 2 секунды камушек вернулся в исходную точку. Определите, во сколько раз n отличалась начальная скорость этого камушка от его средней скорости за время прохождения камушком всего пути. Сопротивлением воздуха можно пренебречь.",
	"solution": "Решение. Дано:  Решение:Закон изменения скорости камушка:  В верхней точке траектории камушек имеет скорость  то есть время его движения до верхней точки  и  Откуда начальная скорость камушка Максимальная высота подъёма камушка  а пройденный им путь  Средняя скорость камушкаОткудаОтвет: ",
	"answer": ""
}, {
	"id": "1270",
	"problem": "Подъёмный кран равномерно поднимает груз массой 2,5 тонны со скоростью 0,2 м/с. Определите мощность двигателя крана, если известно, что его коэффициент полезного действия 40%. Ответ запишите в киловаттах. ",
	"solution": "Решение. Дано:  Решение:Полезная мощность по подъёму груза равна  , где F  — сила натяжения троса. Поскольку груз поднимается равномерно, то  Согласно определению КПД,  где N  — мощность двигателя. Откуда:Ответ: ",
	"answer": ""
}, {
	"id": "1297",
	"problem": "Мощность двигателя подъёмного крана 12 кВт. С какой скоростью этот кран будет равномерно поднимать груз массой 2,16 тонны, если коэффициент полезного действия двигателя крана 45%?",
	"solution": "Решение. Дано:  Решение:Полезная мощность по подъёму груза равна  , где F  — сила натяжения троса V  — скорость перемещения груза. Поскольку грузподнимается равномерно, то  Согласно определению КПД,  Откуда:Ответ: ",
	"answer": ""
}, {
	"id": "1333",
	"problem": " Гладкий клин массой 900 г и высотой 18 см покоится на гладкой горизонтальной поверхности (см. рис.). С вершины клина начинает соскальзывать шайба массой 100 г и переходит на горизонтальную поверхность. Определите скорость клина в момент перехода шайбы на горизонтальную поверхность.",
	"solution": "Решение. Дано:  u  — ?Решение:Закон сохранения горизонтальной проекции импульса:  где υ — скорость шайбы, а u  — скорость клина относительно горизонтальной поверхности. Отсюда выразим: Закон сохранения механической энергии:Подставив в эту формулу выражение для скорости шайбы, найдём:Ответ: 0,2 м/с.",
	"answer": ""
}, {
	"id": "1397",
	"problem": "Однородный горизонтальный брус массой M = 120 кг опирается левым концом A на подставку. Определите модуль вертикально направленной силы F, которую нужно приложить к правому концу бруса B для того, чтобы он находился в равновесии.",
	"solution": "Решение. Дано:  Решение: Брус находится в равновесии при условии равенства нулю суммы моментов всех действующих на него сил. Согласно правилу рычага, записанному относительно точки A:  Отсюда Ответ: ",
	"answer": ""
}, {
	"id": "1424",
	"problem": "Однородный горизонтальный брус опирается левым концом A на подставку. Для того, чтобы брус находился в равновесии, к его правому концу B нужно приложить вертикально направленную силу F = 800 Н. Чему равна масса M бруса?",
	"solution": "Решение. Дано:  Решение:Брус находится в равновесии при условии равенства нулю суммы моментов всех действующих на него сил. Согласно правилу рычага, записанному относительно точки A:  Отсюда Ответ: ",
	"answer": ""
}, {
	"id": "1473",
	"problem": "Какой путь пройдет машина на горизонтальном участке дороги после выключения двигателя, если коэффициент трения составляет 0,2, а скорость движения машины 72 км/ч?",
	"solution": "Решение. Дано:   Ответ: ",
	"answer": " "
}, {
	"id": "1501",
	"problem": "Определите плотность материала, из которого изготовлен шарик объемом 0,04 см3, равномерно падающий по вертикали в воде, если при его перемещении на 6 м выделилось 24,84 мДж энергии?",
	"solution": "Решение. Дано:    — ? Решение:Согласно второму закону Ньютона  Работа силы сопротивления равна по модулю Согласно закону сохранения энергии  Таким образом,  где  а    Ответ:  11350 кг/м3",
	"answer": "  11350 кг/м3"
}, {
	"id": "1528",
	"problem": "Сплошной кубик плотностью 900 кг/м3 плавает на границе раздела воды и керосина, погружаясь в воду на 4 см (см. рис.). Слой керосина располагается выше, чем верхняя поверхность кубика. Определите длину рёбра кубика.",
	"solution": "Решение. Дано:   Запишем второй закон Ньютона:   и   — объём части кубика, погруженной в воду. и   — объём части кубика, погруженной в керосин.Тогда условия плавания кубика:где  тогда Откуда  Ответ: 8 см или 0,08 м.",
	"answer": " 8 см или 0,08 м"
}, {
	"id": "1555",
	"problem": "Два связанных невесомой и нерастяжимой  нитью друг с другом бруска массой соответственно m1 = 200 г и m2 = 300 г движутся равноускоренно под действием силы F = 2 Н, направленной под углом 60° к горизонту (см. рис.). Чему равна сила натяжения нити между брусками? Трение пренебрежимо мало.",
	"solution": "Решение. Дано:  Считая нить невесомой и нерастяжимой, запишем второй закон Ньютона для первого и второго брусков:Рассмотрим первое и второе уравнение в проекции на горизонтальную ось:Сложим два этих уравнения и найдём  Тогда сила натяжения равна:Ответ: 0,4 Н.",
	"answer": " 0,4 Н"
}, {
	"id": "1588",
	"problem": "С лодки подтягивают канат, поданный на первоначально покоившийся баркас. Расстояние между лодкой и баркасом 55 м. Определите путь, пройденный баркасом до встречи с лодкой. Масса лодки 300 кг, масса баркаса 1200 кг. Сопротивлением воды пренебречь.",
	"solution": "Решение. Дано:  Решение: Согласно закону сохранения импульса  Откуда При подтягивани каната баркас и лодка движутся навстречу друг другу. Пусть L  — путь, пройденный баркасом, l  — путь, пройденный лодкой, V и υ — соответственно скорости баркаса и лодки. Заметим, что время движения лодки и баркаса одинаково:  Откуда  Также заметим, что  тогда  Подставим l в уравнение  и выразим Подставляя исходные данные получим:Ответ: 11 м.",
	"answer": " 11 м"
}, {
	"id": "1615",
	"problem": "С высоты 2 м вертикально вниз бросают мяч со скоростью 6,3 м/с. Абсолютно упруго отразившись от горизонтальной поверхности, мяч поднимается вверх. Чему равна максимальная высота подъема мяча над горизонтальной поверхностью? Сопротивлением воздуха пренебречь.",
	"solution": "Решение. Дано:  Решение:  Запишем закон сохранения механической энергии:откуда:Подставляя исходные данные получим:Ответ: 4 м.",
	"answer": " 4 м"
}, {
	"id": "1642",
	"problem": "Конькобежец, стоя на коньках на льду, бросает в горизонтальном направлении предмет массой 2 кг со скоростью 15 м/с относительно льда и откатывается в обратном направлении на 40 см. Найдите массу конькобежца, если коэффициент трения коньков о лёд 0,02.",
	"solution": "Решение. Дано: m2 = 2 кгs  =  40 см  =  0,4 мυ2 = 15 м/сμ = 0,02 Решение:Ответ: ",
	"answer": ""
}, {
	"id": "1669",
	"problem": "Стальной осколок, падая с некоторой высоты, у поверхности земли имел скорость 40 м/с и нагрелся на 0,5 °С в результате совершения работы сил сопротивления воздуха. С какой высоты упал осколок?",
	"solution": "Решение. Дано:  Решение:Ответ: ",
	"answer": ""
}, {
	"id": "1705",
	"problem": "Шары массами 6 и 4 кг, движущиеся навстречу друг другу со скоростью 2 м/с каждый относительно Земли, соударяются, после чего движутся вместе. Определите, какое количество теплоты выделится в результате соударения.",
	"solution": "Решение. Дано:       Решение: Согласно закону сохранения импульса  Отсюда скорость шаров после удара:   Согласно закону сохранения энергии можно найти выделившееся количество теплоты как изменение кинетической энергии системы тел до и после взаимодействия:   Отсюда:   Ответ: ",
	"answer": ""
}, {
	"id": "431",
	"problem": "Прямолинейный проводник, имеющий длину 50 см и массу 5 г, подвешен горизонтально на двух проводниках в горизонтальном однородном магнитном поле с индукцией 0,05 Тл (см. рис.). При пропускании через проводник электрического тока натяжение вертикальных проводников увеличилось в 2 раза. Чему равна сила тока?",
	"solution": "Решение. При пропускании тока через проводник на него начинает действовать сила Ампера, которая направлена вниз, тем самым увеличивая натяжение вертикальных проводников. В связи с этим увеличивается сила упругости для того, чтобы уравновесить силу тяжести и силу Ампера.По условию натяжение увеличилось в 2 раза:Получаем:Ответ: 2 А.",
	"answer": "2 А"
}, {
	"id": "485",
	"problem": "Прямолинейный проводник, имеющий длину 50 см и массу 5 г, подвешен горизонтально на двух проводниках в горизонтальном однородном магнитном поле с индукцией 0,05 Тл (см. рис.). При пропускании через проводник электрического тока натяжение вертикальных проводников уменьшилось в два раза. Чему равна сила тока?",
	"solution": "Решение. При пропускании тока через проводник на него начинает действовать сила Ампера, которая направлена вверх, тем самым уменьшая натяжение вертикальных проводников. В связи с этим уменьшается сила упругости для того, чтобы уравновесить силу тяжести и силу Ампера.Получаем:Ответ: 1 А.",
	"answer": "1 А"
}, {
	"id": "3327",
	"problem": "Тело массой 100 кг поднимают с помощью троса на высоту 25 м в первом случае равномерно, а во втором  — с ускорением 2 м/с2. Найдите отношение работы силы упругости троса при равноускоренном движении груза к работе силы упругости при равномерном подъёме.",
	"solution": "Решение. Возможный вариант решенияДано:m =100 кгh = 25 мa = 2 м/с2 F1 – mg = 0 А1 = F1 · h = mgh F2 – mg = ma А2 = F2 · h = (mg + ma) · h А2/А1 = (g + a)/g = 1,2А2/А1  — ?Ответ: 1,2",
	"answer": "1,2"
}, {
	"id": "12438",
	"problem": "Маленький свинцовый шарик объёмом 0,02 см3 равномерно падает в воде. На какой глубине оказался шарик, если в процессе его движения выделилось количество теплоты, равное 12,42 мДж?",
	"solution": "Решение. На шарик действуют три силы: силы Архимеда, сила тяжести и сила сопротивления. Запишем второй закон Ньютона для шарика:  Работа, производится силой сопротивления, причём эта работа равна выделяемой теплоте:   Сила Архимеда равна  силу тяжести можно записать как  Получаем:Откуда Ответ: 6 м.",
	"answer": " 6 м"
}, {
	"id": "13152",
	"problem": "Автомобиль массой 1 т трогается с места и движется с ускорением 1,2 м/с2. Определите работу силы тяги на первых 10 м пути, если сила сопротивления равна 200 H.",
	"solution": "Решение. На автомобиль в горизонтальной проекции действуют две силы: силы тяги и сила сопротивления. Запишем второе уравнение Ньютона для автомобиля в проекции на горизонтальную ось:  Работа, производимая силой тяги равна Найдём эту работу:Ответ: 14 кДж.",
	"answer": " 14 кДж"
}, {
	"id": "14166",
	"problem": "Автомобиль массой 2,3 т равномерно движется по горизонтальной дороге. Определите удельную теплоту сгорания бензина, если для прохождения 142 км пути двигатель автомобиля при средней силе сопротивления движению, равной 0,03 веса автомобиля, израсходовал 15 л топлива. КПД двигателя равен 20 %.",
	"solution": "Решение. 1.  Дано:m  =  2,3 т  =  2300 кг, V  =  15 л  =  0,015 м3, l  =  142 км  =  142000 м, F  =  0,03mg,   =  20 %  =  0,2,   =  710 кг/м3.2.  Решение:Ответ: q  =  46000000 Дж/кг  =  46 МДж/кг.",
	"answer": " q  =  46000000 Дж/кг  =  46 МДж/кг"
}, {
	"id": "14191",
	"problem": "Какое расстояние пролетел самолёт, если за время полёта при средней скорости 250 км/ч его двигатели израсходовали 1440 кг керосина? Полезная мощность двигателей самолёта равна 2300 кВт, КПД двигателей равен 25 %.",
	"solution": "Решение. 1.  Дано:m  =  1440 кг, N  =  2300000 Вт, υ = 250 км/ч,   =  25 %  =  0,25, q  =  46000000 Дж/кг.2.  Решение:     Ответ: S  =  500 км.",
	"answer": " S  =  500 км"
}, {
	"id": "14216",
	"problem": "С высоты 1,25 м вертикально вниз бросили шарик со скоростью 10 м/с. На какую высоту после удара он поднимется, если в процессе удара 40 % механической энергии шара теряется? Сопротивлением воздуха пренебречь.",
	"solution": "Решение. 1.  Дано:h  =  1,25 м,  =0,6, υ = 10 м/с.2.  Решение:Полная механическая энергия шарика в начальный момент времени Полная механическая энергия шарика после удара в конце подъёма  По условию 40 % механической энергии шара теряется. Тогда механическая энергия после удара равна 60 % энергии, которой шарик обладает перед ударом:  или  отсюда:Ответ: h1  =  3,75 м.",
	"answer": " h1  =  3,75 м"
}, {
	"id": "14241",
	"problem": "С высоты 1 м вертикально вниз бросили шарик с некоторой скоростью. После удара о землю шарик поднялся на высоту 3 м. С какой скоростью бросали вниз шарик, если в процессе удара 50 % механической энергии шарика потерялось? Сопротивлением воздуха пренебречь.",
	"solution": "Решение. 1.  Дано:h1  =  1 м, h2  =  3 м,  =1 − 0,5  =  0,5. 2.  Решение:Полная механическая энергия шарика в начальный момент времени Полная механическая энергия шарика после удара в конце подъёма  По условию 50 % механической энергии шара теряется. Тогда механическая энергия после удара равна 50 % энергии, которой шарик обладает перед ударом:  или  отсюда:Ответ: υ = 10 м/с.",
	"answer": " υ = 10 м/с"
}, {
	"id": "14266",
	"problem": "Два одинаковых медных шара получили одинаковую энергию, в результате чего первый шар нагрелся на 8 °C, оставаясь неподвижным, а второй, не нагреваясь, приобрёл некоторую скорость. Какова эта скорость?",
	"solution": "Решение. 1.  Дано:m1  =  m2,  c  =  400 Дж/кг · °С.2.  Решение: так как m1  =  m2, то  Ответ: υ = 80 м/с.",
	"answer": " υ = 80 м/с"
}, {
	"id": "14291",
	"problem": "Два одинаковых стальных шара получили одинаковую энергию, в результате чего первый шар приобрёл, не нагреваясь, скорость, равную 50 м/с, а второй шар  — нагрелся, оставаясь неподвижным. На сколько градусов нагрелся второй шар? Ответ выразите с точностью до десятых долей.",
	"solution": "Решение. 1.  Дано:m1  =  m2  =  m, υ = 50 м/с, c  =  500 Дж/кг · °С.2.  Решение:Так как m1  =  m2  =  m, то  откудаОтвет: ",
	"answer": " "
}, {
	"id": "14316",
	"problem": "Тело массой m  =  3 кг падает вниз без начальной скорости. Вычислите работу против сил сопротивления, совершённую в течение времени t  =  10 c, если известно, что в конце этого промежутка времени тело имело скорость υ = 80 м/с. Силу сопротивления считать постоянной.",
	"solution": "Решение. 1.  Дано:m  =  3 кг, t  =  10 с, υ = 80 м/с.2.  Решение:Запишем закон изменения механической энергии тела:  где Ac  — работа сил сопротивления, h  — высота, с которой падает тело.ОтсюдаОтвет: Ac  =  2,4 кДж.",
	"answer": " Ac  =  2,4 кДж"
}, {
	"id": "14341",
	"problem": "Тело, брошенное с высоты H  =  5 м вертикально вниз со скоростью υ0  =  20 м/с, погрузилось в грунт на глубину h  =  20 см. Найдите работу силы сопротивления грунта, если масса тела m  =  2 кг. Сопротивлением воздуха пренебречь.",
	"solution": "Решение. 1.  Дано:m  =  2 кг, H  =  5 м, υ0  =  20 м/с, h  =  20 см.2.  Решение:Рассмотрим два положения тела - в момент броска и в момент остановки тела в грунте. В начальный момент времени тело обладало кинетической и потенциальной энергиями, в конечный - полная энергия равнялась нулю (считаем данную точку нулевым уровнем высоты).Запишем закон изменения механической энергии тела для незамкнутой системы:Сила сопротивления совершает отрицательную работу  = - 504 Дж.Ответ: Ac  =  - 504 Дж.",
	"answer": " Ac  =  - 504 Дж"
}, {
	"id": "14573",
	"problem": "Металлический шар подвешен на тонкой лёгкой нити к закреплённому неподвижно динамометру. Когда шар полностью погружён в воду, динамометр показывает 39 Н. Когда шар полностью погружён в спирт, динамометр показывает 40 Н. Определите плотность вещества, из которого сделан шар.",
	"solution": "Решение. Дано:       — ?Решение:  где   где  Отсюда для объёма тела получаем:  Плотность тела:Ответ: ",
	"answer": ""
}, {
	"id": "14599",
	"problem": "Шар массой 2 кг, движущийся со скоростью 4 м/с, соударяется с шаром массой 3 кг, движущимся ему навстречу по той же прямой со скоростью 2 м/с. После удара шары движутся вместе. Определите, какое количество теплоты выделилось в результате соударения.",
	"solution": "Решение. Дано:     Q  — ?Решение: Согласно закону сохранения импульса: Согласно закону сохранения энергии: Ответ: ",
	"answer": ""
}, {
	"id": "50",
	"problem": "Может ли расплавиться кусок олова в столбе дугового разряда? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Ответ: да, сможет.Объяснение: при дуговом газовом разряде столб газов или паров, через которые идёт разряд, имеет  высокую температуру  — до 6 000−7 000 °C. Это намного больше температуры плавления олова, которое является легкоплавким металлом. При этом дуговой разряд имеет не импульсный характер и его можно поддерживать достаточно долгое время, чтобы кусок олова успел расплавиться.",
	"answer": "да, сможет.Объяснение: при дуговом газовом разряде столб газов или паров, через которые идёт разряд, имеет  высокую температуру  — до 6 000−7 000 °C. Это намного больше температуры плавления олова, которое является легкоплавким металлом. При этом дуговой разряд имеет не импульсный характер и его можно поддерживать достаточно долгое время, чтобы кусок олова успел расплавиться"
}, {
	"id": "131",
	"problem": "Нужно ли металлическую пластину термометра, используемого в спектрографе, покрывать слоем сажи? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Ответ: нужно.Объяснение: слой сажи наносится для обеспечения полного поглощения пластиной падающего на неё электромагнитного излучения. Непрозрачные тела чёрного цвета поглощают всё падающее на них электромагнитное излучение.",
	"answer": "нужно.Объяснение: слой сажи наносится для обеспечения полного поглощения пластиной падающего на неё электромагнитного излучения. Непрозрачные тела чёрного цвета поглощают всё падающее на них электромагнитное излучение"
}, {
	"id": "158",
	"problem": "Можно ли утверждать, что Земля  — единственная планета Солнечной системы, где возможны полярные сияния? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Ответ: нельзя утверждать, что Земля  — единственная планета Солнечной системы, где можно наблюдать полярные сияния.Объяснение: если планета имеет собственное магнитное поле и атмосферу, то вероятность возникновения полярных сияний очень велика.",
	"answer": "нельзя утверждать, что Земля  — единственная планета Солнечной системы, где можно наблюдать полярные сияния.Объяснение: если планета имеет собственное магнитное поле и атмосферу, то вероятность возникновения полярных сияний очень велика"
}, {
	"id": "185",
	"problem": "Во что лучше поместить ёмкость с мороженым при его приготовлении для наилучшего охлаждения: в чистый лёд или смесь льда и соли? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Как следует из текста, растворение большинства кристаллических веществ  — эндотермическая реакция, т. е. такая, которая требует определённое количество теплоты для протекания. Таким образом, для наилучшего охлаждения стоит использовать смесь льда и соли.",
	"answer": "14|41"
}, {
	"id": "212",
	"problem": "Какую окраску имеют гало при преломлении белого света в кристалликах льда? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Ответ: гало имеют радужную окраску.Объяснение: свет, преломляемый кристаллами льда, разлагается в спектр, из за явления дисперсии. В состав белого света входит электромагнитное излучение различных частот, поэтому окраска гало будет радужной.",
	"answer": "гало имеют радужную окраску.Объяснение: свет, преломляемый кристаллами льда, разлагается в спектр, из за явления дисперсии. В состав белого света входит электромагнитное излучение различных частот, поэтому окраска гало будет радужной"
}, {
	"id": "239",
	"problem": "Может ли произойти разряд (молния) между двумя одинаковыми шарами, несущими равный одноимённый заряд? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Ответ: нет. Объяснение: не может, поскольку заряд шаров одинаковый, как и их форма, необходимой для разряда разности потенциалов не возникнет.",
	"answer": "нет. Объяснение: не может, поскольку заряд шаров одинаковый, как и их форма, необходимой для разряда разности потенциалов не возникнет"
}, {
	"id": "266",
	"problem": "Можно ли, используя флотацию, сделать так, чтобы пустая порода всплывала вверх, а крупицы руды оседали на дно? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Ответ: можно.Объяснение: необходимо подобрать такую жидкость, которая смачивает пустую породу, но не смачивает крупинки руды и не растворяется в воде. Тогда пузырьки воздуха будут прилипать к крупицам пустой породы и вместе с ними подниматься вверх.",
	"answer": "можно.Объяснение: необходимо подобрать такую жидкость, которая смачивает пустую породу, но не смачивает крупинки руды и не растворяется в воде. Тогда пузырьки воздуха будут прилипать к крупицам пустой породы и вместе с ними подниматься вверх"
}, {
	"id": "293",
	"problem": "На глубине 200 м ниже уровня моря вода содержит примерно 1,5% растворенного в ней воздуха. Возможно ли извлечь воздух из воды? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Ответ: возможно.Объяснение: при уменьшении внешнего давления (например, при поднятии воды к поверхности) растворимость воздуха, согласно закону Генри, должна уменьшаться. Следовательно, частично воздух начнет выходить из воды.",
	"answer": "возможно.Объяснение: при уменьшении внешнего давления (например, при поднятии воды к поверхности) растворимость воздуха, согласно закону Генри, должна уменьшаться. Следовательно, частично воздух начнет выходить из воды"
}, {
	"id": "320",
	"problem": "Зависят ли радиусы концентрических колец плеохроического гало от химической формулы соединения, в которое входит уран-238? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Ответ: не зависят.Объяснение: естественная радиоактивность характеризует самопроизвольное превращение нестабильных ядер и одинаково протекает независимо от химического соединения, в которое входит радиоактивный элемент. Следовательно, энергии излучаемых альфа-частиц и радиусы образующихся в породе концентрических колец для разных пород, содержащих уран-238, будут одинаковыми.",
	"answer": "не зависят.Объяснение: естественная радиоактивность характеризует самопроизвольное превращение нестабильных ядер и одинаково протекает независимо от химического соединения, в которое входит радиоактивный элемент. Следовательно, энергии излучаемых альфа-частиц и радиусы образующихся в породе концентрических колец для разных пород, содержащих уран-238, будут одинаковыми"
}, {
	"id": "347",
	"problem": "Закипит ли вода, находящаяся при температуре 90 °C, если внешнее давление понижается от 105 Па до 5·104 Па? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Ответ: вода закипит.Объяснение: при понижении атмосферного давления температура кипения воды понижается в соответствии с графиком, представленном на рисунке в тексте. Давлению 5·104 Па соответствует температура кипения воды 80 °C. Вода при температуре 90 °C начнет кипеть еще при большем давлении.",
	"answer": "вода закипит.Объяснение: при понижении атмосферного давления температура кипения воды понижается в соответствии с графиком, представленном на рисунке в тексте. Давлению 5·104 Па соответствует температура кипения воды 80 °C. Вода при температуре 90 °C начнет кипеть еще при большем давлении"
}, {
	"id": "374",
	"problem": "На рисунке приведена сравнительная таблица данных для планет земной группы. На какой(-их) планете(-ах) можно наблюдать полярные сияния той же природы, что и на Земле? Ответ поясните. ПланетаМасса, относительно земной массыРадиус орбиты, относительно радиуса земной орбитыНаличие атмосферыНаличие магнитного поляНаличие спутниковМеркурий0,060,38отсутствуетслабоенетМарс0,111,52разреженнаяслабоеестьВенера0,820,72плотнаяотсутствуетнет",
	"solution": "Решение. Ответ: только на Марсе.Объяснение: для наблюдения полярных сияний на планете необходимо выполнение двух условий: наличие атмосферы и наличие магнитного поля у планеты. Эти условия из планет земной группы выполняются для Марса.",
	"answer": "только на Марсе.Объяснение: для наблюдения полярных сияний на планете необходимо выполнение двух условий: наличие атмосферы и наличие магнитного поля у планеты. Эти условия из планет земной группы выполняются для Марса"
}, {
	"id": "428",
	"problem": "При работе в условиях повышенного давления (например, при работе аквалангиста на глубине) ткани человека поглощают дополнительное количество азота. Быстро или медленно должны подниматься аквалангисты с глубины на поверхность воды? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Ответ: медленно.Объяснение: при переходе аквалангиста с глубины на поверхность в крови начинает выделяться избыточный азот. Подъём должен быть медленным, чтоб кровь успевала вывести азот через лёгкие и в крови не образовывались пузырьки азота.",
	"answer": "медленно.Объяснение: при переходе аквалангиста с глубины на поверхность в крови начинает выделяться избыточный азот. Подъём должен быть медленным, чтоб кровь успевала вывести азот через лёгкие и в крови не образовывались пузырьки азота"
}, {
	"id": "482",
	"problem": "Можно ли наблюдать туман, если известно, что температура и давление воздуха не изменились? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Ответ: возможно.Объяснение: туман можно наблюдать, если прошло активное испарение воды (например, после дождя) и водяной пар, содержащийся в воздухе, стал пересыщенным.",
	"answer": "возможно.Объяснение: туман можно наблюдать, если прошло активное испарение воды (например, после дождя) и водяной пар, содержащийся в воздухе, стал пересыщенным"
}, {
	"id": "509",
	"problem": "Где (сверху или сбоку от картины) лучше поместить светильник для освещения картины, покрытой лаком? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Ответ: сверху.Объяснение: если поместить светильник сбоку, то угол обзора картины уменьшится: при рассмотрении картины со стороны, противоположной расположению светильника, из-за зеркального отражения света появятся блики.",
	"answer": "сверху.Объяснение: если поместить светильник сбоку, то угол обзора картины уменьшится: при рассмотрении картины со стороны, противоположной расположению светильника, из-за зеркального отражения света появятся блики"
}, {
	"id": "536",
	"problem": "Согласно современным представлениям, полярные сияния на других планетах Солнечной системы могут иметь такую же природу, что и полярные сияния на Земле. На какой планете (каких планетах) из представленных в таблице можно наблюдать полярные сияния? Ответ поясните. Название планетыНаличие атмосферыНаличие магнитного поляМеркурийотсутствуетслабоеМарсразреженнаяслабоеВенераплотнаяотсутствует",
	"solution": "Решение. Ответ: только на Марсе.Объяснение: для наблюдения полярных сияний, имеющих ту же природу, что и полярные сияния на Земле, необходимо наличие двух факторов: магнитного поля и атмосферы у планеты. Такое условие выполняется только для Марса.",
	"answer": "только на Марсе.Объяснение: для наблюдения полярных сияний, имеющих ту же природу, что и полярные сияния на Земле, необходимо наличие двух факторов: магнитного поля и атмосферы у планеты. Такое условие выполняется только для Марса"
}, {
	"id": "590",
	"problem": "Можно ли воду, имеющую температуру 80 °C, заставить кипеть, не нагревая её? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Ответ: можно.Объяснение: воду можно заставить закипеть и при температуре 80 °C, если понизить внешнее атмосферное давление до 0,5 атм.",
	"answer": "можно.Объяснение: воду можно заставить закипеть и при температуре 80 °C, если понизить внешнее атмосферное давление до 0,5 атм"
}, {
	"id": "617",
	"problem": "В таблице приведены некоторые характеристики для двух планет Солнечной системы  — Венеры и Марса. Для какой из планет альбедо имеет большее значение? Ответ поясните. ХарактеристикиВенераМарсА. Среднее расстояние от Солнца, в радиусах земной орбиты0,721,52Б. Средний радиус планеты, км60503397В. Число спутников02Г. Наличие атмосферыОчень плотнаяРазреженная",
	"solution": "Решение. Ответ: альбедо Венеры имеет большее значение.Объяснение: главным фактором, влияющим на альбедо планеты, является состояние её атмосферы. Так как Венера имеет очень плотную атмосферу, то доля отражённых солнечных лучей при прохождении через её атмосферу будет больше.",
	"answer": "альбедо Венеры имеет большее значение.Объяснение: главным фактором, влияющим на альбедо планеты, является состояние её атмосферы. Так как Венера имеет очень плотную атмосферу, то доля отражённых солнечных лучей при прохождении через её атмосферу будет больше"
}, {
	"id": "644",
	"problem": "Можно ли, используя флотацию, сделать так, чтобы пустая порода всплывала вверх, а крупицы руды оседали на дно? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Ответ: можно.Объяснение: надо подобрать и добавить в воду такое вещество, которое не растворяется в воде, смачивает пустую породу и не смачивает крупинки руды.",
	"answer": "можно.Объяснение: надо подобрать и добавить в воду такое вещество, которое не растворяется в воде, смачивает пустую породу и не смачивает крупинки руды"
}, {
	"id": "671",
	"problem": "Как меняется воспринимаемая высота тона звукового сигнала поезда при его приближении к наблюдателю? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Ответ: высота тона звукового сигнала повышается.Объяснение: высота звука связана с его частотой: чем больше частота, тем выше звук. При приближении источника звука к наблюдателю длина  звуковой волны уменьшается, а частота увеличивается. ",
	"answer": "высота тона звукового сигнала повышается.Объяснение: высота звука связана с его частотой: чем больше частота, тем выше звук. При приближении источника звука к наблюдателю длина  звуковой волны уменьшается, а частота увеличивается. "
}, {
	"id": "698",
	"problem": "В начале XX века французский ученый Поль Ланжевен изобрёл излучатель ультразвуковых волн. Заряжая грани кварцевого кристалла электричеством от генератора переменного тока высокой частоты, он установил, что кристалл совершает при этом колебания с частотой, равной частоте изменения напряжения. Какой (прямой или обратный) пьезоэлектрический эффект лежит в основе действия излучателя? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Ответ: обратный пьезоэлектрический эффект.Объяснение: обратный пьезоэлектрический эффект заключается в следующем: если на гранях кристалла создать разноимённые электрические заряды, он либо сожмётся, либо растянется. В случае излучателя ультразвуковых волн грани кристалла заряжаются от генератора переменного тока.",
	"answer": "обратный"
}, {
	"id": "725",
	"problem": "Ракетный двигатель выбрасывает из сопла газы со скоростью 3 км/с относительно ракеты. Можно ли при помощи этого двигателя разогнать ракету до скорости 8 км/с относительно стартового стола? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Ответ: да, можно.Объяснение: конечная скорость ракеты при заданной скорости истечения газов из сопла двигателя зависит только от массы сожжённого топлива. Поэтому при любой скорости u истечения газов ракету можно разогнать до любой скорости, в том числе и превышающей u. Для этого лишь нужно сжечь достаточную массу топлива.",
	"answer": "да, можно.Объяснение: конечная скорость ракеты при заданной скорости истечения газов из сопла двигателя зависит только от массы сожжённого топлива. Поэтому при любой скорости u истечения газов ракету можно разогнать до любой скорости, в том числе и превышающей u. Для этого лишь нужно сжечь достаточную массу топлива"
}, {
	"id": "752",
	"problem": "При монтаже электропроводки к входным контактам УЗО правильно подключили нулевой и фазный провод. При подключении же электроприбора к выходным контактам УЗО фазный провод подключили правильно, а нулевой и заземляющий провода перепутали местами. Сработает ли УЗО после включения электроприбора? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Ответ: да.Объяснение: после включения электроприбора ток начнёт течь через него по фазному и по заземляющему проводу, а по нулевому проводу ток течь не будет вовсе. В результате вокруг фазного провода создастся нескомпенсированное переменное магнитное поле, которое приведёт к возникновению в катушке ЭДС индукции, и УЗО сработает.",
	"answer": "да.Объяснение: после включения электроприбора ток начнёт течь через него по фазному и по заземляющему проводу, а по нулевому проводу ток течь не будет вовсе. В результате вокруг фазного провода создастся нескомпенсированное переменное магнитное поле, которое приведёт к возникновению в катушке ЭДС индукции, и УЗО сработает"
}, {
	"id": "806",
	"problem": "Водяной пар находится при температуре +20 °C и давлении ниже, чем давление в тройной точке. Можно ли при этом давлении, охлаждая пар, перевести его сразу в твёрдое состояние, минуя жидкую фазу? Ответ поясните при помощи фазовой диаграммы.",
	"solution": "Решение. Ответ: да, можно. Объяснение: процесс охлаждения пара при постоянном давлении изображается на фазовой диаграмме горизонтальным отрезком, направленным из области II влево. Из фазовой диаграммы следует, что при давлении ниже, чем давление в тройной точке, этот отрезок пересечет кривую АО, и его конечная точка будет лежать в области I, которая соответствует твёрдой фазе.",
	"answer": "да, можно. Объяснение: процесс охлаждения пара при постоянном давлении изображается на фазовой диаграмме горизонтальным отрезком, направленным из области II влево. Из фазовой диаграммы следует, что при давлении ниже, чем давление в тройной точке, этот отрезок пересечет кривую АО, и его конечная точка будет лежать в области I, которая соответствует твёрдой фазе"
}, {
	"id": "833",
	"problem": "Вода находится в твёрдом состоянии при температуре −20 °C и давлении выше, чем давление в тройной точке. Можно ли при этом давлении, нагревая лёд, перевести его сразу в газообразное состояние, минуя жидкую фазу? Ответ поясните при помощи фазовой диаграммы.",
	"solution": "Решение. Ответ: нет, нельзя.Объяснение: процесс нагревая льда при постоянном давлении изображается на фазовой диаграмме горизонтальным отрезком, направленным из области I вправо. Из фазовой диаграммы следует, что при давлении выше, чем давление в тройной точке, этот отрезок пересечёт кривую ОС, и его конечная точка будет лежать в области III, которая соответствует жидкой фазе.",
	"answer": "нет, нельзя.Объяснение: процесс нагревая льда при постоянном давлении изображается на фазовой диаграмме горизонтальным отрезком, направленным из области I вправо. Из фазовой диаграммы следует, что при давлении выше, чем давление в тройной точке, этот отрезок пересечёт кривую ОС, и его конечная точка будет лежать в области III, которая соответствует жидкой фазе"
}, {
	"id": "860",
	"problem": "При модернизации системы водяного отопления печь, работающую на дровах, заменили на печь, работающую на природном газе. Удельная теплота сгорания дров 107 Дж/кг, природного газа  — 3,2 · 107 Дж/кг. Как нужно изменить (увеличить или уменьшить) массу топлива, сжигаемого в печи в единицу времени, для того чтобы сохранить прежнюю скорость циркуляции воды в отопительной системе? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Ответ: уменьшить.Объяснение: скорость циркуляции воды в отопительной системе при прочих равных условиях определяется скоростью нагревания воды в котле. При сгорании природного газа выделяется большее количество теплоты, чем при сгорании такой же массы дров, и вода в котле нагревается быстрее. Поэтому для сохранения прежней скорости циркуляции воды в системе необходимо уменьшить массу сжигаемого в печи топлива.",
	"answer": "уменьшить.Объяснение: скорость циркуляции воды в отопительной системе при прочих равных условиях определяется скоростью нагревания воды в котле. При сгорании природного газа выделяется большее количество теплоты, чем при сгорании такой же массы дров, и вода в котле нагревается быстрее. Поэтому для сохранения прежней скорости циркуляции воды в системе необходимо уменьшить массу сжигаемого в печи топлива"
}, {
	"id": "887",
	"problem": "В электродинамическом микрофоне, изображённом на рисунке, увеличили число витков провода в катушке. Как в результате этого изменится (увеличится или уменьшится) напряжение, подаваемое с выводов катушки на электрическую схему, к которой она подключена? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Ответ: увеличится.Объяснение: напряжение, возникающее в катушке, зависит от быстроты изменения магнитного потока, пронизывающего витки катушки. При увеличении числа витков провода  увеличится и напряжение, подаваемое с выводов катушки на электрическую схему.",
	"answer": "увеличится.Объяснение: напряжение, возникающее в катушке, зависит от быстроты изменения магнитного потока, пронизывающего витки катушки. При увеличении числа витков провода  увеличится и напряжение, подаваемое с выводов катушки на электрическую схему"
}, {
	"id": "924",
	"problem": "Как  направлен (сверху  вниз  или  снизу  вверх) электрический  ток  разряда внутриоблачной молнии при механизме электризации, описанном в тексте? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Ответ: сверху вниз.Объяснение: согласно описанию в тексте верхняя часть облака содержит преимущественно мелкие частицы, имеющие избыточный положительный заряд. Внизу облака накапливаются крупные частицы, имеющие избыточный отрицательный заряд. За направление электрического тока принимается направление движения в электрическом поле, создаваемом током, свободной положительно заряженной частицы.",
	"answer": "сверху вниз.Объяснение: согласно описанию в тексте верхняя часть облака содержит преимущественно мелкие частицы, имеющие избыточный положительный заряд. Внизу облака накапливаются крупные частицы, имеющие избыточный отрицательный заряд. За направление электрического тока принимается направление движения в электрическом поле, создаваемом током, свободной положительно заряженной частицы"
}, {
	"id": "985",
	"problem": "При испытаниях ионизационного дымового извещателя в первом опыте на извещатель направили струю сигаретного дыма, а во втором опыте  — дым от тлеющей ветоши. Концентрация частиц дыма в обоих случаях была одинаковой. Извещатель сработал только во втором опыте. В каком опыте размер частиц дыма был меньше?",
	"solution": "Решение. Образец возможного ответа1.  В первом опыте.2.  Осаждение ионов на частицы дыма (и срабатывание извещателя) происходит тем более эффективно, чем больше суммарная площадь поверхности частиц дыма. При одинаковой концентрации частиц дыма суммарная площадь поверхности частиц больше в случае более крупных частиц. Поскольку извещатель сработал во втором опыте, то в первом опыте размер частиц дыма был меньше.",
	"answer": "24|42"
}, {
	"id": "1012",
	"problem": "При испытаниях ионизационного дымового извещателя в первом опыте на извещатель направили струю сигаретного дыма, а во втором опыте  — дым от тлеющей ветоши. Размер частиц дыма в обоих случаях был одинаковым. Извещатель сработал только во втором опыте. В каком опыте концентрация частиц дыма была больше?",
	"solution": "Решение. 1.  Во втором опыте.2.  Осаждение ионов на частицы дыма (и срабатывание извещателя) происходит тем более эффективно, чем больше суммарная площадь поверхности частиц дыма. При одинаковом размере частиц дыма суммарнаяплощадь поверхности частиц больше в случае большей концентрации. Поскольку извещатель сработал во втором опыте, то во втором опыте концентрация частиц дыма была больше.",
	"answer": "24|42"
}, {
	"id": "1075",
	"problem": "Один конец железной проволоки прикрепили к неподвижному штативу, а ко второму концу прикрепили груз и перекинули проволоку через неподвижный блок, в результате чего она оказалась натянутой горизонтально, получив возможность изменять свою длину. Через проволоку начали пропускать электрический ток, медленно нагревая её до красного каления. При нагревании проволока светилась всё ярче и, вследствие теплового расширения, медленно удлинялась. При температуре +917 °C произошёл фазовый переход. Укажите, что произошло с яркостью свечения проволоки в момент фазового перехода  — она начала светиться более ярко или более тускло по сравнению с моментом, предшествующим фазовому переходу?Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. 1.  Яркость свечения уменьшилась.2.  Наблюдаемый переход является фазовым переходом первого рода. Он происходит с поглощением теплоты. Эта теплота в момент фазового перехода отбирается от проволоки, в результате чего её температура падает и яркость свечения уменьшается.",
	"answer": "15|51"
}, {
	"id": "1102",
	"problem": "Один конец железной проволоки прикрепили к неподвижному штативу, а ко второму концу прикрепили груз и перекинули проволоку через неподвижный блок, в результате чего она оказалась натянутой горизонтально, получив возможность изменять свою длину. Через проволоку пропустили электрический ток, нагрев её до красного каления. Затем силу тока начали медленно уменьшать, постепенно понижая температуру проволоки. При остывании проволока светилась всё менее ярко и, вследствие теплового сжатия, медленно укорачивалась. При температуре +917 °C произошёл фазовый переход. Укажите, что произошло с яркостью свечения проволоки в момент фазового перехода  — она начала светиться более ярко или более тускло по сравнению с моментом, предшествующим фазовому переходу?Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. 1.  Яркость свечения увеличилась.2.  Наблюдаемый переход является фазовым переходом первого рода. Он происходит с выделением теплоты. Эта теплота в момент фазового перехода отдаётся проволоке, в результате чего её температура возрастает и яркость свечения увеличивается.",
	"answer": "15|51"
}, {
	"id": "1159",
	"problem": "Прибор, изображённый на рисунке в тексте, освободили от воды и перевернули так, что трубочки оказались направленными вертикально вниз, и погрузили трубочки в сосуд с водой. При продувании через горизонтальную трубу воздуха оказалось, что в трубочки всосалось некоторое количество воды из сосуда. Длиннее или короче окажется столбик жидкости, оказавшийся в средней трубочке, по сравнению со столбиками, оказавшимися в крайних трубочках? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. 1.  Длиннее.2.  В узкой средней части трубы скорость течения воздуха будет больше, а давление в соответствии с законом Бернулли  — меньше. Поэтому высота столбика жидкости в средней трубочке окажется больше, чем в крайних.",
	"answer": "24|42"
}, {
	"id": "1186",
	"problem": "Прибор, изображённый на рисунке в тексте, освободили от воды и перевернули так, что трубочки оказались направленными вертикально вниз, и погрузили трубочки в сосуд с водой. При продувании через горизонтальную трубу воздуха оказалось, что в трубочки всосалось некоторое количество воды из сосуда. Длиннее или короче окажутся столбики жидкости, оказавшиеся в крайних трубочках, по сравнению со столбиком, оказавшимся в средней трубочке? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. 1.  Короче.2.  В широких частях трубы скорость течения воздуха будет меньше, а давление в соответствии с законом Бернулли  — больше. Поэтому высота столбиков жидкости в крайних трубочках окажется меньше, чем в средней.",
	"answer": "24|42"
}, {
	"id": "1213",
	"problem": "Одним из возможных способов охлаждения зеркальца конденсационного гигрометра является испарение на обратной стороне зеркальца жидкости, в результате чего от зеркальца отнимается теплота испарения. Какую жидкость лучше для этого использовать  — эфир или воду? Давления насыщенных паров эфира и воды при комнатной температуре равны 60 кПа и 2,3 кПа, соответственно. Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. 1.  Эфир.2.  Эфир при комнатной температуре имеет большее давление насыщенных паров, чем вода. Поэтому он легче испаряется. Вследствие этого зеркальце более интенсивно охлаждается, и гигрометр работает лучше (точка росы достигается быстрее).",
	"answer": "14|41"
}, {
	"id": "1240",
	"problem": "Одним из возможных способов охлаждения зеркальца конденсационного гигрометра является испарение на обратной стороне зеркальца жидкости, в результате чего от зеркальца отнимается теплота испарения. Какую жидкость лучше для этого использовать – эфир или спирт? Давления насыщенных паров эфира и спирта при комнатной температуре равны 60 кПа и 5,9 кПа, соответственно. Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. 1.  Эфир.2.  Эфир при комнатной температуре имеет большее давление насыщенных паров, чем вода. Поэтому он легче испаряется. Вследствие этого зеркальце более интенсивно охлаждается, и гигрометр работает лучше (точка росы достигается быстрее).",
	"answer": "14|41"
}, {
	"id": "1394",
	"problem": "Космонавт, находящийся на орбитальной космической станции, летающей вокруг Земли, выдавил из тюбика с космическим питанием каплю жидкости, которая начала летать по кабине станции. Какую форму примет эта капля?Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. 1.  Капля примет форму шара.2.  Все предметы на орбитальной станции находятся в состоянии невесомости, поэтому форма капли будет определяться только поверхностным натяжением. Из-за него капля будет стараться принять такую форму, при которой площадь поверхности будет минимальной, то есть форму шара.",
	"answer": "23|32"
}, {
	"id": "1421",
	"problem": "При проведении опыта Плато ученик наблюдал большую сферическую каплю анилина, которая плавала в сосуде с раствором соли с соответствующим образом подобранной концентрацией. Ученик досыпал на дно сосуда ещё чуть-чуть соли. При медленном растворении соли плотность раствора в разных частях сосуда стала разной  — в нижней части немного бóльшей, чем в верхней. Как изменится форма капли? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. 1.  Капля станет немного сплюснутой по вертикали.2.  В исходном состоянии действующая на каплю сила тяжести полностью уравновешивается выталкивающей силой, то есть можно считать, что капля находится в состоянии невесомости. Поэтому сферическая форма капли определяется только поверхностным натяжением. При изменении плотности раствора (если в нижней части сосуда плотность немного больше, чем в верхней) на нижнюю часть капли начинает действовать бóльшая выталкивающая сила, чем на верхнюю. Из-за этого капля сплющивается вдоль вертикали.",
	"answer": "23|32"
}, {
	"id": "1470",
	"problem": "Ядра дейтерия  и трития  имеющие одинаковую начальную энергию, влетают в камеру Вильсона. У какого из ядер длина пробега будет больше? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. 1.  Длина пробега дейтерия будет больше.2.  При одинаковой начальной кинетической энергии ядер скорость у ядра дейтерия будет больше, так как его масса меньше. Быстро движущаяся частица будет взаимодействовать с атомами среды менее эффективно и, соответственно, будет иметь бόльшую длину пробега.",
	"answer": "35|53"
}, {
	"id": "1498",
	"problem": "Какой железный сердечник будет больше нагреваться в переменном магнитном поле: сердечник, набранный из тонких изолированных пластин, или сплошной сердечник? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. 1.  Сплошной.2.  Сплошной сердечник будет нагреваться больше, поскольку он имеет меньшее электрическое сопротивление, чем сердечник, набранный из тонких изолированных пластин. Соответственно, сила вихревого тока в нем будет больше.",
	"answer": "14|41"
}, {
	"id": "1525",
	"problem": "При помощи счётчика Гейгера–Мюллера можно регистрировать ещё и гамма-кванты, которые, попадая в стенки счётчика, выбивают из них заряженные частицы. Какие это могут быть частицы? Опишите, какие процессы далее происходят в счётчике. Что происходит при попадании в счётчик быстрой заряженной частицы?",
	"solution": "Решение. 1.  Электроны.2.  Влетающие в счётчик электроны имеют большую скорость и, следовательно, большую кинетическую энергию. Этой энергии достаточно для того, чтобы, столкнувшись с молекулами газа, выбить свободные электроны, которые, ускоряясь электрическим полем, вызовут лавину  — разряд в газе.",
	"answer": "12|21"
}, {
	"id": "1552",
	"problem": "Какой прилив является более сильным: происходящий вследствие воздействия на водную поверхность Солнца или Луны? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. 1.  Луны.2.  Воздействие Солнца на водную поверхность Земли существенно меньше. Солнце по сравнению с Луной находится далеко от Земли, и различия в воздействии Солнца, связанные с размерами Земли, становятся менее заметными.",
	"answer": "14|41"
}, {
	"id": "1585",
	"problem": "Можно ли утверждать, что Земля  — единственная планета Солнечной системы, где возможны полярные сияния? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. 1.  Нельзя утверждать, что Земля  — единственная планета Солнечной системы, где можно наблюдать полярные сияния.2.  Если планета имеет собственное магнитное поле и атмосферу, то вероятность возникновения полярных сияний очень велика.",
	"answer": "25|52"
}, {
	"id": "1639",
	"problem": "Что следует сделать в модели магнитного поезда Б. Вейнберга, чтобы вагончик большей массы двигался в прежнем режиме? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. 1.  Увеличить силу тока в электромагните.2.  Сила тяжести, действующая на вагончик, уравновешивается силой взаимодействия между магнитами, которая тем больше, чем больше сила тока в обмотках. Следовательно, чтобы уравновесить большую силу тяжести, необходимо увеличить силу тока.",
	"answer": "12"
}, {
	"id": "1702",
	"problem": "Как направлен (сверху вниз или снизу вверх) электрический ток разряда внутриоблачной молнии при механизме электризации, описанном в тексте? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. 1.  Сверху вниз. 2.  Согласно описанию в тексте верхняя часть облака содержит преимущественно мелкие частицы, имеющие избыточный положительный заряд. Внизу облака накапливаются крупные частицы, имеющие избыточный отрицательный заряд. За направление электрического тока принимается направление движения в электрическом поле, создаваемом током, свободной положительно заряженной частицы.",
	"answer": "14|41"
}, {
	"id": "1738",
	"problem": "Как  направлен (сверху  вниз  или  снизу  вверх) электрический  ток  разряда внутриоблачной молнии при механизме электризации, описанном в тексте? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Ответ: сверху вниз.Объяснение: согласно описанию в тексте верхняя часть облака содержит преимущественно мелкие частицы, имеющие избыточный положительный заряд. Внизу облака накапливаются крупные частицы, имеющие избыточный отрицательный заряд. За направление электрического тока принимается направление движения в электрическом поле, создаваемом током, свободной положительно заряженной частицы.",
	"answer": "сверху вниз.Объяснение: согласно описанию в тексте верхняя часть облака содержит преимущественно мелкие частицы, имеющие избыточный положительный заряд. Внизу облака накапливаются крупные частицы, имеющие избыточный отрицательный заряд. За направление электрического тока принимается направление движения в электрическом поле, создаваемом током, свободной положительно заряженной частицы"
}, {
	"id": "1791",
	"problem": "Космонавт, находящийся на орбитальной космической станции, летающей вокруг Земли, выдавил из тюбика с космическим питанием каплю жидкости, которая начала летать по кабине станции. Какую форму примет эта капля?Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. 1.  Капля примет форму шара.2.  Все предметы на орбитальной станции находятся в состоянии невесомости, поэтому форма капли будет определяться только поверхностным натяжением. Из-за него капля будет стараться принять такую форму, при которой площадь поверхности будет минимальной, то есть форму шара.",
	"answer": "23|32"
}, {
	"id": "1818",
	"problem": "При проведении опыта Плато ученик наблюдал большую сферическую каплю анилина, которая плавала в сосуде с раствором соли с соответствующим образом подобранной концентрацией. Ученик досыпал на дно сосуда ещё чуть-чуть соли. При медленном растворении соли плотность раствора в разных частях сосуда стала разной  — в нижней части немного бóльшей, чем в верхней. Как изменится форма капли? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. 1.  Капля станет немного сплюснутой по вертикали.2.  В исходном состоянии действующая на каплю сила тяжести полностью уравновешивается выталкивающей силой, то есть можно считать, что капля находится в состоянии невесомости. Поэтому сферическая форма капли определяется только поверхностным натяжением. При изменении плотности раствора (если в нижней части сосуда плотность немного больше, чем в верхней) на нижнюю часть капли начинает действовать бóльшая выталкивающая сила, чем на верхнюю. Из-за этого капля сплющивается вдоль вертикали.",
	"answer": "23|32"
}, {
	"id": "1844",
	"problem": "Водяной пар находится при температуре +20 °C и давлении ниже, чем давление в тройной точке. Можно ли при этом давлении, охлаждая пар, перевести его сразу в твёрдое состояние, минуя жидкую фазу? Ответ поясните при помощи фазовой диаграммы.",
	"solution": "Решение. Ответ: да, можно. Объяснение: процесс охлаждения пара при постоянном давлении изображается на фазовой диаграмме горизонтальным отрезком, направленным из области II влево. Из фазовой диаграммы следует, что при давлении ниже, чем давление в тройной точке, этот отрезок пересечет кривую АО, и его конечная точка будет лежать в области I, которая соответствует твёрдой фазе.",
	"answer": "да, можно. Объяснение: процесс охлаждения пара при постоянном давлении изображается на фазовой диаграмме горизонтальным отрезком, направленным из области II влево. Из фазовой диаграммы следует, что при давлении ниже, чем давление в тройной точке, этот отрезок пересечет кривую АО, и его конечная точка будет лежать в области I, которая соответствует твёрдой фазе"
}, {
	"id": "1871",
	"problem": "Вода находится в твёрдом состоянии при температуре −20 °C и давлении выше, чем давление в тройной точке. Можно ли при этом давлении, нагревая лёд, перевести его сразу в газообразное состояние, минуя жидкую фазу? Ответ поясните при помощи фазовой диаграммы.",
	"solution": "Решение. Ответ: нет, нельзя.Объяснение: процесс нагревая льда при постоянном давлении изображается на фазовой диаграмме горизонтальным отрезком, направленным из области I вправо. Из фазовой диаграммы следует, что при давлении выше, чем давление в тройной точке, этот отрезок пересечёт кривую ОС, и его конечная точка будет лежать в области III, которая соответствует жидкой фазе.",
	"answer": "нет, нельзя.Объяснение: процесс нагревая льда при постоянном давлении изображается на фазовой диаграмме горизонтальным отрезком, направленным из области I вправо. Из фазовой диаграммы следует, что при давлении выше, чем давление в тройной точке, этот отрезок пересечёт кривую ОС, и его конечная точка будет лежать в области III, которая соответствует жидкой фазе"
}, {
	"id": "1898",
	"problem": "При модернизации системы водяного отопления печь, работающую на дровах, заменили на печь, работающую на природном газе. Удельная теплота сгорания дров 107 Дж/кг, природного газа  — 3,2 · 107 Дж/кг. Как нужно изменить (увеличить или уменьшить) массу топлива, сжигаемого в печи в единицу времени, для того чтобы сохранить прежнюю скорость циркуляции воды в отопительной системе? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Ответ: уменьшить.Объяснение: скорость циркуляции воды в отопительной системе при прочих равных условиях определяется скоростью нагревания воды в котле. При сгорании природного газа выделяется большее количество теплоты, чем при сгорании такой же массы дров, и вода в котле нагревается быстрее. Поэтому для сохранения прежней скорости циркуляции воды в системе необходимо уменьшить массу сжигаемого в печи топлива.",
	"answer": "уменьшить.Объяснение: скорость циркуляции воды в отопительной системе при прочих равных условиях определяется скоростью нагревания воды в котле. При сгорании природного газа выделяется большее количество теплоты, чем при сгорании такой же массы дров, и вода в котле нагревается быстрее. Поэтому для сохранения прежней скорости циркуляции воды в системе необходимо уменьшить массу сжигаемого в печи топлива"
}, {
	"id": "1925",
	"problem": "В электродинамическом микрофоне, изображённом на рисунке, увеличили число витков провода в катушке. Как в результате этого изменится (увеличится или уменьшится) напряжение, подаваемое с выводов катушки на электрическую схему, к которой она подключена? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Ответ: увеличится.Объяснение: напряжение, возникающее в катушке, зависит от быстроты изменения магнитного потока, пронизывающего витки катушки. Магнитный поток, в свою очередь, прямо пропорционален числу витков провода, намотанных на катушку. При увеличении числа витков провода скорость изменения магнитного потока увеличивается. Поэтому увеличится и напряжение, подаваемое с выводов катушки на электрическую схему.",
	"answer": "увеличится.Объяснение: напряжение, возникающее в катушке, зависит от быстроты изменения магнитного потока, пронизывающего витки катушки. Магнитный поток, в свою очередь, прямо пропорционален числу витков провода, намотанных на катушку. При увеличении числа витков провода скорость изменения магнитного потока увеличивается. Поэтому увеличится и напряжение, подаваемое с выводов катушки на электрическую схему"
}, {
	"id": "1952",
	"problem": "При испытаниях ионизационного дымового извещателя в первом опыте на извещатель направили струю сигаретного дыма, а во втором опыте  — дым от тлеющей ветоши. Концентрация частиц дыма в обоих случаях была одинаковой. Извещатель сработал только во втором опыте. В каком опыте размер частиц дыма был меньше?",
	"solution": "Решение. Образец возможного ответа1.  В первом опыте.2.  Осаждение ионов на частицы дыма (и срабатывание извещателя) происходит тем более эффективно, чем больше суммарная площадь поверхности частиц дыма. При одинаковой концентрации частиц дыма суммарная площадь поверхности частиц больше в случае более крупных частиц. Поскольку извещатель сработал во втором опыте, то в первом опыте размер частиц дыма был меньше.",
	"answer": "24|42"
}, {
	"id": "1979",
	"problem": "При испытаниях ионизационного дымового извещателя в первом опыте на извещатель направили струю сигаретного дыма, а во втором опыте  — дым от тлеющей ветоши. Размер частиц дыма в обоих случаях был одинаковым. Извещатель сработал только во втором опыте. В каком опыте концентрация частиц дыма была больше?",
	"solution": "Решение. 1.  Во втором опыте.2.  Осаждение ионов на частицы дыма (и срабатывание извещателя) происходит тем более эффективно, чем больше суммарная площадь поверхности частиц дыма. При одинаковом размере частиц дыма суммарная площадь поверхности частиц больше в случае большей концентрации. Поскольку извещатель сработал во втором опыте, то во втором опыте концентрация частиц дыма была больше.",
	"answer": "24|42"
}, {
	"id": "2006",
	"problem": "Один конец железной проволоки прикрепили к неподвижному штативу, а ко второму концу прикрепили груз и перекинули проволоку через неподвижный блок, в результате чего она оказалась натянутой горизонтально, получив возможность изменять свою длину. Через проволоку начали пропускать электрический ток, медленно нагревая её до красного каления. При нагревании проволока светилась всё ярче и, вследствие теплового расширения, медленно удлинялась. При температуре +917 °C произошёл фазовый переход. Укажите, что произошло с яркостью свечения проволоки в момент фазового перехода  — она начала светиться более ярко или более тускло по сравнению с моментом, предшествующим фазовому переходу?Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. 1.  Яркость свечения уменьшилась.2.  Наблюдаемый переход является фазовым переходом первого рода. Он происходит с поглощением теплоты. Эта теплота в момент фазового перехода отбирается от проволоки, в результате чего её температура падает и яркость свечения уменьшается.",
	"answer": "15|51"
}, {
	"id": "2033",
	"problem": "Один конец железной проволоки прикрепили к неподвижному штативу, а ко второму концу прикрепили груз и перекинули проволоку через неподвижный блок, в результате чего она оказалась натянутой горизонтально, получив возможность изменять свою длину. Через проволоку пропустили электрический ток, нагрев её до красного каления. Затем силу тока начали медленно уменьшать, постепенно понижая температуру проволоки. При остывании проволока светилась всё менее ярко и, вследствие теплового сжатия, медленно укорачивалась. При температуре +917 °C произошёл фазовый переход. Укажите, что произошло с яркостью свечения проволоки в момент фазового перехода  — она начала светиться более ярко или более тускло по сравнению с моментом, предшествующим фазовому переходу?Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. 1.  Яркость свечения увеличилась.2.  Наблюдаемый переход является фазовым переходом первого рода. Он происходит с выделением теплоты. Эта теплота в момент фазового перехода отдаётся проволоке, в результате чего её температура возрастает и яркость свечения увеличивается.",
	"answer": "15|51"
}, {
	"id": "2111",
	"problem": "Ядра дейтерия  и трития  имеющие одинаковую начальную энергию, влетают в камеру Вильсона. У какого из ядер длина пробега будет больше? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. 1.  Длина пробега дейтерия будет больше.2.  При одинаковой начальной кинетической энергии ядер скорость у ядра дейтерия будет больше, так как его масса меньше. Быстро движущаяся частица будет взаимодействовать с атомами среды менее эффективно и, соответственно, будет иметь бόльшую длину пробега.",
	"answer": "35|53"
}, {
	"id": "2134",
	"problem": "Какой железный сердечник будет больше нагреваться в переменном магнитном поле: сердечник, набранный из тонких изолированных пластин, или сплошной сердечник? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. 1.  Сплошной.2.  Сплошной сердечник будет нагреваться больше, поскольку он имеет меньшее электрическое сопротивление, чем сердечник, набранный из тонких изолированных пластин. Соответственно, сила вихревого тока в нем будет больше.",
	"answer": "14|41"
}, {
	"id": "2160",
	"problem": "При помощи счётчика Гейгера–Мюллера можно регистрировать ещё и гамма-кванты, которые, попадая в стенки счётчика, выбивают из них заряженные частицы. Какие это могут быть частицы? Опишите, какие процессы далее происходят в счётчике. Что происходит при попадании в счётчик быстрой заряженной частицы?",
	"solution": "Решение. 1.  Электроны.2.  Влетающие в счётчик электроны имеют большую скорость и, следовательно, большую кинетическую энергию. Этой энергии достаточно для того, чтобы, столкнувшись с молекулами газа, выбить свободные электроны, которые, ускоряясь электрическим полем, вызовут лавину  — разряд в газе.",
	"answer": "12|21"
}, {
	"id": "2187",
	"problem": "Какой прилив является более сильным: происходящий вследствие воздействия на водную поверхность Солнца или Луны? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. 1.  Луны.2.  Воздействие Солнца на водную поверхность Земли существенно меньше. Солнце по сравнению с Луной находится далеко от Земли, и различия в воздействии Солнца, связанные с размерами Земли, становятся менее заметными.",
	"answer": "14|41"
}, {
	"id": "2214",
	"problem": "Ракетный двигатель выбрасывает из сопла газы со скоростью 3 км/с относительно ракеты. Можно ли при помощи этого двигателя разогнать ракету до скорости 8 км/с относительно стартового стола? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Ответ: да, можно.Объяснение: конечная скорость ракеты при заданной скорости истечения газов из сопла двигателя зависит только от массы сожжённого топлива. Поэтому при любой скорости u истечения газов ракету можно разогнать до любой скорости, в том числе и превышающей u. Для этого лишь нужно сжечь достаточную массу топлива.",
	"answer": "да, можно.Объяснение: конечная скорость ракеты при заданной скорости истечения газов из сопла двигателя зависит только от массы сожжённого топлива. Поэтому при любой скорости u истечения газов ракету можно разогнать до любой скорости, в том числе и превышающей u. Для этого лишь нужно сжечь достаточную массу топлива"
}, {
	"id": "2240",
	"problem": "При монтаже электропроводки к входным контактам УЗО правильно подключили нулевой и фазный провод. При подключении же электроприбора к выходным контактам УЗО фазный провод подключили правильно, а нулевой и заземляющий провода перепутали местами. Сработает ли УЗО после включения электроприбора? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Ответ: да.Объяснение: после включения электроприбора ток начнёт течь через него по фазному и по заземляющему проводу, а по нулевому проводу ток течь не будет вовсе. В результате вокруг фазного провода создастся нескомпенсированное переменное магнитное поле, которое приведёт к возникновению в катушке ЭДС индукции, и УЗО сработает.",
	"answer": "да.Объяснение: после включения электроприбора ток начнёт течь через него по фазному и по заземляющему проводу, а по нулевому проводу ток течь не будет вовсе. В результате вокруг фазного провода создастся нескомпенсированное переменное магнитное поле, которое приведёт к возникновению в катушке ЭДС индукции, и УЗО сработает"
}, {
	"id": "2267",
	"problem": "Прибор, изображённый на рисунке в тексте, освободили от воды и перевернули так, что трубочки оказались направленными вертикально вниз, и погрузили трубочки в сосуд с водой. При продувании через горизонтальную трубу воздуха оказалось, что в трубочки всосалось некоторое количество воды из сосуда. Длиннее или короче окажется столбик жидкости, оказавшийся в средней трубочке, по сравнению со столбиками, оказавшимися в крайних трубочках? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. 1.  Длиннее.2.  В узкой средней части трубы скорость течения воздуха будет больше, а давление в соответствии с законом Бернулли  — меньше. Поэтому высота столбика жидкости в средней трубочке окажется больше, чем в крайних.",
	"answer": "24|42"
}, {
	"id": "2294",
	"problem": "Прибор, изображённый на рисунке в тексте, освободили от воды и перевернули так, что трубочки оказались направленными вертикально вниз, и погрузили трубочки в сосуд с водой. При продувании через горизонтальную трубу воздуха оказалось, что в трубочки всосалось некоторое количество воды из сосуда. Длиннее или короче окажутся столбики жидкости, оказавшиеся в крайних трубочках, по сравнению со столбиком, оказавшимся в средней трубочке? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. 1.  Короче.2.  В широких частях трубы скорость течения воздуха будет меньше, а давление в соответствии с законом Бернулли  — больше. Поэтому высота столбиков жидкости в крайних трубочках окажется меньше, чем в средней.",
	"answer": "24|42"
}, {
	"id": "2321",
	"problem": "Одним из возможных способов охлаждения зеркальца конденсационного гигрометра является испарение на обратной стороне зеркальца жидкости, в результате чего от зеркальца отнимается теплота испарения. Какую жидкость лучше для этого использовать  — эфир или воду? Давления насыщенных паров эфира и воды при комнатной температуре равны 60 кПа и 2,3 кПа, соответственно. Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. 1.  Эфир.2.  Эфир при комнатной температуре имеет большее давление насыщенных паров, чем вода. Поэтому он легче испаряется. Вследствие этого зеркальце более интенсивно охлаждается, и гигрометр работает лучше (точка росы достигается быстрее).",
	"answer": "14|41"
}, {
	"id": "2399",
	"problem": "Нужно ли металлическую пластину термометра, используемого в спектрографе, покрывать слоем сажи? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Ответ: нужно.Объяснение: слой сажи наносится для обеспечения полного поглощения пластиной падающего на неё электромагнитного излучения. Непрозрачные тела чёрного цвета поглощают всё падающее на них электромагнитное излучение.",
	"answer": "нужно.Объяснение: слой сажи наносится для обеспечения полного поглощения пластиной падающего на неё электромагнитного излучения. Непрозрачные тела чёрного цвета поглощают всё падающее на них электромагнитное излучение"
}, {
	"id": "2425",
	"problem": "Можно ли утверждать, что Земля  — единственная планета Солнечной системы, где возможны полярные сияния? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Ответ: нельзя утверждать, что Земля  — единственная планета Солнечной системы, где можно наблюдать полярные сияния.Объяснение: если планета имеет собственное магнитное поле и атмосферу, то вероятность возникновения полярных сияний очень велика.",
	"answer": "нельзя утверждать, что Земля  — единственная планета Солнечной системы, где можно наблюдать полярные сияния.Объяснение: если планета имеет собственное магнитное поле и атмосферу, то вероятность возникновения полярных сияний очень велика"
}, {
	"id": "2452",
	"problem": "Может ли расплавиться кусок олова в столбе дугового разряда? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Ответ: да, сможет.Объяснение: при дуговом газовом разряде столб газов или паров, через которые идёт разряд, имеет  высокую температуру  — до 6 000−7 000 °C. Это намного больше температуры плавления олова, которое является легкоплавким металлом. При этом дуговой разряд имеет не импульсный характер и его можно поддерживать достаточно долгое время, чтобы кусок олова успел расплавиться.",
	"answer": "да, сможет.Объяснение: при дуговом газовом разряде столб газов или паров, через которые идёт разряд, имеет  высокую температуру  — до 6 000−7 000 °C. Это намного больше температуры плавления олова, которое является легкоплавким металлом. При этом дуговой разряд имеет не импульсный характер и его можно поддерживать достаточно долгое время, чтобы кусок олова успел расплавиться"
}, {
	"id": "2479",
	"problem": "Можно ли, используя спектр звуковых колебаний, отличить один гласный звук от другого? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Ответ: можно.Объяснение: гласные звуки характеризуются наличием в их спектрах областей обертонов с большой амплитудой, причём эти области лежат для каждой гласной всегда на одних и тех же частотах независимо от высоты пропетого гласного звука. Каждый конкретный гласный звук характеризуется уникальным, только ему присущем, набором обертонов и их амплитуд. По наличию или отсутствию этих обертонов можно отличить один гласный звук от другого.",
	"answer": "можно.Объяснение: гласные звуки характеризуются наличием в их спектрах областей обертонов с большой амплитудой, причём эти области лежат для каждой гласной всегда на одних и тех же частотах независимо от высоты пропетого гласного звука. Каждый конкретный гласный звук характеризуется уникальным, только ему присущем, набором обертонов и их амплитуд. По наличию или отсутствию этих обертонов можно отличить один гласный звук от другого"
}, {
	"id": "2506",
	"problem": "Во что лучше поместить ёмкость с мороженым при его приготовлении для наилучшего охлаждения: в чистый лёд или смесь льда и соли? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Как следует из текста, растворение большинства кристаллических веществ  — эндотермическая реакция, т. е. такая, которая требует определённое количество теплоты для протекания. Таким образом, для наилучшего охлаждения стоит использовать смесь льда и соли.",
	"answer": "14|41"
}, {
	"id": "2532",
	"problem": "Какую окраску имеют гало при преломлении белого света в кристалликах льда? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Ответ: гало имеют радужную окраску.Объяснение: свет, преломляемый кристаллами льда, разлагается в спектр, из за явления дисперсии. В состав белого света входит электромагнитное излучение различных частот, поэтому окраска гало будет радужной.",
	"answer": "гало имеют радужную окраску.Объяснение: свет, преломляемый кристаллами льда, разлагается в спектр, из за явления дисперсии. В состав белого света входит электромагнитное излучение различных частот, поэтому окраска гало будет радужной"
}, {
	"id": "2558",
	"problem": "Может ли произойти разряд (молния) между двумя одинаковыми шарами, несущими равный одноимённый заряд? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Ответ: нет. Объяснение: не может, поскольку заряд шаров одинаковый, как и их форма, необходимой для разряда разности потенциалов не возникнет.",
	"answer": "нет. Объяснение: не может, поскольку заряд шаров одинаковый, как и их форма, необходимой для разряда разности потенциалов не возникнет"
}, {
	"id": "104",
	"problem": "В магнитное поле спектрографа влетели с одинаковой скоростью две заряженные частицы. Какая из частиц (1 или 2) имеет положительный заряд? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Ответ: частица 1 имеет положительный электрический заряд.Объяснение: на заряженные частицы, влетевшие в магнитное поле масс-спектрографа, действует сила Лоренца, которая изменяет направление движения частицы. Направление силы Лоренца определяется по правилу левой руки. Изменение направления движения для частицы 1 соответствует случаю, когда частица имеет положительный заряд.",
	"answer": "частица 1 имеет положительный электрический заряд.Объяснение: на заряженные частицы, влетевшие в магнитное поле масс-спектрографа, действует сила Лоренца, которая изменяет направление движения частицы. Направление силы Лоренца определяется по правилу левой руки. Изменение направления движения для частицы 1 соответствует случаю, когда частица имеет положительный заряд"
}, {
	"id": "77",
	"problem": "Можно ли, используя спектр звуковых колебаний, отличить один гласный звук от другого? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Ответ: можно.Объяснение: гласные звуки характеризуются наличием в их спектрах областей обертонов с большой амплитудой, причём эти области лежат для каждой гласной всегда на одних и тех же частотах независимо от высоты пропетого гласного звука. Каждый конкретный гласный звук характеризуется уникальным, только ему присущем, набором обертонов и их амплитуд. По наличию или отсутствию этих обертонов можно отличить один гласный звук от другого.",
	"answer": "можно.Объяснение: гласные звуки характеризуются наличием в их спектрах областей обертонов с большой амплитудой, причём эти области лежат для каждой гласной всегда на одних и тех же частотах независимо от высоты пропетого гласного звука. Каждый конкретный гласный звук характеризуется уникальным, только ему присущем, набором обертонов и их амплитуд. По наличию или отсутствию этих обертонов можно отличить один гласный звук от другого"
}, {
	"id": "3324",
	"problem": "Какие миражи (верхние или нижние) ещё называют озерными? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Образец возможного ответа1.  Нижние.2.  Пояснение:— При нижних миражах изображение неба похоже на озеро.ИЛИ— При нижних миражах изображение предметов выглядит как отражение от поверхности озера.",
	"answer": "23"
}, {
	"id": "1612",
	"problem": "Какова траектория движения в циклотроне заряженной частицы, влетающей в магнитное поле? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. 1.  Раскручивающаяся спираль.2.  При неизменной скорости заряженная частица в магнитном поле циклотрона под действием силы Лоренца движется по окружности. При увеличении скорости радиус окружности увеличивается. Электрическое поле ускоряет частицу, соответственно, увеличивается радиус.",
	"answer": "23|32"
}, {
	"id": "2373",
	"problem": "В магнитное поле спектрографа влетели с одинаковой скоростью две заряженные частицы. Какая из частиц (1 или 2) имеет положительный заряд? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Ответ: частица 1 имеет положительный электрический заряд.Объяснение: на заряженные частицы, влетевшие в магнитное поле масс-спектрографа, действует сила Лоренца, которая изменяет направление движения частицы. Направление силы Лоренца определяется по правилу левой руки. Изменение направления движения для частицы 1 соответствует случаю, когда частица имеет положительный заряд.",
	"answer": "частица 1 имеет положительный электрический заряд.Объяснение: на заряженные частицы, влетевшие в магнитное поле масс-спектрографа, действует сила Лоренца, которая изменяет направление движения частицы. Направление силы Лоренца определяется по правилу левой руки. Изменение направления движения для частицы 1 соответствует случаю, когда частица имеет положительный заряд"
}, {
	"id": "1267",
	"problem": "Громкость звука, при которой человеческое ухо начинает испытывать болезненные ощущения, называется болевым порогом. Некоторая звуковая волна имеет интенсивность, соответствующую половине болевого порога. Будет ли превышен болевой порог, если интенсивность этой звуковой волны увеличится в 5 раз? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. 1.  Нет.2.  Громкость звука возрастает в 2 раза при увеличении его интенсивности в 10 раз. При возрастании же интенсивности в 5 раз громкость вырастет менее, чем в 2 раза. Поэтому болевой порог не будет превышен.",
	"answer": "23|32"
}, {
	"id": "1294",
	"problem": "При испытании авиационного двигателя было установлено, что при его работе громкость в 2 раза превышает максимально допустимую для работы обслуживающего персонала. Для решения этой проблемы было предложено установить звукоизоляцию, которая снижает интенсивность звука двигателя в 15 раз. Будет ли этого достаточно? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. 1.  Да.2.  Громкость звука уменьшается в 2 раза при уменьшении его интенсивности в 10 раз. При снижении интенсивности в 15 раз громкость упадёт более, чем в 2 раза. Поэтому задача снижения громкости ниже предельно допустимой будет решена.",
	"answer": "23|32"
}, {
	"id": "1330",
	"problem": "На рисунке схематически изображено распространение сейсмической волны от очага землетрясения. Какой из слоёв (А или Б) имеет бόльшую плотность? Ответ обоснуйте.",
	"solution": "Решение. 1.  Плотность слоя Б больше.2.  Согласно рисунку на границе областей А и Б сейсмическая волна преломляется таким образом, что угол преломления больше угла падения. Следовательно, скорость распространения волны и плотность вещества в области Б больше.",
	"answer": "35|53"
}, {
	"id": "1764",
	"problem": "На рисунке схематически изображено распространение сейсмической волны от очага землетрясения. Какой из слоёв (А или Б) имеет бόльшую плотность? Ответ обоснуйте.",
	"solution": "Решение. 1.  Плотность слоя Б больше.2.  Согласно рисунку на границе областей А и Б сейсмическая волна преломляется таким образом, что угол преломления больше угла падения. Следовательно, скорость распространения волны и плотность вещества в области Б больше.",
	"answer": "35|53"
}, {
	"id": "2060",
	"problem": "Громкость звука, при которой человеческое ухо начинает испытывать болезненные ощущения, называется болевым порогом. Некоторая звуковая волна имеет интенсивность, соответствующую половине болевого порога. Будет ли превышен болевой порог, если интенсивность этой звуковой волны увеличится в 5 раз? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. 1.  Нет.2.  Громкость звука возрастает в 2 раза при увеличении его интенсивности в 10 раз. При возрастании же интенсивности в 5 раз громкость вырастет менее, чем в 2 раза. Поэтому болевой порог не будет превышен.",
	"answer": "23|32"
}, {
	"id": "2087",
	"problem": "При испытании авиационного двигателя было установлено, что при его работе громкость в 2 раза превышает максимально допустимую для работы обслуживающего персонала. Для решения этой проблемы было предложено установить звукоизоляцию, которая снижает интенсивность звука двигателя в 15 раз. Будет ли этого достаточно? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. 1.  Да.2.  Громкость звука уменьшается в 2 раза при уменьшении его интенсивности в 10 раз. При снижении интенсивности в 15 раз громкость упадёт более, чем в 2 раза. Поэтому задача снижения громкости ниже предельно допустимой будет решена.",
	"answer": "23|32"
}, {
	"id": "12435",
	"problem": "Может ли летучая мышь, посылая сигнал частотой 80 кГц, обнаружить мошку размером 1 мм? Скорость звука в воздухе принять равной 320 м/c. Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Найдём длину волны сигналов, посылаемых летучей мышью: Получившаяся длина волны больше размера мошки, поэтому летучая мышь не сможет обнаружить мошку такого размера.",
	"answer": "35|53"
}, {
	"id": "13149",
	"problem": "Можно ли наблюдать процесс пузырькового кипения воды на космической станции в условиях невесомости? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Наблюдать процесс пузырькового кипения воды в условиях невесомости невозможно. При пузырьковом кипении сила Архимеда выталкивает растущие пузырьки пара к поверхности. Сила Архимеда возникает из-за разности гидростатического давления воды на разных глубинах. В условиях невесомости гидростатическое давление внутри жидкости отсутствует, и сила Архимеда равна нулю.",
	"answer": "25|52"
}, {
	"id": "14163",
	"problem": "Что следует изменить в модели магнитного поезда Б. Вейнберга, чтобы вагончик большей массы двигался в прежнем режиме? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. 1.  Ответ: увеличить силу тока в электромагните.2.  Сила тяжести, действующая на вагончик, уравновешивается силой взаимодействия между магнитами, которая тем больше, чем больше сила тока в обмотках. Следовательно, чтобы уравновесить большую силу тяжести, необходимо увеличить силу тока.",
	"answer": "увеличить силу тока в электромагните.2.  Сила тяжести, действующая на вагончик, уравновешивается силой взаимодействия между магнитами, которая тем больше, чем больше сила тока в обмотках. Следовательно, чтобы уравновесить большую силу тяжести, необходимо увеличить силу тока"
}, {
	"id": "14188",
	"problem": "Изменится ли, и если изменится, то как, время нагревания кастрюли на индукционной плите при увеличении частоты переменного электрического тока в катушке индуктивности под стеклокерамической поверхностью плиты? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. 1.  Ответ: время нагревания уменьшится.2.  При увеличении частоты тока в катушке индуктивности увеличивается скорость изменения создаваемого им магнитного поля и, следовательно, увеличивается величина вихревого индукционного тока в днище кастрюли. Согласно закону Джоуля-Ленца, увеличение силы тока в проводнике приводит к увеличению количества теплоты, выделяемого в проводнике за единицу времени.",
	"answer": "время нагревания уменьшится.2.  При увеличении частоты тока в катушке индуктивности увеличивается скорость изменения создаваемого им магнитного поля и, следовательно, увеличивается величина вихревого индукционного тока в днище кастрюли. Согласно закону Джоуля-Ленца, увеличение силы тока в проводнике приводит к увеличению количества теплоты, выделяемого в проводнике за единицу времени"
}, {
	"id": "14213",
	"problem": "Какова форма линии, вдоль которой будет распространяться звуковой луч, испущенный по горизонтали из излучателя (И), помещённого на глубине 300 м?",
	"solution": "Решение. 1.  Ответ: луч будет распространяться прямолинейно.2.  Звуковой луч искривляется в сторону уменьшения скорости звука  в среде, на глубине 300 метров скорость звука минимальна. Это значит, что горизонтальный луч не будет испытывать преломления, не будет искривляться и сохранит своё прямолинейное направление распространения.",
	"answer": "луч будет распространяться прямолинейно.2.  Звуковой луч искривляется в сторону уменьшения скорости звука  в среде, на глубине 300 метров скорость звука минимальна. Это значит, что горизонтальный луч не будет испытывать преломления, не будет искривляться и сохранит своё прямолинейное направление распространения"
}, {
	"id": "14238",
	"problem": "Будет ли распространяться по подводному звуковому каналу (ПЗК) звуковой луч, испущенный из источника, находящегося на глубине 300 м, и направленный вертикально вверх?",
	"solution": "Решение. 1.  Не будет.2.  Звуковой луч, испущенный из источника, находящегося на глубине 300 м, и направленный вертикально вверх, не будет испытывать преломления, а значит, не будет искривляться. Этот луч выйдет на поверхность воды, то есть покинет область подводного звукового канала.",
	"answer": "35|53"
}, {
	"id": "14263",
	"problem": "Какое преобразование энергии происходит в термоэлементе? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. 1.  Внутренняя энергия преобразуется в электрическую.2.  При нагревании спаев термоэлемента изменяется их температура, а следовательно, внутренняя энергия. При этом спаи нагревают до разной температуры. При соединении спаев в цепи термоэлемента появляется электрический ток, следовательно, внутренняя энергия спаев превращается в электрическую энергию.",
	"answer": "35|53"
}, {
	"id": "14288",
	"problem": "Возникнет ли электрический ток в замкнутой электрической цепи, состоящей из трёх последовательно спаянных константановых проволок, если один спай нагревать в пламени горелки, а другой спай оставить на воздухе?",
	"solution": "Решение. 1.  Ответ: нет, электрический ток не возникнет.2.  Как установил Зеебек, для того, чтобы в замкнутой цепи, содержащей несколько проводников, возник электрический ток, необходимо, чтобы, во-первых, это были проводники из разных металлов, а во-вторых, места их контактов должны иметь разные температуры. Наша цепь состоит из проволок, сделанных из одного металла (константана), а это значит, что не выполнено первое условие. Поэтому в цепи, состоящей из таких проволок, даже при условии разности температур спаев проводников, электрического тока не будет.",
	"answer": "нет, электрический ток не возникнет.2.  Как установил Зеебек, для того, чтобы в замкнутой цепи, содержащей несколько проводников, возник электрический ток, необходимо, чтобы, во-первых, это были проводники из разных металлов, а во-вторых, места их контактов должны иметь разные температуры. Наша цепь состоит из проволок, сделанных из одного металла (константана), а это значит, что не выполнено первое условие. Поэтому в цепи, состоящей из таких проволок, даже при условии разности температур спаев проводников, электрического тока не будет"
}, {
	"id": "14313",
	"problem": "Можно ли наблюдать «озёрный» мираж в степи летом в солнечную погоду?",
	"solution": "Решение. 1.  Ответ: можно.2.  В степи в летнюю солнечную погоду почва, а вместе с ней и воздух, у самой поверхности земли на большой площади могут сильно нагреваться, гораздо сильнее, чем в более высоких воздушных слоях. Это создаёт предпосылки возникновения нижнего, «озёрного» миража.",
	"answer": "можно.2.  В степи в летнюю солнечную погоду почва, а вместе с ней и воздух, у самой поверхности земли на большой площади могут сильно нагреваться, гораздо сильнее, чем в более высоких воздушных слоях. Это создаёт предпосылки возникновения нижнего, «озёрного» миража"
}, {
	"id": "14338",
	"problem": "Можно ли наблюдать верхний мираж в жаркую погоду в степи летом?",
	"solution": "Решение. 1.  Ответ: нельзя.2.  В степи в летнюю жаркую погоду почва, а вместе с ней и воздух, у самой поверхности земли на большой площади могут сильно нагреваться, гораздо сильнее, чем в более высоких воздушных слоях. Верхний мираж возникает же там, где воздух у самой поверхности сильно охлаждён по сравнению с более высокими воздушными слоями.",
	"answer": "нельзя.2.  В степи в летнюю жаркую погоду почва, а вместе с ней и воздух, у самой поверхности земли на большой площади могут сильно нагреваться, гораздо сильнее, чем в более высоких воздушных слоях. Верхний мираж возникает же там, где воздух у самой поверхности сильно охлаждён по сравнению с более высокими воздушными слоями"
}, {
	"id": "14569",
	"problem": "Выберите верное утверждение, соответствующее содержанию текста.1.  Под режеляцией льда понимают процесс таяния льда под давлением и восстановление льда после снятия давления.2.  Катание на коньках возможно за счёт изменения температуры плавления льда под действием внешнего давления.3.  При давлении 7640 атмосфер объём льда при замерзании увеличивается в 1,5 раза.4.  Чем выше внешнее давление, тем ниже температура таяния льда.",
	"solution": "Решение. Режеляцией назвали явление, при котором наблюдается плавление льда при увеличении внешнего давления. Ответ: 1.",
	"answer": " 1"
}, {
	"id": "14595",
	"problem": "В исторически первом приборе Эдисона для записи и воспроизведения звука (см. рисунок) звуковая дорожка размещалась по цилиндрической спирали на сменном вращающемся барабане (полом цилиндре). Звук записывался в форме дорожки, глубина которой была пропорциональна громкости звука. А что меняется в профиле звуковой дорожки при увеличении громкости звука при использовании дискового фонографа, рассмотренного в тексте? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. 1.  Профиль звуковой дорожки расширяется (амплитуда колебаний иглы увеличивается).2.  Громкость звука связана с амплитудой колебаний. При усилении громкости звука увеличивается амплитуда колебаний мембраны. Одновременно увеличивается амплитуда колебаний иглы.",
	"answer": "12|21"
}, {
	"id": "19618",
	"problem": "На рисунке схематически изображено распространение сейсмической волны от очага землетрясения. Какой из слоёв (А или Б) имеет бо́льшую плотность? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. 1.  Плотность слоя Б больше.2.  Согласно рисунку на границе областей А и Б сейсмическая волна преломляется таким образом, что угол преломления больше угла падения. Следовательно, скорость распространения волны и плотность вещества в области Б больше.Примечание: обоснование является достаточным, если содержит описание характера изменения скорости распространения волны на основе сравнения углов падения и преломления волны на границе сред, и в описании приводится опора на график.",
	"answer": "35|53"
}, {
	"id": "8825",
	"problem": "В электрической цепи, представленной на схеме, сила тока равна 4 А, напряжение на первом проводнике 20 В. Вольтметр показывает напряжение 60 В. Найдите сопротивление второго проводника. Ответ запишите в омах.",
	"solution": "Решение. Поскольку напряжение на первом проводнике составляет 20 В, напряжение на втором равно (60  —  20) В  =  40 В. По закону Ома сопротивление второго проводника таково:Ответ: 10.",
	"answer": "10"
}, {
	"id": "8831",
	"problem": "На рисунке приведён график зависимости силы тока I в никелиновой проволоке от напряжения U на её концах. Длина проволоки составляет 10 м. Чему равна площадь поперечного сечения проволоки? Ответ дайте в квадратных миллиметрах. Для вычислений использовать удельное сопротивление никелина  — 0,4 Ом · мм2/м.",
	"solution": "Решение. Вычислим сопротивление проволоки:Сопротивление проводника вычисляется по формуле где ρ  — удельное сопротивление проводника, l  — длина проводника, S  — площадь сечения. Выразим площадь сечения:Ответ: 0,8.",
	"answer": "0,8"
}, {
	"id": "8832",
	"problem": "Определите показания амперметра, если показания вольтметра равны 6 В. Ответ дайте в амперах.",
	"solution": "Решение. Вычислим сопротивление участка с двумя резисторами по 5 Ом, подключёнными параллельно:По закону Ома сила тока в цепи равна:Таким образом, амперметр показывает 2 А. Ответ: 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "8835",
	"problem": "Определите сопротивление лампы накаливания, если известно, что напряжение на участке АВ равно 100 В, а сила тока в цепи  — 0,4 А. Ответ дайте в омах.",
	"solution": "Решение. Напряжение на участке АВ складывается из напряжения на лампе с сопротивлением R1 и напряжения на резисторе с сопротивлением R = 20 Ом. Сила тока при последовательном соединении постоянна. Запишем закон Ома для всего участка:  и выразим отсюда сопротивление лампы:Ответ: 230.",
	"answer": "230"
}, {
	"id": "8837",
	"problem": "Паяльник сопротивлением 400 Ом включён в цепь напряжением 220 В. Какое количество теплоты выделится в паяльнике за 10 мин? Ответ запишите в джоулях.",
	"solution": "Решение. Выделившееся количество теплоты равно произведению мощности паяльника на время работы. Мощность находится как квадрат напряжения, делённый на сопротивление. Тогда количество теплоты будет равно Ответ: 72600.",
	"answer": "72600"
}, {
	"id": "8838",
	"problem": "Используя данные рисунка, определите показание амперметра А.",
	"solution": "Решение. Амперметр показывает силу тока I цепи. Он идеальный, поэтому не имеет собственного сопротивления. Следовательно, напряжение на всей цепи U = 6 В складывается из напряжения на левом резисторе с сопротивлением R1 = 1 Ом и напряжения на параллельном участке с сопротивлением Rсум. Запишем закон Ома для всей цепи:  и выразим отсюда силу тока:Рассмотрим параллельный участок цепи: он состоит из двух одинаковых сопротивлений R = 4 Ом. Чтобы найти сопротивление параллельного участка, состоящего из n одинаковых резисторов, нужно разделить сопротивление одного такого резистора на их число. В данном случае R = 4 : 2 = 2 Ом.Теперь находим силу тока:Ответ: 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "8840",
	"problem": "Чему равно общее сопротивление участка цепи, изображённого на рисунке, если R1 = 1 Ом, R2 = 10 Ом, R3 = 10 Ом, R4 = 5 Ом? Ответ дайте в омах.",
	"solution": "Решение. Найдём сопротивление параллельного участка:  При последовательном соединении проводников их сопротивления складываются. Найдём сопротивление всей цепи:  Ответ: 11.",
	"answer": "11"
}, {
	"id": "8843",
	"problem": "Чему равно общее сопротивление участка цепи, изображённого на рисунке, если R1 = 1 Ом, R2  =  3 Ом, R3 = 10 Ом, R4 = 10 Ом? Ответ дайте в омах.",
	"solution": "Решение. Найдём сопротивление параллельного участка:  При последовательном соединении проводников их сопротивления складываются. Найдём сопротивление всей цепи:  Ответ: 9.",
	"answer": "9"
}, {
	"id": "8844",
	"problem": "Используя данные рисунка, определите показание идеального амперметра А. Ответ дайте в амперах.",
	"solution": "Решение. Амперметр показывает силу тока I цепи. Он идеальный, поэтому не имеет собственного сопротивления. Следовательно, напряжение на всей цепи U = 6 В складывается из напряжения на левом резисторе U1 с сопротивлением R1  =  2 Ом и напряжения на параллельном участке U1 с сопротивлением Rсум. Запишем закон Ома для всей цепи:  и выразим отсюда силу тока:Рассмотрим параллельный участок цепи: верхняя, средняя и нижняя его части имеют одинаковое сопротивление R  =  3 Ом. Чтобы найти сопротивление параллельного участка, состоящего из n одинаковых резисторов, нужно разделить сопротивление одного такого резистора на их число. В данном случае Теперь находим силу тока:Ответ: 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "8847",
	"problem": "Что показывает амперметр A в цепи, схема которой приведена на рисунке?",
	"solution": "Решение. Пусть резисторы обозначены так: Амперметр показывает силу тока, проходящего через резистор сопротивлением в 3 Ом.Рассчитаем суммарное сопротивление цепи:Ток, протекающий через резистор  равен сумме токов, протекающих через резисторы  и  Напряжение U складывается из напряжения на левом резисторе  и напряжения на параллельном участке сопротивлением Напряжение прикладываемое к параллельному участку:Найдём ток, протекающий через Ответ: 6.",
	"answer": "6"
}, {
	"id": "8848",
	"problem": "Что показывает амперметр A в цепи, схема которой приведена на рисунке? Ответ приведите в амперах.",
	"solution": "Решение. Пусть резисторы обозначены так: Рассчитаем суммарное сопротивление цепи:Общая сила тока равна Напряжение на резисторе  равно   Напряжение на параллельном участке:Найдём ток, протекающий через :Ответ: 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "8850",
	"problem": "К источнику постоянного тока подсоединили две лампы (см. рис.), имеющие одинаковые электрические сопротивления. Чему равно сопротивление каждой лампы, если показания идеального амперметра и вольтметра равны соответственно 3 А и 6 В? Ответ дайте в омах.",
	"solution": "Решение. Лампы соединены параллельно. Вычислим общее сопротивление участка цепи, на котором расположены обе лампы:откуда  где R  — общее сопротивление участка цепи, на котором расположены обе лампы, r  — сопротивление лампы. Из закона Ома находим, что  Следовательно, сопротивление лампы равно 4 Ом. Ответ: 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "9089",
	"problem": "На железный проводник длиной 10 м и сечением 2 мм2 подано напряжение 12 мВ. Чему равна сила тока, протекающего по проводнику? Ответ дайте в милиамперах, округлив до целого числа. (Удельное сопротивление железа  — 0,098 Ом · мм2/м.)",
	"solution": "Решение. Сопротивление проводника можно рассчитать по следующей формуле: где ρ  — удельное сопротивление проводника (табличная величина, равная 0,098 Ом · мм2/м), l  — длина проводника, S  — площадь поперечного сечения проводника. Таким образом, R = 0,49 Ом.Для нахождения силы тока воспользуемся законом Ома для участка цепи: Получим, что сила тока будет приблизительно равна: I = 24,4897... = 24 мА. Ответ: 24. Примечание.При округлении числа  24,4897... до целых первая отбрасываемая цифра  — 4, поэтому получается 24.",
	"answer": "24"
}, {
	"id": "9090",
	"problem": "В сеть, напряжение которой 120 В, последовательно с лампой включён резистор. Напряжение на лампе 45 В. Какова сила тока в цепи, если сопротивление резистора равно 6,25 Ом? Ответ запишите в амперах.",
	"solution": "Решение. При последовательном соединении суммарное напряжение в цепи равно сумме напряжений, падающих на нагрузки. Следовательно, на резистор падает напряжение 120 − 45  =  75 В. По закону Ома для участка цепи сила тока в цепи прямо пропорциональна напряжению в цепи и обратно пропорциональна сопротивлению цепи:  где I  — сила тока в цепи, U  — напряжение в цепи, R  — сопротивление цепи. Таким образом, Ответ: 12.",
	"answer": "12"
}, {
	"id": "9091",
	"problem": "На велосипеде установлен генератор, вырабатывающий электрическую энергию для двух последовательно соединённых ламп. В каждой лампе сила тока 0,3 А при напряжении на каждой лампе 6 В. Чему равна работа тока генератора за 2 часа? Ответ запишите в килоджоулях.",
	"solution": "Решение. Электрическая мощность равна произведению напряжения на силу тока. Работа равна произведению мощности на промежуток времени. Таким образом, на одной лампе совершается работа тока: 0,3 А · 6 В · 7200 с = 12960 Дж.Следовательно, работа тока генератора на двух лампах равна 2 · 12960 Дж  =  25,92 кДж. Ответ: 25,92.",
	"answer": "25,92"
}, {
	"id": "9092",
	"problem": "При напряжении 120 В электрическая лампа в течение 0,5 мин потребила 900 Дж энергии. Чему равна сила тока в лампе? Ответ запишите в амперах.",
	"solution": "Решение. Мощность есть отношение работы ко времени в течение которого работа совершалась. В данном случае работа равна потреблённой энергии тогдаС другой стороны, мощность электрического тока равна произведению напряжения на силу тока, откудаОтвет: 0,25.",
	"answer": "0,25"
}, {
	"id": "9093",
	"problem": "Три резистора, сопротивления которых R1 = 3 Ом, R2 = 6 Ом и R3 = 9 Ом, соединены последовательно. Вольтметр, подключённый к третьему резистору, показывает напряжение 18 В. Чему равно напряжение на всем участке цепи? Ответ запишите в вольтах.",
	"solution": "Решение. Вычислим ток через третий резистор по закону Ома:При последовательном соединении сила тока в цепи одинакова. Вычислим напряжение на втором резисторе: U2  =  2 А · 6 Ом  =  12 В, и на первом резисторе: U1 = 2 А · 3 Ом = 6 В. При последовательном соединении суммарное напряжение равно сумме напряжений, падающих на каждый резистор. Таким образом, напряжение на всем участке цепи равно 18 + 12 + 6  =  36 В. Ответ: 36.",
	"answer": "36"
}, {
	"id": "9094",
	"problem": "В сеть с напряжением 120 В последовательно с лампой включён реостат.  Напряжение на реостате 75 В. Каково сопротивление лампы, если сила тока в цепи равна 12 А? Ответ запишите в омах.",
	"solution": "Решение. При последовательном соединении напряжение на нагрузках суммируется. Следовательно, напряжение на лампе 120 В − 75 В  =  45 В. По закону Ома найдём сопротивление лампы:Ответ: 3,75.",
	"answer": "3,75"
}, {
	"id": "9095",
	"problem": "Резисторы R1 = 10 Ом, R2 = 40 Ом, R3 = 40 Ом подключены к источнику постоянного напряжения U = 120 В так, как показано на рисунке. Какая мощность выделяется в резисторе R1? Ответ запишите в ваттах.",
	"solution": "Решение. Мощность резистора выражается так  Из закона Ома для участка цепи найдем ток I:где  Значит,  тогдаНайдем мощность резистора:  Ответ: 160.",
	"answer": "160"
}, {
	"id": "9096",
	"problem": "Резисторы R1 = 25 Ом, R2 = 30 Ом, R3 = 30 Ом подключены к источнику постоянного напряжения U = 120 В так, как показано на рисунке. Какая мощность выделяется в резисторе R1? Ответ запишите в ваттах.",
	"solution": "Решение. Мощность резистора выражается так  Из закона Ома для участка цепи найдем ток I: где Значит  Найдем мощность резистора  Ответ: 225.",
	"answer": "225"
}, {
	"id": "9097",
	"problem": "Резисторы R1  =  1 Ом и R2  =  2 Ом соединены последовательно и подключены к источнику постоянного напряжения U  =  6 В так, как показано на схеме. Какая мощность выделяется в резисторе R2? Ответ запишите в ваттах.",
	"solution": "Решение. Сопротивление цепи  Следовательно, ток в цепи  Рассчитаем мощность, выделяющуюся в резисторе  по формуле  Ответ: 8.",
	"answer": "8"
}, {
	"id": "9098",
	"problem": "Резисторы R1  =  2 Ом и R2  =  3 Ом соединены параллельно, как показано на схеме. Какая мощность выделяется в резисторе R1, если амперметр показывает силу тока I  =  1 А? Ответ запишите в ваттах.",
	"solution": "Решение. Сопротивление параллельного участка цепи  Через оба резистора суммарно протекает ток, равный 1 А, следовательно, напряжение на этом участке цепи  Мощность, выделяемая на первом сопротивлении рассчитывается по формуле  Ответ: 0,72.",
	"answer": "0,72"
}, {
	"id": "9099",
	"problem": "Какая мощность выделяется в лампочке в цепи, схема которой приведена на рисунке, если амперметр показывает силу тока 0,05 А, а вольтметр  — напряжение 4 В. Известно, что цепь подключена к источнику постоянного напряжения U  =  12 В. Измерительные приборы считать идеальными. Ответ запишите в ваттах.",
	"solution": "Решение. Мощность, выделяющаяся в проводнике, равна P  =  UI. Резистор и лампочка подключены последовательно, поэтому суммарное напряжение на них, равное напряжению в цепи, равно сумме напряжений на каждом из них. Следовательно, напряжение на лампе будет равно 12 − 4  =  8 В. Откуда P  =  8 · 0,05  =  0,4 Вт. Ответ: 0,4.",
	"answer": "0,4"
}, {
	"id": "9100",
	"problem": "Какая мощность выделяется в резисторе R2 в цепи, схема которой приведена на рисунке, если амперметр показывает силу тока 0,1 А, а вольтметр  — напряжение 14 В. Известно, что цепь подключена к источнику постоянного напряжения U = 24 В. Измерительные приборы считать идеальными. Ответ запишите в ваттах.",
	"solution": "Решение. Мощность, выделяющаяся в проводнике P  =  UI. Резисторы подключены последовательно, поэтому суммарное напряжение на них, равное напряжению в цепи, равно сумме напряжений на каждом из них. Следовательно, напряжение на втором резисторе будет равно 24 − 14  =  10 В. Откуда P  =  10 · 0,1  =  1 Вт. Ответ: 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "9101",
	"problem": "Электрическая цепь состоит из двух параллельно соединенных резисторов, сопротивление которых R1  =  10 Ом, R2  =  5 Ом. Сила тока в первом резисторе 1 А. Чему равна сила тока в неразветвленной части цепи? Ответ запишите в амперах.",
	"solution": "Решение. Вычислим напряжение на первом резисторе:  Напряжение на первом резисторе равно напряжению на параллельном участке цепи, то есть  Найдём силу тока во втором резисторе:  Сила тока в неразветвленном участке цепи равна сумме токов на параллельных учаcтках цепи:  Ответ: 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "12422",
	"problem": "Чему равно общее сопротивление участка цепи, изображённого на рисунке, если R1 = R2 = 3 Ом, R3 = 4 Ом? Ответ запишите в омах.",
	"solution": "Решение. Параллельный участок и резистор R3 соединены последовательно, поэтому общее сопротивление цепи будет складываться из сопротивления параллельного участка и сопротивления R3. Найдём сопротивление параллельного участка цепи:Следовательно, общее сопротивление участка цепи равно 4 Ом + 1,5 Ом = 5,5 Ом. Ответ: 5,5 Ом.",
	"answer": "5,5"
}, {
	"id": "13136",
	"problem": "Результаты измерения силы тока в резисторе при разных напряжениях на его клеммах показаны в таблице. U, В0,40,61,01,42,0I, А0,20,30,50,71,0 Чему равно сопротивление резистора? Ответ запишите в Омах.",
	"solution": "Решение. По закону Ома:  Возьмём два соответствующих измерения, получим:  Ответ: 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "14151",
	"problem": "На рисунке изображена схема электрической цепи, состоящей из трёх резисторов, источника постоянного напряжения и трёх ключей К1, К2 и К3. Сопротивления резисторов: R1  =  2R, R2  =  4R, R3  =  R. Найдите отношение величины мощности, выделяющейся в цепи при замкнутых всех трёх ключах, к величине мощности, выделяющейся в цепи, если замкнут только ключ К2. Ответ округлите до десятых долей.",
	"solution": "Решение. Если все три ключа замкнуты, то ток не пойдёт через третий резистор и в цепи будет два резистора сопротивлением R1 и R2, соединенные параллельно. При параллельном соединенииМощность, выделяемая в этой цепи, равнаЕсли замкнут только второй ключ, то ток не идёт через резистор первый и в цепи будет два резистора сопротивлением R2 и R3, соединённые последовательно. При последовательном соединении  Так как источник тока не менялся, то во втором случае общее напряжение будет таким же, как и  в первой цепи. Мощность, выделяемая в этой цепи, равна  Их отношение равноОтвет: 3,8.",
	"answer": "3,8"
}, {
	"id": "14176",
	"problem": "На рисунке изображена схема электрической цепи, состоящей из трёх резисторов, источника постоянного напряжения и трёх ключей К1, К2 и К3. Сопротивления резисторов: R1  =  2R, R2  =  3R, R3  =  R. Найдите отношение величины мощности, выделяющейся в цепи при замкнутых всех трёх ключах, к величине мощности, выделяющейся в цепи, если замкнут только ключ К1. Ответ округлите до десятых долей.",
	"solution": "Решение. Если все три ключа замкнуты, то ток не пойдёт через третий резистор и в цепи будет два резистора сопротивлением R1 и R2, соединенные параллельно. При параллельном соединенииМощность, выделяемая в этой цепи, равнаЕсли замкнут только первый ключ, то ток не идёт через резистор второй и в цепи будет два резистора сопротивлением R1 и R3, соединённые последовательно. При последовательном соединении  Так как источник тока не менялся, то во втором случае общее напряжение будет таким же, как и  в первой цепи. Мощность, выделяемая в этой цепи, равна  Их отношение равноОтвет: 2,5.",
	"answer": "2,5"
}, {
	"id": "14201",
	"problem": "Три резистора, сопротивления которых: R1  =  3 Ом; R2  =  6 Ом и R3  =  9 Ом, соединены последовательно. Вольтметр, подключённый параллельно второму резистору, показывает напряжение 12 В. Чему равно напряжение (в В) на всём участке цепи? Вольтметр считать идеальным.",
	"solution": "Решение. По закону Ома для участка цепи  При последовательном соединении   По закону Ома  Ответ: 36.",
	"answer": "36"
}, {
	"id": "14226",
	"problem": "Три резистора, сопротивления которых: R1  =  8 Ом; R2  =  2 Ом и R3  =  4 Ом, соединены параллельно и подключены к батарейке, сопротивление которой пренебрежимо мало. Идеальный амперметр, подключённый последовательно к первому резистору, показывает силу тока I1  =  0,5 А. Чему равна сила тока, текущего через батарейку?",
	"solution": "Решение. По закону Ома для участка цепи  При параллельном соединении  а такжеПо закону Ома   Ответ: 3,5.",
	"answer": "3,5"
}, {
	"id": "14251",
	"problem": "Чему равно общее сопротивление участка цепи, изображённого на рисунке, если R1  =  8 Ом, R2  =  8 Ом, R3  =  4 Ом, R4  =  1 Ом? Ответ выразите в виде десятичного числа с точностью до десятых долей.",
	"solution": "Решение. Резисторы R1 и R2 соединены параллельно, сопротивление этого участка цепи равноТретий и четвёртый резисторы соединены параллельно, сопротивление этого участкаЭти два участка соединены последовательно, поэтому общее сопротивление цепи равно  Ответ: 4,8.",
	"answer": "4,8"
}, {
	"id": "14276",
	"problem": "Чему равно общее сопротивление участка цепи, изображённого на рисунке, если R1  =  5 Ом, R2  =  5 Ом, R3  =  2 Ом, R4  =  3 Ом? Ответ выразите в виде десятичного числа с точностью до десятых долей.",
	"solution": "Решение. Резисторы  R3 и R4 соединены последовательно, Потому сопротивление этого участка цепи равно  Участки цепи R3,4 и R2 соединены  параллельно, сопротивление этого участка цепи равноЭти два участка соединены последовательно, поэтому общее сопротивление цепи равно  Ответ: 7,5.",
	"answer": "7,5"
}, {
	"id": "14301",
	"problem": "Два резистора сопротивлением R1  =  1 кОм и R2  =  8 кОм соединены последовательно (см. рис.). Идеальный миллиамперметр показывает силу тока в цепи I  =  3 мА. Что будет показывать вольтметр (в В), подключённый к точкам А и С? Вольтметр считать идеальным.",
	"solution": "Решение. Напряжение на участке цепи АС по закону Ома равно  При последовательном соединении сила тока на всех участках цепи одинакова, а сопротивление участка равно  Тогда напряжение равно  Ответ: 27.",
	"answer": "27"
}, {
	"id": "14326",
	"problem": "Два резистора сопротивлением R1  =  4 кОм и R2  =  6 кОм соединены последовательно (см. рис.). Идеальный миллиамперметр показывает силу тока в цепи I  =  1,5 мА. Что будет показывать вольтметр (в В), подключённый к точкам B и С? Вольтметр считать идеальным.",
	"solution": "Решение. Напряжение на участке цепи BС по закону Ома равно  При последовательном соединении сила тока на всех участках цепи одинакова. Тогда напряжение равно  Ответ: 9.",
	"answer": "9"
}, {
	"id": "14558",
	"problem": "Чему равно общее сопротивление участка цепи, изображённого на рисунке, если R1  =  R2  =  4 Ом, R3  =  R4  =  6 Ом? Ответ дайте в омах.",
	"solution": "Решение. В схеме смешанное соединение проводников: первый и второй, третий и четвертый соединены попарно параллельно, между собой эти два участка соединены последовательно. Так как парные проводники имеют равное сопротивление, то при параллельном соединении их сопротивление равно   Общее сопротивление при последовательном соединении равно  Ответ: 5.",
	"answer": "5"
}, {
	"id": "14583",
	"problem": "Чему равно общее сопротивление участка цепи, изображённого на рисунке, если R1  =  2 Ом, R2  =  4 Ом, R3  =  10 Ом, R4  =  10 Ом?",
	"solution": "Решение. Цепь имеет смешанное соединение проводников: последовательно соединены два резистора и участок двух параллельно соединенных проводников. При параллельном соединении одинаковых проводников общее сопротивление равно  При последовательном соединении  Ответ: 11.",
	"answer": "11"
}, {
	"id": "19607",
	"problem": "Какая из цифр (1−5) соответствует на рисунке диапазону радиоволн на шкале электромагнитных волн?",
	"solution": "Решение. Радиоволны  — это электромагнитные волны с наименьшей частотой. Таковыми на шкале является диапазон 1. Ответ: 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "47",
	"problem": "В сухой летний день прошел тёплый дождь, причём температура воздуха не изменилась. Как после дождя изменятся показания сухого и влажного термометров психрометра, а также разность их показаний? Для каждой физической величины определите соответствующий характер изменения. Запишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться.ФИЗИЧЕСКАЯ ВЕЛИЧИНАA)  показания сухого термометраБ)  показания влажного термометраB)  разность показаний термометровХАРАКТЕР ИЗМЕНЕНИЯ1)  увеличится2)  уменьшится3)  не изменитсяAБB   ",
	"solution": "Решение. Так как температура воздуха не изменилась, то показания сухого термометра останутся постоянными. Так как прошел дождь, то увеличилась абсолютная влажность воздуха и, следовательно, показания влажного термометра. Таким образом, разность между показаниями уменьшается.",
	"answer": "312"
}, {
	"id": "101",
	"problem": "В процессе трения о шёлк стеклянная палочка приобрела положительный заряд. Как при этом изменилось количество заряженных частиц на стеклянной палочке и шёлке при условии, что обмен атомами при трении не происходил? Установите соответствие между физическими величинами и их возможными изменениями при этом.Запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. Цифры в ответе могут повторяться.ФИЗИЧЕСКАЯ ВЕЛИЧИНАA)  количество электронов на шёлкеБ)  количество электронов на стеклянной палочкеB)  количество протонов на шёлкеХАРАКТЕР ИЗМЕНЕНИЯ1)  увеличится2)  уменьшится3)  не изменитсяAБB   ",
	"solution": "Решение. Экспериментально известно, что стеклянная палочка, потёртая о шёлк, заряжается положительно. Это означает, что на палочке возникает недостаток электронов: за счёт работы, совершаемой при трении палочки о ткань, они переходят на ткань. Следовательно, количество электронов на шёлке увеличится, количество электронов на стеклянной палочке уменьшится. Протоны в этом процессе не участвуют, таким образом, количество протонов на шёлке не изменится. Ответ: 123",
	"answer": "123"
}, {
	"id": "128",
	"problem": "В процессе трения о шерсть эбонитовая палочка приобрела отрицательный заряд. Как при этом изменилось количество заряженных частиц на палочке и шерсти при условии, что обмен атомами при трении не происходил? Установите соответствие между физическими величинами и их возможными изменениями при этом. Запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. Цифры в ответе могут повторяться. ФИЗИЧЕСКАЯ ВЕЛИЧИНАA)  количество протонов на шерстиБ)  количество электронов на шерстиB)  количество протонов на эбонитовой палочкеХАРАКТЕР ИЗМЕНЕНИЯ1)  увеличится2)  уменьшится3)  не изменитсяAБB    ",
	"solution": "Решение. Экспериментально известно, что эбонитовая палочка, потёртая о шерсть, заряжается отрицательно. Это означает, что на палочке возникает избыток электронов: за счёт работы, совершаемой при трении палочки о ткань, они переходят на ткань. Следовательно, количество электронов на шерсти уменьшится, количество электронов на эбонитовой палочке увеличится. Протоны в этом процессе не участвуют, таким образом, количество протонов на шерсти и палочке не изменится. Ответ: 323.",
	"answer": "323"
}, {
	"id": "155",
	"problem": "В инерциальной системе отсчёта брусок скользит с ускорением вниз по наклонной плоскости. Действующие на него силы изображены на рисунке. Установите соответствие между физическими величинами и их возможными изменениями в процессе скольжения по наклонной плоскости. Запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. Цифры в ответе могут повторяться.ФИЗИЧЕСКАЯ ВЕЛИЧИНАA)  ускорение телаБ)  потенциальная энергия телаB)  внутренняя энергия телаХАРАКТЕР ИЗМЕНЕНИЯ1)  увеличится2)  уменьшится3)  не изменитсяAБB   ",
	"solution": "Решение. А)  По второму закону Ньютона ускорение зависит от массы тела и от модуля равнодействующей всех сил. Ни та ни другая величина в процессе скольжения не меняется, следовательно, ускорение тела не изменится. Б)  Потенциальная энергия тела зависит от высоты, на которой находится тело. В данном случае высота уменьшается, таким образом,  потенциальная энергия тела будет уменьшаться.В)  Из рисунка видно, что на брусок действует сила трения. Сила трения  — диссипативная сила. Следовательно, при скольжении тело будет нагреваться и внутренняя энергия тела будет увеличиваться. Ответ: 321.",
	"answer": "321"
}, {
	"id": "182",
	"problem": "Реостат включён в сеть постоянного напряжения (см. рис.). Ползунок реостата перемещают вправо. Установите соответствие между физическими величинами и их возможными изменениями при этом.  Запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. Цифры в ответе могут повторяться.ФИЗИЧЕСКАЯ ВЕЛИЧИНАA)  электрическое сопротивление цепиБ)  сила электрического тока в реостатеB)  мощность электрического тока, потребляемая реостатомХАРАКТЕР ИЗМЕНЕНИЯ1)  увеличится2)  уменьшится3)  не изменитсяAБB   ",
	"solution": "Решение. При перемещении ползунка реостата вправо, сопротивление цепи будет увеличиваться, следовательно, сила тока будет уменьшаться, и мощность будет уменьшаться.",
	"answer": "122"
}, {
	"id": "209",
	"problem": "Реостат включён в сеть постоянного напряжения (см. рис.). Ползунок реостата перемещают влево. Установите соответствие между физическими величинами и их возможными изменениями при этом.Запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. Цифры в ответе могут повторяться.ФИЗИЧЕСКАЯ ВЕЛИЧИНАA)  электрическое сопротивление цепиБ)  сила электрического тока в реостатеB)  мощность электрического тока, потребляемая реостатомХАРАКТЕР ИЗМЕНЕНИЯ1)  увеличится2)  уменьшится3)  не изменитсяAБB   ",
	"solution": "Решение. При перемещении ползунка реостата влево, сопротивление цепи будет уменьшаться, следовательно, сила тока будет  увеличиваться, а мощность  — возрастать.",
	"answer": "211"
}, {
	"id": "236",
	"problem": "В отсутствие теплопередачи газ, находящийся в сосуде с подвижным поршнем, расширился. Установите соответствие между физическими величинами и их возможными изменениями при этом. Запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующей буквой. Цифры в ответе могут повторяться. ФИЗИЧЕСКАЯ ВЕЛИЧИНАA)  масса газаБ)  плотность газаB)  внутренняя энергия газаХАРАКТЕР ИЗМЕНЕНИЯ1)  увеличится2)  уменьшится3)  не изменитсяAБB   ",
	"solution": "Решение. Термодинамические процессы, происходящие в отсутствие теплопередачи называются адиабатическими. Поскольку газ находился в сосуде и никуда его не покидал, количество молекул газа не изменилось. Следовательно, масса газа не изменилась. Так как газ увеличил свой объём при неизменной массе его плотность уменьшилась. Газ расширился, следовательно, произошло перемещение поршня, т. е. газ совершил работу по перемещению поршня. Поскольку процесс адиабатический, тепло на совершение этой работы ни откуда не сообщалось. Таким образом, внутренняя энергия газа уменьшилась. Примечание.Адиабатические процессы находят широкое применение. Например, процесс Джоуля-Томпсона  — адиабатическое пропускание газа через пористое вещество долгое время использовалось при производстве жидких газов. Подробнее о физике данного процесса Вы можете прочесть в литературе.",
	"answer": "322"
}, {
	"id": "317",
	"problem": "Установите соответствие между научными открытиями в области механики и именами ученых, которым эти открытия принадлежат. К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию второго и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ФИЗИЧЕСКИЕ ОТКРЫТИЯА)  закон о передаче давления жидкостями и газамиБ)  закон всемирного тяготенияB)  закон упругой деформацииИМЕНА УЧЕНЫХ1)  Б. Паскаль2)   Э. Торричелли3)   Архимед4)    Р. Гук5)    И. НьютонAБВ   ",
	"solution": "Решение. Сопоставим физическим открытиям имена учёных.А.  Закон о передаче давления жидкостями и газами открыл Блез Паскаль.Б.  Закон всемирного тяготения сформулировал Исаак Ньютон.В.  Закон упругой деформации сформулировал Роберт Гук.",
	"answer": "154"
}, {
	"id": "344",
	"problem": "Установите соответствие между приборами и физическими величинами, которые они измеряют.ПРИБОРА)  спидометрБ)  мензуркаB)  термометрФИЗИЧЕСКАЯ ВЕЛИЧИНА1)  плотность2)   давление внутри газа (жидкости)3)   температура4)    объем жидкостей и твердых тел5)    скоростьAБВ   ",
	"solution": "Решение. Сопоставим приборам физические величины.А.  Спидометр позволяет измерять скорость.Б.  Мензурка позволяет измерять объем жидкостей и твердых тел.В.  Термометр позволяет измерять температуру.",
	"answer": "543"
}, {
	"id": "371",
	"problem": "Установите соответствие между физическими величинами и формулами, по которым эти величины определяются.ФИЗИЧЕСКИЕ ВЕЛИЧИНЫА)  сила электрического токаБ)  электрическое напряжениеB)  мощность электрического токаФОРМУЛЫ1)    2)     3)     4)      5)      AБВ   ",
	"solution": "Решение. Сопоставим физическим величинам формулы.А)  Сила электрического тока вычисляется по формуле 2.Б)  Электрическое напряжение вычисляется по формуле 5.В)  Мощность электрического тока вычисляется по формуле 4.",
	"answer": "254"
}, {
	"id": "425",
	"problem": "Камень бросили с поверхности земли вертикально вверх с некоторой начальной скоростью. Установите соответствие между физическими величинами и их возможными изменениями в процессе движения камня вверх. Сопротивлением воздуха пренебречь.Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличилась2)  уменьшилась3)  не изменилась Запишите в таблицу выбранные, цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться.Полная механическая энергияСкоростьПотенциальная энергия    ",
	"solution": "Решение. Камень двигался только под действием силы тяжести, которая является консервативной. Следовательно, полная механическая энергия камня не изменялась. В процессе движения камня вверх его скорость уменьшалась, а потенциальная энергия увеличивалась.",
	"answer": "321"
}, {
	"id": "479",
	"problem": "Жёлтый луч света переходит из воздуха в воду. Установите соответствие между физическими величинами и их возможными изменениями при этом.Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличилась2)  уменьшилась3)  не изменилась Запишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться.Частота светаСкорость светаДлина волны    ",
	"solution": "Решение. Вода является более оптически плотной средой чем воздух, следовательно, при переходе в воду скорость распространения света уменьшилась. Поскольку замедление распространения света может быть объяснено излучением молекул, из которых это вещество состоит, частота света не изменится. Скорость распространения света есть произведение длины волны и частоты света, следовательно, длина волны уменьшиться. Ответ: 322.",
	"answer": "322"
}, {
	"id": "506",
	"problem": "Установите соответствие между техническими устройствами (приборами) и физическими закономерностями, лежащими в основе принципа их действия. К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию второго и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ПРИБОРA)  жидкостный термометрБ)  рычажные весыB)  пружинный динамометрФИЗИЧЕСКИЕ ЗАКОНОМЕРНОСТИ1)  зависимость гидростатического давления от высоты столба жидкости2)   условие равновесия рычага3)  зависимость силы упругости от степени деформации тела4)  объёмное расширение жидкостей при нагревании5)  изменение атмосферного давления с высотойAБB    ",
	"solution": "Решение. Сопоставим приборам физические закономерности.А)  В основе принципа действия жидкостного термометра лежит объёмное расширение жидкостей при нагревании.Б)  В основе принципа действия рычажных весов лежит условие равновесия рычага.В)  В основе принципа действия  пружинного динамометра  лежит зависимость силы упругости от степени деформации тела.",
	"answer": "423"
}, {
	"id": "533",
	"problem": "В процессе трения о шерсть эбонитовая палочка приобрела отрицательный заряд. Как при этом изменилось количество заряженных частиц на эбонитовой палочке и шерсти? Считать, что в процессе трения молекулы не перемещаются. Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличилась2)  уменьшилась3)  не изменилась Запишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться.Количество электронов на эбонитовой палочкеКоличество протонов на эбонитовой палочкеКоличество электронов на шерсти    ",
	"solution": "Решение. За счёт сил трения происходит разделение зарядов. Поскольку эбонитовая палочка приобрела отрицательный заряд,  количество электронов на эбонитовой палочке увеличилась. Количество протонов на эбонитовой палочке не изменилось, поскольку перенос молекул не осуществлялся. Количество электронов на шерсти уменьшилось.",
	"answer": "132"
}, {
	"id": "560",
	"problem": "Газ нагревают в закрытом сосуде. Установите соответствие между физическими величинами и их возможными изменениями при этом.Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличилась2)  уменьшилась3)  не изменилась Запишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться.Плотность газаТемпература газаДавление газа    ",
	"solution": "Решение. Плотность газа равна отношению массы газа к его объёму. Ни то ни другое не менялось, следовательно, плотность газа не измениться.  Поскольку газ нагревают, его температура увеличится. Так как газ находится в закрытом объёме, а температура увеличивается, давление газа тоже увеличится. Ответ: 311.",
	"answer": "311"
}, {
	"id": "587",
	"problem": "Стальной шарик нагревают на горелке. Как в процессе нагревания изменяются плотность шарика, его механическая и внутренняя энергии? Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличилась2)  уменьшилась3)  не изменилась Запишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться.Плотность шарикаМеханическая энергияВнутренняя энергия    ",
	"solution": "Решение. Плотность есть отношение объёма тела к массе, при нагревании шарика, он расширяется, то есть объём растёт, масса остаётся неизменной, следовательно, плотность уменьшается. Механическая энергия есть сумма кинетической энергии и потенциальной, следовательно, при нагревании шарика, она не изменяется. Внутренняя энергия пропорциональна температуре тела и потенциальной энергии взаимодействия молекул тела между собой, при нагревании она будет увеличиваться. Ответ: 231.",
	"answer": "231"
}, {
	"id": "614",
	"problem": "Установите соответствие между научными открытиями и именами учёных, которым эти открытия принадлежат.К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию второго и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ФИЗИЧЕСКИЕ ОТКРЫТИЯА)  открытие явления непрерывного беспорядочного движения    частиц, взвешенных в жидкости или газеБ)  открытие атмосферного давленияB)  открытие закона о передаче давления жидкостями и газамиИМЕНА УЧЕНЫХ1)  Архимед2)  Э. Торричелли3)   Б. Паскаль4)    Р. Броун5)   А. ЭйнштейнAБВ   ",
	"solution": "Решение. Сопоставим физическим открытиям имена учёных.А)  Открытие явления непрерывного беспорядочного движения частиц, взвешенных в жидкости или газе принадлежит Р. Броуну.Б)  Открытие атмосферного давления принадлежит Э. Торричелли.В)  Открытие закона о передаче давления жидкостями и газами принадлежит Б. Паскалю.",
	"answer": "423"
}, {
	"id": "641",
	"problem": "Установите соответствие между научными открытиями и именами учёных, которым эти открытия принадлежат. К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию второго и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ФИЗИЧЕСКИЕ ОТКРЫТИЯА)  электронаБ)  атомного ядраB)  естественной радиоактивности уранаИМЕНА УЧЕНЫХ1)  А. Беккерель2)   М. Склодовская-Кюри3)   Э. Резерфорд4)    Дж. Дж. Томсон5)    Дж. ЧедвикAБВ   ",
	"solution": "Решение. Электрон был открыт Дж. Дж. Томсоном, атомное ядро  — Э. Резерфордом, естественная радиоактивность урана  — А. Беккерелем.",
	"answer": "431"
}, {
	"id": "668",
	"problem": "Установите соответствие между научными открытиями и именами учёных, которым эти открытия принадлежат. К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию второго и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ФИЗИЧЕСКИЕ ОТКРЫТИЯА)  экспериментальное открытие магнитного действия    электрического токаБ)  экспериментальное открытие явления электромагнитной    индукцииB)  экспериментальное открытие электромагнитных волнИМЕНА УЧЕНЫХ1)  А. С. Попов2)   Х. К. Эрстед3)   Г. Герц4)    Дж. Максвелл5)    М. ФарадейAБВ   ",
	"solution": "Решение. A)  Экспериментальное открытие магнитного действия электрического тока\tв 1820 году осуществил Х. К. Эрстед.Б)  Экспериментальное открытие явления электромагнитной индукции сделал в 1831 году М. Фарадей.B)  Экспериментальное открытие электромагнитных волн осуществил Г. Герц.",
	"answer": "253"
}, {
	"id": "722",
	"problem": "На рисунке изображена схема электрической цепи, включающей источник постоянного напряжения U, три резистора сопротивлениями R, 2R, 3R и ключ К.Определите, как изменяются при замыкании ключа следующие физические величины: сила тока, протекающего через сопротивление 2R; напряжение между точками А и В; общее электрическое сопротивление цепи.Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличивается;2)  уменьшается;3)  не изменяется. Запишите в строку ответов выбранные цифры для каждой физической величины под соответствующими буквами. Цифры в ответе могут повторяться.ФИЗИЧЕСКИЕ ВЕЛИЧИНЫA)  сила тока, протекающего через сопротивление 2RБ)  напряжение между точками А и ВB)  общее электрическое сопротивление цепиИХ ИЗМЕНЕНИЕ1)  увеличивается2)  уменьшается3)  не изменяетсяAБB    ",
	"solution": "Решение. А)  При замыкании ключа K ток через резистор R не потечёт, следовательно, общее сопротивление в цепи уменьшится. Поэтому сила тока в цепи и через участок AB в том числе по закону Ома увеличится. Значит, через резистор 2R сила тока также увеличится.Б)  После замыкания ключа K всё напряжение источника U стало падать только на участке AB. Следовательно, напряжение между этими точками увеличилось.В)  Из пункта А) заключаем, что общее электрическое сопротивление цепи уменьшилось.",
	"answer": "112"
}, {
	"id": "749",
	"problem": "На горизонтальной плоскости находится брусок массой 1 кг. Если к бруску прикладывают горизонтальную силу F  =  10 Н, как показано на рисунке а, то он движется по плоскости с ускорением. Коэффициент трения между поверхностью бруска и плоскостью равен 0,5.Определите, как изменятся следующие физические величины, если, не изменяя модуля силы, изменить её направление так, как показано на рисунке б: вес бруска; модуль действующей на брусок силы трения; работа силы F при перемещении бруска на расстояние 10 м.Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличится;2)  уменьшится;3)  не изменится. Запишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины под соответствующими буквами. Цифры в ответе могут повторяться.ФИЗИЧЕСКИЕ ВЕЛИЧИНЫA)  вес брускаБ)  модуль действующей на брусок силы тренияB)  работа силы F при перемещении бруска на расстояние 10 мИХ ИЗМЕНЕНИЕ1)  увеличивается2)  уменьшается3)  не изменяетсяAБB    ",
	"solution": "Решение. А)  Вес бруска по модулю равен силе реакции опоры. Когда приложенная сила горизонтальна, то сила реакции скопенсирована силой тяжести, действующей на брусок. Когда приложенная сила направлена под углом вверх, то появляется вертикальная составляющая этой силы Fy = Fsinα, которая уменьшает силу реакции. Следовательно, вес бруска уменьшается.Б)  Модуль действующей на брусок силы трения линейно зависит от силы реакции опоры. Из пункта А) известно, что сила реакции уменьшается, следовательно, модуль действующей на брусок силы трения также уменьшается.В)  Работа силы равна произведению модуля этой силы на модуль перемещения тела и на косинус угла между направлениями силы и перемещения. Модули силы и перемещения не изменились, поэтому сравним косинусы:в первом случае cosα = 1, во втором  — cosα < 1, поэтому работа силы уменьшилась.",
	"answer": "222"
}, {
	"id": "803",
	"problem": "Резиновый шарик с легко растягивающейся оболочкой, надутый у основания высокой горы, переносят от основания этой горы на её вершину. Как изменяются по мере подъёма шарика следующие физические величины: потенциальная энергия шарика относительно основания горы, давление воздуха снаружи шарика, плотность воздуха внутри шарика? Температуру воздуха везде считать постоянной.Для каждой величины определите соответствующий характер изменения. Запишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины под соответствующими буквами. Цифры в ответе могут повторяться. ФИЗИЧЕСКИЕ ВЕЛИЧИНЫA)  потенциальная энергия шарика относительно основания горыБ)  давление воздуха снаружи шарикаB)  плотность воздуха внутри шарикаИХ ИЗМЕНЕНИЕ1)  увеличивается2)  уменьшается3)  не изменяетсяAБB    ",
	"solution": "Решение. A)  Потенциальная энергия шарика относительно основания горы зависит от высоты, на которой находится шарик. Поэтому по мере подъёма на гору величина А) увеличивается.Б)  Давление воздуха снаружи шарика зависит от высоты столба воздуха, поэтому чем он меньше, тем ниже давление. Следовательно, по мере подъёма на гору величина Б) уменьшается.В)  Плотность воздуха внутри шарика прямо пропорционально зависит от массы воздуха и обратно пропорционально от объёма шарика. Для того, чтобы шарик сохранял свою форму, давление снаружи шарика должно быть равно давлению внутри шарика. Из пункта Б) известно, что по мере подъёма на гору давление снаружи уменьшается, следовательно, давление внутри шарика также уменьшается. Поскольку температура воздуха постоянна, из уравнения состояния Менделеева-Клапейрона  следует, что объём шарика увеличивается, а величина В) уменьшается. Примечание.В рассуждении в пункте В) использование уравнения Менделеева-Клапейрона предполагает, что воздух является идеальным газом. На самом деле это не так: молекулы воздуха взаимодействует друг с другом, и в действительности объём будет изменяться не обратно пропорционально давлению, а иначе. Но в целом он всё равно увеличится.",
	"answer": "122"
}, {
	"id": "830",
	"problem": "Резиновый шарик с легко растягивающейся оболочкой, надутый на вершине высокой горы, переносят от вершины этой горы к её основанию. Как изменяются по мере спуска шарика следующие физические величины: потенциальная энергия шарика относительно основания горы, давление воздуха снаружи шарика, плотность воздуха внутри шарика? Температуру воздуха везде считать постоянной.Для каждой величины определите соответствующий характер изменения. Запишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины под соответствующими буквами. Цифры в ответе могут повторяться.ФИЗИЧЕСКИЕ ВЕЛИЧИНЫA)  потенциальная энергия шарика относительно основания горыБ)  давление воздуха снаружи шарикаB)  плотность воздуха внутри шарикаИХ ИЗМЕНЕНИЕ1)  увеличивается2)  уменьшается3)  не изменяетсяAБB    ",
	"solution": "Решение. A)  Потенциальная энергия шарика относительно основания горы зависит от высоты, на которой находится шарик. Поэтому по мере спуска с горы потенциальная энергия шарика относительно основания горы уменьшается. (А  — 2)Б)  Давление воздуха снаружи шарика зависит от высоты столба воздуха, поэтому чем он больше, тем выше давление. Следовательно, по мере спуска давление воздуха снаружи шарика увеличивается. (Б  — 1)В)  Плотность воздуха внутри шарика прямо пропорционально зависит от массы воздуха и обратно пропорционально от объёма шарика. Для того чтобы шарик сохранял свою форму, давление снаружи шарика должно быть равно давлению внутри шарика. Из пункта Б) известно, что по мере спуска с горы давление снаружи увеличивается, следовательно, давление внутри шарика также увеличивается. Поскольку температура воздуха постоянна, то объём шарика уменьшается, а плотность воздуха внутри шарика увеличивается. (В  — 1)",
	"answer": "211"
}, {
	"id": "857",
	"problem": "Точечное тело брошено вертикально вверх с начальной скоростью 20 м/с. Определите, как изменяются следующие физические величины за вторую секунду полёта тела: потенциальная энергия тела относительно поверхности Земли; кинетическая энергия тела; модуль импульса тела.  Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличивается;2)  уменьшается;3)  не изменяется. Запишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины под соответствующими буквами. Цифры в ответе могут повторяться.ФИЗИЧЕСКИЕ ВЕЛИЧИНЫA)  потенциальная энергия тела относительно поверхности ЗемлиБ)  кинетическая энергия телаB)  модуль импульса телаИХ ИЗМЕНЕНИЕ1)  увеличивается2)  уменьшается3)  не изменяетсяAБB     ",
	"solution": "Решение. Считаем, что на тело действует только сила тяжести, а, значит, ускорение свободного падения g = 10 м/с2. Запишем зависимость координаты и проекции скорости тела на вертикальную ось от времени:Чтобы найти изменения энергий и модуля импульса, найдём значения этих величин через 1 секунду и через 2 секунды движения:   Потенциальная энергия зависит от высоты, а поскольку координата увеличивается, то и потенциальная энергия увеличивается.Кинетическая энергия зависит от скорости квадратично, модуль импульса тела  — линейно. За вторую секунду скорость уменьшается, следовательно, кинетическая энергия и модуль импульса тела уменьшаются.",
	"answer": "122"
}, {
	"id": "884",
	"problem": "Брусок движется равномерно со скоростью V вдоль горизонтальной плоскости под действием постоянной горизонтально направленной силы F. Коэффициент трения между бруском и плоскостью равен μ1. Определите, как изменятся следующие физические величины, если этот же брусок перемещать с такой же постоянной скоростью V вдоль горизонтальной плоскости, имеющей коэффициент трения μ2 > μ1: модуль силы трения между бруском и плоскостью; модуль силы реакции опоры, действующей на брусок; модуль горизонтально направленной силы F.Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличится;2)  уменьшится;3)  не изменится. Запишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины под соответствующими буквами. Цифры в ответе могут повторяться.ФИЗИЧЕСКИЕ ВЕЛИЧИНЫA)  модуль силы трения между бруском и плоскостьюБ)  модуль силы реакции опоры, действующей на брусокB)  модуль горизонтально направленной силы FИХ ИЗМЕНЕНИЕ1)  увеличивается2)  уменьшается3)  не изменяетсяAБB    ",
	"solution": "Решение. Модуль силы трения пропорционально зависит от коэффициента трения, следовательно, при увеличении коэффициента трения возрастает модуль силы трения.Вдоль вертикальной оси никаких сил не добавилось, брусок в этом направлении не движется, поэтому сила реакции опоры по-прежнему будет скомпенсирована силой тяжести, действующей на брусок, и не изменится.Для того, чтобы движение было равномерным, по первому закону Ньютона действие сил вдоль оси движения должно быть скомпенсированным. Это означает, что модуль горизонтально направленной силы F равен модулю силы трения. Но эта величина увеличилась, следовательно, модуль силы F увеличится.",
	"answer": "131"
}, {
	"id": "922",
	"problem": "Пуля  прошла  по  горизонтали  сквозь  фанерную  мишень.  Как  при  этом изменилась кинетическая, потенциальная и внутренняя энергия пули? Для каждой  физической  величины  определите  соответствующий  характер изменения.Запишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины.  Цифры в ответе могут повторяться.ФИЗИЧЕСКАЯ ВЕЛИЧИНАA)  кинетическая энергияБ)  потенциальная энергияB)  внутренняя энергияХАРАКТЕР ИЗМЕНЕНИЯ1)  увеличится2)  уменьшится3)  не изменитсяAБВ   ",
	"solution": "Решение. Поскольку скорость пули уменьшилась, её кинетическая энергия также уменьшилась. Поскольку пуля прошла мишень по горизонтали, её потенциальная энергия не изменилась. Внутренняя энергия пропорциональна температуре тела и потенциальной энергии взаимодействия молекул тела между собой. При прохождении сквозь мишень, пуля испытывала действие сил трения, следовательно, её температура возросла и внутренняя энергия увеличилась. Ответ: 231.",
	"answer": "231"
}, {
	"id": "982",
	"problem": "К идеальному источнику постоянного напряжения подключена цепь, состоящая из последовательно соединённых реостата и амперметра. В какой- то момент ползунок реостата начинают двигать, уменьшая его сопротивление. Как при этом изменяются показание амперметра, напряжение источника и тепловая мощность, выделяющаяся в реостате? Для каждой физической величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличивается;2)  уменьшается;3)  не изменяется.ФИЗИЧЕСКАЯ ВЕЛИЧИНАA)  показание амперметраБ)  напряжение источникаB)  тепловая мощность, выделяющаяся в реостатеХАРАКТЕР ИЗМЕНЕНИЯ1)  увеличивается2)  уменьшается3)  не изменяетсяAБВ   ",
	"solution": "Решение. Показания амперметра увеличатся. Закон Ома для участка цепи гласит  где R(сопротивление) уменьшается, значит, ток I растет.Напряжение источника не изменится, т. к. оно не зависит от конфигурации цепи.Тепловая мощность, выделяющаяся в реостате увеличится, т. к. известно, что   , где  а сопротивление R уменьшается.  Ответ:  131.",
	"answer": "131"
}, {
	"id": "1009",
	"problem": "К идеальному источнику постоянного напряжения подключена цепь, состоящая из последовательно соединённых реостата и амперметра. В какой-то момент ползунок реостата начинают двигать, увеличивая его сопротивление. Как при этом изменяются показание амперметра, напряжение источника и тепловая мощность, выделяющаяся в реостате? Для каждой физической величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличивается;2)  уменьшается;3)  не изменяется.ФИЗИЧЕСКАЯ ВЕЛИЧИНАA)  показание амперметраБ)  напряжение источникаB)  тепловая мощность, выделяющаяся в реостатеХАРАКТЕР ИЗМЕНЕНИЯ1)  увеличивается2)  уменьшается3)  не изменяетсяAБВ   ",
	"solution": "Решение. Показания амперметра уменьшатся. Закон Ома для участка цепи гласит  где R (сопротивление) увеличится, значит, ток I падает.Напряжение источника не изменится, т. к. оно не зависит от конфигурации цепи.Тепловая мощность, выделяющаяся в реостате, уменьшится, т. к. известно, что    Ответ:  232.",
	"answer": "232"
}, {
	"id": "1072",
	"problem": "Электрическая цепь состоит (см. рис.) из двух проволок длиной L и 2L одинакового поперечного сечения, вольтметра и амперметра, источника постоянного напряжения и ключа. Сопротивления соединительных проводов пренебрежимо малы. Изначально ключ замкнут в положении 1. Затем ключ переводят в положение 2.Для каждой физической величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличивается;2)  уменьшается;3)  не изменяется.Запишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины под соответствующими буквами. Цифры в ответе могут повторяться.ФИЗИЧЕСКАЯ ВЕЛИЧИНАA)  сопротивление цепиБ)  показание вольтметраB)  показание амперметраХАРАКТЕР ИЗМЕНЕНИЯ1)  увеличивается2)  уменьшается3)  не изменяетсяAБВ   ",
	"solution": "Решение. Сопротивление прямо пропорционально длине проводника, следовательно, при переключении ключа в положение 2 сопротивление цепи уменьшится.Вольтметр показывает напряжение на сопротивлении, оно равно напряжению между клеммами источника напряжения. Напряжение не изменилось, следовательно, не изменилось показание вольтметра.Амперметр показывает ток в цепи. Сопротивление цепи уменьшилось, а напряжение осталось неизменным, следовательно, ток в возрос, а значит, возросло показание амперметра. Ответ: 231. ",
	"answer": "231"
}, {
	"id": "1099",
	"problem": "Электрическая цепь состоит (см. рис.) из двух проволок длиной L и 2L одинакового поперечного сечения и материала, вольтметра и амперметра, источника постоянного напряжения и ключа. Сопротивления соединительных проводов пренебрежимо малы. Изначально ключ замкнут в положении 1. Затем ключ переводят в положение 2.Для каждой физической величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличивается;2)  уменьшается;3)  не изменяется.Запишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины под соответствующими буквами. Цифры в ответе могут повторяться.ФИЗИЧЕСКАЯ ВЕЛИЧИНАA)  сопротивление цепиБ)  показание вольтметраB)  показание амперметраХАРАКТЕР ИЗМЕНЕНИЯ1)  увеличивается2)  уменьшается3)  не изменяетсяAБВ   ",
	"solution": "Решение. Сопротивление прямо пропорционально длине проводника, следовательно, при переключении ключа в положение 2 сопротивление цепи увеличится.Вольтметр показывает напряжение на сопротивлении, оно равно напряжению между клеммами источника напряжения. Напряжение не изменилось, следовательно, не изменилось показание вольтметра.Амперметр показывает ток в цепи. Сопротивление цепи увеличилось, а напряжение осталось неизменным, следовательно, ток упадёт, а значит, уменьшится показание амперметра. Ответ: 132.",
	"answer": "132"
}, {
	"id": "1156",
	"problem": "Лёгкая рейка уравновешена так, как показано на рисунке 1. Точку прикрепления корпуса динамометра к рейке изменяют, как показано на рисунке 2, и вновь уравновешивают рейку, изменяя силу упругости пружины динамометра.  Как в результате этого изменятся показание динамометра, плечо силы упругости пружины динамометра и момент силы упругости пружины динамометра (относительно левого конца рейки)?Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличится2)  уменьшится3)  не изменитсяФИЗИЧЕСКАЯ ВЕЛИЧИНАА)  показание динамометраБ)  плечо силы упругости пружины динамометра (относительно левого конца рейки)В)  момент силы упругости пружины динамометра (относительно левого конца рейки)ХАРАКТЕР ИЗМЕНЕНИЯ1)  увеличивается2)  уменьшается3)  не изменяетсяAБВ   ",
	"solution": "Решение. Для того, чтобы система находилась в равновесии необходимо, чтобы сумма всех сил, действующих на систему равнялась нулю и сумма моментов всех сил, действующих на систему равнялась нулю. Блок не перемещается При перемещении точки крепления динамометра влево, момент сил, создаваемых динамометром относительно левого конца рейки должен сохраняться. Плечо силы упругости уменьшилось, следовательно, для сохранения момента силы неизменным сила упругости должна возрасти, то есть возрастёт показание динамометра. Ответ: 123.",
	"answer": "123"
}, {
	"id": "1183",
	"problem": "Лёгкая рейка уравновешена так, как показано на рисунке 1. Точку прикрепления оси подвижного блока к рейке изменяют, как показано на рисунке 2, и вновь уравновешивают рейку, изменяя силу упругости пружины динамометра.  Как в результате этого изменятся показание динамометра, плечо силы упругости пружины динамометра (относительно правого конца рейки), сумма действующих на рейку сил?Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличится2)  уменьшится3)  не изменитсяФИЗИЧЕСКАЯ ВЕЛИЧИНАА)  показание динамометраБ)  плечо силы упругости пружины динамометра (относительно правого конца рейки)В)  сумма действующих на рейку силХАРАКТЕР ИЗМЕНЕНИЯ1)  увеличивается2)  уменьшается3)  не изменяетсяAБВ   ",
	"solution": "Решение. Для того, чтобы система находилась в равновесии необходимо, чтобы сумма всех сил, действующих на систему равнялась нулю и сумма моментов всех сил, действующих на систему равнялась нулю. При перемещении точки крепления блока вправо, момент сил, создаваемых блоком относительно правого конца рейки уменьшается. Следовательно, должен уменьшаться момент сил, направленный в противоположную сторону и обусловленный силой упругости пружины динамометра. Поскольку динамометр не перемещается, то есть не перемещается точка приложения силы упругости, плечо этой силы не изменяется, значит, должна уменьшаться сила, приложенная со стороны динамометра, то есть показания динамометра уменьшаются. Во втором случае рейка также находится в равновесии, значит, сумма всех сил, действующих на неё равна нулю. Ответ: 233.",
	"answer": "233"
}, {
	"id": "1210",
	"problem": "На лёгкой рейке при помощи постоянной силы  уравновешены три груза массами m, 3m и m (см. рис.). Трение в осях блоков отсутствует.  Правый груз массой m отцепляют от груза массой 3m и прикрепляют его к левому грузу массой m . Затем, перемещая точку приложения силы  опять уравновешивают рейку (модуль силы  при этом не меняется).Определите, как в результате этого изменятся следующие физические величины: момент силы  суммарный момент сил, действующих на левую половину рейки; суммарный момент сил, действующих на всю рейку.Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличится2)  уменьшится3)  не изменитсяФИЗИЧЕСКАЯ ВЕЛИЧИНАА)  момент силы Б)  суммарный момент сил, действующих на левую половину рейкиВ)  суммарный момент сил, действующих на всю рейкуХАРАКТЕР ИЗМЕНЕНИЯ1)  увеличивается2)  уменьшается3)  не изменяетсяAБВ   ",
	"solution": "Решение. Рассмотрим, какой момент сил действует на левую половину рейки в первом и во втором случаях. Пусть расстояние от точки опоры до точки крепления груза массой 3m равно 2l. Подвижный блок действует как рычаг, у которого одно плечо вдвое больше другого, то есть на точку, которая находится на расстоянии 4l от точки опоры действует сила вдвое меньшая силы тяжести, действующей на блок. Момент сил, действующих на левую половину рейки равен в первом и во втором случае равны: Суммарный момент сил, действующих на левую половину рейки уменьшился. Рейка находится в равновесии, когда сумма моментов всех сил, действующих на рейку равна нулю. В первом и во втором случае рейка находится в положении равновесия, значит, суммарный момент сил, действующих на неё не изменится. Момент сил, действующих на левую половину рейки должен быть равен моменту сил, действующих на правую половину рейки, следовательно, момент силы F также уменьшился. Ответ: 223.",
	"answer": "223"
}, {
	"id": "1237",
	"problem": "На лёгкой рейке при помощи постоянной силы  уравновешены три груза массами m, 2m и 4m (см. рис.). Трение в осях блоков отсутствует.  Груз массой m отцепляют от груза массой 2m и прикрепляют его к грузу массой 4m. Затем, перемещая точку приложения силы  опять уравновешивают рейку (модуль силы  при этом не меняется).Определите, как в результате этого изменятся следующие физические величины: момент силы  суммарный момент сил, действующих на левую половину рейки; суммарный момент сил, действующих на всю рейку.Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличится2)  уменьшится3)  не изменитсяФИЗИЧЕСКАЯ ВЕЛИЧИНАА)  момент силы Б)  суммарный момент сил, действующих на левую половину рейкиВ)  суммарный момент сил, действующих на всю рейкуХАРАКТЕР ИЗМЕНЕНИЯ1)  увеличивается2)  уменьшается3)  не изменяетсяAБВ   ",
	"solution": "Решение. Рассмотрим, какой момент сил действует на левую половину рейки в первом и во втором случаях. Пусть расстояние от точки опоры до точки крепления груза массой 4m равно 2l. Подвижный блок действует как рычаг у которого одно плечо вдвое больше другого, то есть на точку, которая находится на расстоянии 4l от точки опоры действует сила, вдвое меньшая силы тяжести, действующей на блок. Момент сил, действующих на левую половину рейки равен в первом и во втором случае равны: Суммарный момент сил, действующих на левую половину рейки увеличился. Рейка находится в равновесии, когда сумма моментов всех сил, действующих на рейку равна нулю. В первом и во втором случае рейка находится в положении равновесия, значит, суммарный момент сил, действующих на неё не изменится. Момент сил, действующих на левую половину рейки должен быть равен моменту сил, действующих на правую половину рейки, следовательно, момент силы F также увеличился. Ответ: 113.",
	"answer": "113"
}, {
	"id": "1264",
	"problem": "Электрическая цепь состоит из источника постоянного напряжения, четырёх резисторов, сопротивлением R каждый, ключа K , вольтметров V1, V2, V3  и амперметров A1, A2, A3 (см. рис.).  Определите, как изменятся следующие физические величины: показание амперметра A1, показание вольтметра V2, показание амперметра A3, если разомкнуть ключ K.Для каждой величины определите соответствующий характер изменения: Запишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины под соответствующими буквами. Цифры в ответе могут повторяться.1)  увеличится2)  уменьшится3)  не изменитсяФИЗИЧЕСКАЯ ВЕЛИЧИНАА)  показание амперметра A1Б)  показание вольтметра V2В)  показание амперметра A3ХАРАКТЕР ИЗМЕНЕНИЯ1)  увеличится2)  уменьшится3)  не изменитсяAБВ   ",
	"solution": "Решение. Сопротивление нескольких резисторов, соединённых параллельно всегда меньше сопротивления самого малого из них. Поэтому при размыкании ключа сопротивление параллельного участка цепи возрастёт, то есть возрастёт сопротивление всей цепи, а следовательно, ток в ней уменьшится, показание амперметра А1 упадёт. Ток через амперметра А1 цепи уменьшится, следовательно, упадёт напряжение на резисторе, к которому подключён вольтметр V1. Общее напряжение в цепи осталось неизменным, следовательно, напряжение на параллельном участке возросло, то есть возрастёт показание вольтметра  Также, в силу того, что напряжение на параллельном участке возросло, а сопротивление R осталось неизменным, возрастёт и ток через амперметр А3. Ответ: 211.",
	"answer": "211"
}, {
	"id": "1291",
	"problem": "Электрическая цепь состоит из источника постоянного напряжения, четырёх резисторов, сопротивлением R каждый, ключа K, вольтметров V1, V2, V3  и амперметров A1, A2, A3 (см. рис.).  Определите, как изменятся следующие физические величины: показание вольтметра V3; показание амперметра A2; показание вольтметра V1, если разомкнуть ключ K.Для каждой величины определите соответствующий характер изменения: Запишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины под соответствующими буквами. Цифры в ответе могут повторяться.ФИЗИЧЕСКАЯ ВЕЛИЧИНАА)  показание вольтметра V3Б)  показание амперметра A2В)  показание вольтметра V1ХАРАКТЕР ИЗМЕНЕНИЯ1)  увеличится2)  уменьшится3)  не изменитсяAБВ   ",
	"solution": "Решение. Сопротивление нескольких резисторов, соединённых параллельно всегда меньше сопротивления самого малого из них. Поэтому при размыкании ключа сопротивление параллельного участка цепи возрастёт, то есть возрастёт сопротивление всей цепи, а следовательно, ток в ней уменьшится, показание амперметра А1 упадёт. Ток через амперметра А1 цепи уменьшится, следовательно, упадёт напряжение на резисторе, к которому подключён вольтметр V1. Общее напряжение в цепи осталось неизменным, следовательно, напряжение на параллельном участке возросло, то есть возрастут показания вольтметров V2 и V3. Также, в силу того, что возросло напряжение V2, возрастёт и показание амперметра А2.  Ответ: 112.",
	"answer": "112"
}, {
	"id": "1327",
	"problem": "В процессе трения о шёлк стеклянная палочка приобрела положительный заряд. Как при этом изменилось количество заряженных частиц на палочке и шёлке при условии, что обмена атомами при трении не происходило? Установите соответствие между физическими величинами и их возможными изменениями при этом. Цифры в ответе могут повторяться.ФИЗИЧЕСКАЯ ВЕЛИЧИНАА)  количество электронов на шёлкеБ)  количество электронов на стеклянной палочкеВ)  количество протонов на шёлкеХАРАКТЕР ИЗМЕНЕНИЯ1)  увеличится2)  уменьшится3)  не изменитсяAБВ   ",
	"solution": "Решение. Стеклянная палочка приобрела положительный заряд в процессе трения о шёлк, следовательно, на палочке недостаток электронов, а на шёлке  — избыток. Значит, количество электронов на палочке уменьшилось, а на шёлке  — увеличилось. Поскольку обмена атомами не происходило, количество протонов на шёлке и стеклянной палочке осталось неизменным. Ответ: 123.",
	"answer": "123"
}, {
	"id": "1389",
	"problem": "Два одинаковых маленьких шарика движутся по гладкой горизонтальной поверхности навстречу друг другу со скоростями  и Определите, как изменятся в результате лобового абсолютно неупругого соударения этих шариков следующие физические величины: кинетическая энергия первого шарика; суммарная механическая энергия обоих шариков; суммарный импульс обоих шариков.Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличится;2)  уменьшится;3)  не изменится.ФИЗИЧЕСКАЯ ВЕЛИЧИНАА)  кинетическая энергия первого шарикаБ)  суммарная механическая энергия обоих шариковВ)  суммарный импульс обоих шариковХАРАКТЕР ИЗМЕНЕНИЯ1)  увеличится2)  уменьшится3)  не изменитсяЗапишите в ответ цифры, расположив их в порядке, соответствующем буквам. Цифры в ответе могут повторяться:AБВ   ",
	"solution": "Решение. При абсолютно неупругом столкновении тела «слипаются» и движутся далее как одно целое, при это механическая энергия не сохраняется. По закону сохранения импульса:  где   — это скорость слипшихся шариков после столкновения. Откуда получаем:  Кинетическая энергия вычисляется по формуле  скорость первого шарика уменьшилась, следовательно, уменьшилась и его кинетическая энергия.Часть энергии шариков при неупругом соударении переходит в тепло или расходуется на работу по деформированию шариков, поэтому механическая энергия системы уменьшается.По закону сохранения импульса суммарный импульс обоих шариков остаётся неизменным. Ответ: 223.",
	"answer": "223"
}, {
	"id": "1416",
	"problem": "Два одинаковых маленьких шарика движутся по гладкой горизонтальной поверхности навстречу друг другу со скоростями  и Определите, как изменятся в результате лобового абсолютно неупругого соударения этих шариков следующие физические величины: кинетическая энергия второго шарика; модуль импульса первого шарика; суммарный импульс обоих шариков.Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличится;2)  уменьшится;3)  не изменится. Запишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины под соответствующими буквами. Цифры в ответе могут повторяться.ФИЗИЧЕСКАЯ ВЕЛИЧИНАА)  кинетическая энергия второго шарикаБ)  модуль импульса первого шарикаВ)  суммарный импульс обоих шариковХАРАКТЕР ИЗМЕНЕНИЯ1)  увеличится2)  уменьшится3)  не изменится",
	"solution": "Решение. При абсолютно неупругом столкновении тела «слипаются» и движутся далее как одно целое, при это механическая энергия не сохраняется. По закону сохранения импульса:  где   — это скорость слипшихся шариков после столкновения. Откуда получаем:  Кинетическая энергия вычисляется по формуле  скорость второго  шарика уменьшилась, следовательно, уменьшилась и его кинетическая энергия.Модуль импульса первого шарика до столкновения равен  а после столкновения  —  то есть импульс первого шарика уменьшился. По закону сохранения импульса суммарный импульс обоих шариков остаётся неизменным. Ответ:  223.",
	"answer": "223"
}, {
	"id": "1520",
	"problem": "В процессе трения о шерсть эбонитовая палочка приобрела отрицательный заряд. Как при этом изменилось количество заряженных частиц на палочке и шерсти при условии, что обмен атомами при трении не происходил? Установите соответствие между физическими величинами и их возможными изменениями при этом. Цифры в ответе могут повторяться.ФИЗИЧЕСКАЯ ВЕЛИЧИНАА)  количество протонов на палочкеБ)  количество электронов на шерстиВ)  количество протонов на шерстиХАРАКТЕР ИЗМЕНЕНИЯ1)  увеличилось2)  уменьшилось3)  не изменилосьЗапишите в ответ цифры, расположив их в порядке, соответствующем буквам: АБВ   ",
	"solution": "Решение. Эбонитовая палочка приобрела отрицательный заряд, следовательно, на ней появился избыток электронов. Эти электроны переместились с шерсти, следовательно, на шерсти число электронов уменьшилось. Обмена атомами не происходило, следовательно, число протонов на шерсти и палочке не изменилось. Ответ: 323.",
	"answer": "323"
}, {
	"id": "1547",
	"problem": "Установите соответствие между физическими величинами и их возможными изменениями, анализируя следующую ситуацию: «С поверхности земли вертикально вверх бросают камень. Как будет изменяться относительно земли потенциальная энергия, полная энергия и скорость камня при его движении вверх? Сопротивление воздуха пренебрежимо мало».ФИЗИЧЕСКАЯ ВЕЛИЧИНАА)  потенциальная энергияБ)  полная энергияВ)  скоростьХАРАКТЕР ИЗМЕНЕНИЯ1)  увеличится2)  уменьшится3)  не изменитсяЗапишите в ответ цифры, расположив их в порядке, соответствующем буквам: АБВ   ",
	"solution": "Решение. При броске камня вверх его скорость падает, следовательно, уменьшается кинетическая энергия. Высота, на которой находится камень увеличивается, следовательно, потенциальная энергия возрастает. Полная механическая энергия камня не изменяется. Ответ: 132.",
	"answer": "132"
}, {
	"id": "1580",
	"problem": "Установите соответствие между научными открытиями и именами ученых, которым эти открытия принадлежат.К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию второго и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ФИЗИЧЕСКИЕ ОТКРЫТИЯА)  закон прямой пропорциональной зависимости между силой тока в проводнике и напряжением на концах проводникаБ)  экспериментальное определение величины элементарного электрического зарядаВ)  правило для определения направления индукционного тока в проводникеИМЕНА УЧЕНЫХ1)  Г. Ом2)  Р. Милликен3)  М. Фарадей4)  А. Ампер5)  Э. Х. ЛенцЗапишите в ответ цифры, расположив их в порядке, соответствующем буквам: АБВ   ",
	"solution": "Решение. Закон прямой пропорциональной зависимости между силой тока в проводнике и напряжением на концах проводника установил Георг Ом. Экспериментальное определение величины элементарного электрического заряда произвёл Роберт Милликен.Правило для определения направления индукционного тока в проводнике установил Эмилий Христианович Ленц. Ответ: 125.",
	"answer": "125"
}, {
	"id": "1607",
	"problem": "Футбольный мяч, катящийся по горизонтальному участку земли, останавливается из-за трения. Как при этом меняется кинетическая, потенциальная и внутренняя энергия мяча? Для каждой физической величины определите соответствующий характер изменения. Запишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться.ФИЗИЧЕСКАЯ ВЕЛИЧИНАА)  кинетическая энергияБ)  потенциальная энергияВ)  внутренняя энергияХАРАКТЕР ИЗМЕНЕНИЯ1)  увеличивается2)  уменьшается3)  не изменяетсяЗапишите в ответ цифры, расположив их в порядке, соответствующем буквам: АБВ   ",
	"solution": "Решение. Поскольку футбольный мяч катится по горизонтальному участку земли его потенциальная энергия не изменяется. Мяч остановился, следовательно, его кинетическая энергия в конце движения равна нулю. При этом часть кинетической энергии переходит во внутреннюю. Ответ: 231.",
	"answer": "231"
}, {
	"id": "2107",
	"problem": "Автомобиль, движущийся с постоянной скоростью по горизонтальной дороге, начинает экстренное торможение, при котором колеса не вращаются, а скользят по дороге. Определите, как в процессе торможения изменяются со временем следующие физические величины: модуль ускорения автомобиля; модуль силы трения колес о дорогу; кинетическая энергия автомобиля. Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличится;2)  уменьшится;3)  не изменится. Запишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины под соответствующими буквами. Цифры в ответе могут повторяться.ФИЗИЧЕСКАЯ ВЕЛИЧИНАА)  модуль ускорения автомобиляБ)  модуль силы трения колес о дорогуВ)  кинетическая энергия автомобиляХАРАКТЕР ИЗМЕНЕНИЯ1)  увеличится2)  уменьшится3)  не изменится",
	"solution": "Решение. Коэффициент трения скольжения не зависит от скорости, поэтому в процессе экстренного торможения с блокировкой колёс модуль силы трения колёс о дорогу остаётся постоянным. По второму закону Ньютона модуль ускорения автомобиля также будет постоянным. Кинетическая энергия автомобиля прямо пропорциональна квадрату его скорости, при торможении скорость уменьшается, поэтому кинетическая энергия уменьшится. Ответ:  332.",
	"answer": "332"
}, {
	"id": "74",
	"problem": "Пружинный маятник совершает незатухающие гармонические колебания между точками А и В. Точка О соответствует положению равновесия маятника. Как меняется кинетическая, потенциальная и полная механическая энергия маятника при переходе из точки О в точку В?Для каждой физической величины определите соответствующий характер изменения. Запишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться.ФИЗИЧЕСКАЯ ВЕЛИЧИНАA)  кинетическая энергияБ)  потенциальная энергияB)  полная механическая энергияХАРАКТЕР ИЗМЕНЕНИЯ1)  увеличится2)  уменьшится3)  не изменитсяAБВ    ",
	"solution": "Решение. Поскольку колебания гармонические и незатухающие, полная энергия системы остаётся постоянной и равна сумме потенциальной энергии растянутой пружины и кинетической энергии движущегося маятника.Потенциальная энергия пружины даётся формулой  где k  — жесткость пружины, Δx  — величина растяжения. При перемещении из точки О в точку В происходит увеличение растяжения пружины, следовательно, потенциальная энергия увеличивается.Так как потенциальная энергия увеличивается, а полная энергия остаётся постоянной, кинетическая энергия уменьшается.",
	"answer": "213"
}, {
	"id": "695",
	"problem": "Установите соответствие между техническими устройствами (приборами) и физическими явлениями, лежащими в основе принципа их действия. К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. УСТРОЙСТВАА)  двигатель постоянного токаБ)  компасB)  электрометрФИЗИЧЕСКИЕ ЯВЛЕНИЯ1)  тепловое действие тока2)   взаимодействие проводника с током и постоянного    магнита3)   взаимодействие электрических зарядов4)    химическое действие тока5)    взаимодействие постоянных магнитовAБВ   ",
	"solution": "Решение. A)  В двигателе постоянного тока в магнитном поле находится рамка с током, которая взаимодействует с магнитным полем. Б)  Магнитная стрелка компаса указывает на магнитный полюс Земли, т. е. происходит взаимодействие постоянных магнитов.B)  В основе электрометра лежит взаимодействие электрических зарядов.",
	"answer": "253"
}, {
	"id": "921",
	"problem": "Установите соответствие между физическими величинами и приборами для измерения этих величин. К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию второго  и  запишите  в  таблицу  выбранные  цифры  под соответствующими буквами.ФИЗИЧЕСКИЕ ВЕЛИЧИНЫА)  сила электрического токаБ)  электрическое напряжениеB)  электрический зарядПРИБОРЫ1)  омметр2)  вольтметр3)   амперметр4)   электрометр5)  манометрAБВ   ",
	"solution": "Решение. Сопоставим физическим величинам приборы.А)  Сила электрического тока измеряется при помощи амперметра.Б)  Электрическое напряжение измеряется при помощи вольтметра.В)  Электрический заряд  измеряется при помощи электрометра.",
	"answer": "324"
}, {
	"id": "8776",
	"problem": "Жёлтый луч света переходит из воздуха в воду. Установите соответствие между физическими величинами и их возможными изменениями при этом.Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличивается2)  уменьшается3)  не изменяетсяЗапишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Частота светаСкорость света",
	"solution": "Решение. Вода является более плотной средой чем воздух, следовательно, при переходе в воду скорость распространения света уменьшилась. Поскольку замедление рапространения света может быть объяснено переизлучением молекул, из которых это вещество состоит, частота света не изменится. Ответ: 32.",
	"answer": "32"
}, {
	"id": "8777",
	"problem": "Жёлтый луч света переходит из воздуха в воду. Установите соответствие между физическими величинами и их возможными изменениями при этом.Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличивается2)  уменьшается3)  не изменяетсяЗапишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Скорость светаДлина волны",
	"solution": "Решение. Вода является более плотной средой чем воздух, следовательно, при переходе в воду скорость распространения света уменьшилась. Поскольку замедление рапространения света может быть объяснено переизлучением молекул, из которых это вещество состоит, частота света не изменится. Скорость распространения света есть произведение длины волны и частоты света, следовательно, длина волны уменьшиться. Ответ: 22.",
	"answer": "22"
}, {
	"id": "290",
	"problem": "Установите соответствие между физическими величинами и единицами измерения этих величин в системе СИ.ФИЗИЧЕСКАЯ ВЕЛИЧИНАА)  длина\tволныБ)  частота колебанийB)  период колебанийЕДИНИЦА ИЗМЕРЕНИЯ1)  метр (1 м)2)   Герц (1 Гц)3)   секунда (1 с)4)    Ньютон на метр (1 Н/м)5)    метр в секунду (1 м/с)AБВ   ",
	"solution": "Решение. Сопоставим физическим величинам единицы измерения.А.  Длина\tволны измеряется в метрах.Б.  Частота колебаний измеряется в Герц.В.  Период колебаний измеряется в секундах.",
	"answer": "123"
}, {
	"id": "640",
	"problem": "Установите соответствие между приборами и физическими величинами, которые они измеряют.ПРИБОРА)  спидометрБ)  мензуркаB)  термометрФИЗИЧЕСКАЯ ВЕЛИЧИНА1)   плотность2)   давление внутри газа (жидкости)3)   температура4)   объём жидкостей и твёрдых тел5)   скоростьАБВ   ",
	"solution": "Решение. Спидометром измеряют скорость, мензуркой  — объём жидкостей и твёрдых тел, термометром  — температуру. Ответ: 543.",
	"answer": "543"
}, {
	"id": "14254",
	"problem": "С помощью собирающей линзы получено изображение А1В1 предмета АВ (см. рис.). Как изменятся размер и яркость изображения, если закрыть чёрной бумагой верхнюю половину линзы? Установите соответствие между физическими величинами и их возможными изменениями. Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличилась2)  уменьшилась3)  не изменилась Запишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Размер изображенияЯркость изображения",
	"solution": "Решение. 1.  Размер изображения. Если закрыть верхнюю половину линзы чёрной бумагой, то на ход лучей через линзу этот факт никак не повлияет. Поэтому размер изображения не изменится.2.  Яркость изображения. Но через верхнюю половину линзы, закрытую черной бумагой, не пройдёт часть падающих лучей. Поэтому яркость изображения уменьшится. Ответ: 32.",
	"answer": "32"
}, {
	"id": "13143",
	"problem": "Ученик собрал электрическую цепь, представленную на рисунке.Какое утверждение верное?1)  При замыкании ключа амперметр покажет силу электрического тока, протекающего через реостат R.2)  При замыкании ключа амперметр покажет силу электрического тока, протекающего через резистор R1.3)  При замыкании ключа амперметр покажет общую силу электрического тока, протекающего через резисторы R1 и R2.4)  Амперметр включён в электрическую цепь с нарушением полярности подключения.",
	"solution": "Решение. Заметим, что соединительные провода от отрицательного полюса батареи подключены к выходу амперметра, на котором указан знак «+», то есть амперметр включен с нарушением полярности включения. Ответ: 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "14207",
	"problem": "Ученик собрал электрическую цепь, представленную на рисунке.Какое утверждение верно?1)  При замыкании ключа амперметр покажет силу электрического тока, протекающего через реостат R.2)  При замыкании ключа амперметр покажет силу электрического тока, протекающего через резистор R1.3)  При замыкании ключа амперметр покажет силу электрического тока, протекающего через резистор R2.4)  Амперметр включён в электрическую цепь с нарушением полярности подключения.",
	"solution": "Решение. 1.  Неверно. Амперметр подключён последовательно с сопротивлением R1, поэтому показывает силу тока на нём. 2. Верно. См. пункт 1.3.  Неверно. См. пункт 1.4.  Неверно. Плюс амперметра должен подключаться к плюсу источника тока. Ответ: 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1636",
	"problem": "Установите соответствие между физическими величинами и их возможными изменениями, анализируя следующую ситуацию: «Нитяной маятник совершает незатухающие гармонические колебания. Если уменьшить длину нити маятника, не меняя его массу и начальную высоту подъёма от положения равновесия, то …»ФИЗИЧЕСКАЯ ВЕЛИЧИНАА)  период колебанийБ)  частота колебанийВ)  максимальная кинетическая энергия маятникаХАРАКТЕРИЗМЕНЕНИЯ1)  увеличится2)  уменьшится3)  не изменитсяAБВ   ",
	"solution": "Решение. Период колебаний математического маятника определяется по следующей формуле:  При уменьшении длины маятника, период колебаний уменьшается. Частота, как обратная величина к периоду, увеличится. Так как масса и высота подъема не изменилась, то, исходя из закона сохранения энергии, максимальная кинетическая энергия маятника не изменяется. Ответ: 213.",
	"answer": "213"
}, {
	"id": "1663",
	"problem": "Установите соответствие между физическими величинами и их возможными изменениями, анализируя следующую ситуацию: «Нитяной маятник совершает незатухающие гармонические колебания. Если увеличить длину нити маятника, не меняя его массу и начальную высоту подъёма от положения равновесия, то …»ФИЗИЧЕСКАЯ ВЕЛИЧИНАА)  период колебанийБ)  частота колебанийВ)  максимальная кинетическая энергия маятникаХАРАКТЕРИЗМЕНЕНИЯ1)  увеличится2)  уменьшится3)  не изменитсяAБВ   ",
	"solution": "Решение. Период колебаний математического маятника определяется по следующей формуле:  При увеличении длины маятника, период колебаний увеличится. Частота, как обратная величина к периоду, уменьшится. Так как масса и высота подъема не изменилась, то, исходя из закона сохранения энергии, максимальная кинетическая энергия маятника не изменяется. Ответ: 123.",
	"answer": "123"
}, {
	"id": "8756",
	"problem": "В сухой летний день прошел тёплый дождь, причём температура воздуха не изменилась. Как после дождя изменятся показания сухого и влажного термометров психрометра?Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличится2)  уменьшится3)  не изменитсяЗапишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Показания сухого термометраПоказания влажного термометра",
	"solution": "Решение. Так как температура воздуха не изменилась, то показания сухого термометра останутся постоянными. Так как прошёл дождь, то увеличились абсолютная влажность воздуха и, следовательно, показания влажного термометра. Ответ: 31.",
	"answer": "31"
}, {
	"id": "8761",
	"problem": "В процессе трения о шёлк стеклянная палочка приобрела положительный заряд. Как при этом изменилось количество заряженных частиц на стеклянной палочке и шёлке при условии, что обмен атомами при трении не происходил? Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличивается2)  уменьшается3)  не изменяетсяЗапишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Количество электронов на шёлкеКоличество электронов на стеклянной палочке",
	"solution": "Решение. Экспериментально известно, что стеклянная палочка, потёртая о шёлк, заряжается положительно. Это означает, что на палочке возникает недостаток электронов: за счёт работы, совершаемой при трении палочки о ткань, они переходят на ткань. Следовательно, количество электронов на шёлке увеличится, количество электронов на стеклянной палочке уменьшится.  Ответ: 12.",
	"answer": "12"
}, {
	"id": "8773",
	"problem": "Камень бросили с поверхности земли вертикально вверх с некоторой начальной скоростью. Установите соответствие между физическими величинами и их возможными изменениями в процессе движения камня вверх. Сопротивлением воздуха пренебречь.Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличится2)  уменьшится3)  не изменитсяЗапишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Полная механическая энергияСкорость",
	"solution": "Решение. Камень двигался только под действием силы тяжести, которая является консервативной. Следовательно, полная механическая энергия камня не изменялась. В процессе движения камня вверх его скорость уменьшалась, а потенциальная энергия увеличивалась. Ответ: 32.",
	"answer": "32"
}, {
	"id": "8774",
	"problem": "Камень бросили с поверхности земли вертикально вверх с некоторой начальной скоростью. Установите соответствие между физическими величинами и их возможными изменениями в процессе движения камня вверх. Сопротивлением воздуха пренебречь.Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличится2)  уменьшится3)  не изменитсяЗапишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. СкоростьПотенциальная энергия",
	"solution": "Решение. Камень двигался только под действием силы тяжести, которая является консервативной. Следовательно, полная механическая энергия камня не изменялась. В процессе движения камня вверх его скорость уменьшалась, а потенциальная энергия увеличивалась. Ответ: 21.",
	"answer": "21"
}, {
	"id": "8834",
	"problem": "В электрической цепи, представленной на схеме, сопротивления проводников R1 = 5 Ом и R2  =  10 Ом. Второй вольтметр показывает напряжение 8 В. Чему равно показание первого вольтметра? Вольтметры считать идеальными.",
	"solution": "Решение. Первый вольтметр показывает напряжение на участке с двумя последовательно соединёнными резисторами. Сила тока при последовательном соединении постоянна. Найдём её из закона Ома для участка цепи со вторым резистором:  Напишем закон Ома для всего участка и найдём напряжение на первом вольтметре:   Ответ: 12.",
	"answer": "12"
}, {
	"id": "8839",
	"problem": "Какая тепловая мощность выделяется в резисторе R1 в цепи, схема которой показана на рисунке, если амперметр показывает силу постоянного тока I  =  0,4 А? Значения сопротивлений резисторов: R1 = 5 Ом, R2 = 30 Ом, R3 = 10 Ом, R4  =  20 Ом. Амперметр считать идеальным.",
	"solution": "Решение. Тепловая мощность в резисторе R1 зависит от квадрата силы тока в нём I1 и сопротивления как  Сила тока при последовательном соединении постоянна, поэтому найдём I1 на параллельном участке. Запишем закон Ома для  параллельного участка цепи  и выразим отсюда силу тока через суммарное сопротивление параллельного участка и напряжение на параллельном участке цепи: Рассмотрим параллельный участок цепи: верхняя и нижняя части имеют одинаковое сопротивление R = 30 Ом. Чтобы найти сопротивление параллельного участка, состоящего из n одинаковых резисторов, нужно разделить сопротивление одного такого резистора на их число. В данном случае Rсум = 30 Ом : 2 = 15 Ом.Амперметр идеальный, поэтому не имеет собственного сопротивления. При параллельном соединении напряжение постоянно, следовательно, напряжение параллельного участка цепи по закону Ома U  =  0,4 А · 30 Ом  =  12 В.Тогда получаем силу тока I1 = 12 В : 15 Ом = 0,8 А и, следовательно, мощность в резисторе: Ответ: 3,2.",
	"answer": "3,2"
}, {
	"id": "8852",
	"problem": "К источнику постоянного тока подсоединили две лампы (см. рис.), имеющие одинаковые электрические сопротивления. Чему равна мощность электрического тока, потребляемая каждой лампой, если показания идеального амперметра и вольтметра равны соответственно 3 А и 6 В ?",
	"solution": "Решение. Лампы соединены параллельно. Вычислим общее сопротивление участка цепи, на котором расположены обе лампы:где R  — общее сопротивление участка цепи, на котором расположены обе лампы, включённые в цепь, изображённую на рисунке, r  — сопротивление лампы.  Из закона Ома находим, что R  =  6 В/3 А  =  2 Ом. Следовательно, сопротивление лампы равно 4 Ом. Мощность лампы:Ответ: 9.",
	"answer": "9"
}, {
	"id": "14480",
	"problem": "Выберите два верных утверждения, которые соответствуют содержанию текста. Запишите в ответ их номера. 1.  Электрическая дуга  — это излучение света электродами, присоединёнными к источнику тока. 2.  Электрическая дуга  — это электрический разряд в газе. 3.  Ионизацию молекул газа в пространстве между электродами вызывает тепловое свечение анода.4.  Ионизацию молекул газа в пространстве между электродами вызывает удары молекул газа электронами, испускаемыми катодом.5.  Ионизацию молекул газа в пространстве между электродами вызывает электрический ток, проходящий через электроды при их соединении.",
	"solution": "Решение. Из приведенного текста мы видим, что электрическая дуга  — это один из видов электрического разряда в газе. При этом нельзя утверждать, что свет излучается самими электродами, присоединёнными к источнику тока (светится именно газовый столб).Ионизацию молекул газа в пространстве между электродами вызывают своими ударами электроны, испускаемые катодом дуги. Ответ: 2 и 4.",
	"answer": "24|42"
}, {
	"id": "14481",
	"problem": "Выберите два верных утверждения, которые соответствуют содержанию текста. Запишите в ответ их номера. 1.  Гармоническим анализом звука называют установление числа тонов, входящих в состав сложного звука. 2.  Гармоническим анализом звука называют установление частот и амплитуд тонов, входящих в состав сложного звука.3.  В основе электроакустического метода анализа звука лежит преобразование звуковых колебаний в электрические.4.  В основе электроакустического метода анализа звука лежит резонанс.5.  В основе электроакустического метода анализа звука лежит разложение звуковых колебаний в спектр.",
	"solution": "Решение. Гармоническим анализом звука называют установление частот и амплитуд тонов, входящих в состав сложного звука.Идея электроакустического метода анализа звука состоит в том, что исследуемые звуковые колебания действуют на мембрану микрофона и вызывают её периодическое перемещение. Мембрана связана с нагрузкой, сопротивление которой изменяется в соответствии с законом перемещения мембраны. Поскольку сопротивление меняется при неизменной силе тока, меняется и напряжение. Говорят, что происходит модуляция электрического сигнала  — возникают электрические колебания. Таким образом, в основе электроакустического метода анализа звука лежит преобразование звуковых колебаний в электрические. Ответ: 2 и 3.",
	"answer": "23|32"
}, {
	"id": "14482",
	"problem": "Выберите два верных утверждения, которые соответствуют содержанию текста. Запишите в ответ их номера. 1.  В масс-спектрографе электрическое поле служит для ускорения заряженной частицы, а магнитное поле служит для изменения направления её движения.2.  В масс-спектрографе электрическое поле служит для изменения направления движения заряженной частицы, а магнитное поле служит для её ускорения.3.  При увеличении магнитной индукции в 2 раза радиус окружности, по которой движется заданная заряженная частица, увеличится в 2 раза.4.  При увеличении магнитной индукции в 2 раза радиус окружности, по которой движется заданная заряженная частица, уменьшится в  раз.5.  При увеличении магнитной индукции в 2 раза радиус окружности, по которой движется заданная заряженная частица, уменьшится в 2 раза.",
	"solution": "Решение. Из первого абзаца ясно, что в масс-спектрографе электрическое поле служит для ускорения заряженной частицы, а магнитное поле служит для изменения направления её движения.На частицу, двигающуюся в магнитном поле, действует сила Лоренца:  где υ — скорость частицы, q  — заряд частицы, B  — индукция магнитного поля, sinα  — угол между направлением магнитной индукции и скоростью движения частицы. При увеличении силы Лоренца, частица будет сильнее отклоняться от первоначального направления движения, следовательно, радиус окружности будет уменьшаться. Аналогичный результат следует из формулы, указанной в пункте 3. Ответ: 1 и 5.",
	"answer": "15|51"
}, {
	"id": "14483",
	"problem": "Выберите два верных утверждения, которые соответствуют содержанию текста. Запишите в ответ их номера. 1.  Разложение света в спектр в аппарате, изображённом на рисунке, основано на явлении дисперсии света.2.  Разложение света в спектр в аппарате, изображённом на рисунке, основано на явлении отражения света.3.  В устройстве призменного спектрографа линза L2 (см. рис.) служит для фокусировки лучей определённой частоты в узкую полоску на экране.4.  В устройстве призменного спектрографа линза L2 (см. рис.) служит для определения интенсивности излучения в различных частях спектра.5.  В устройстве призменного спектрографа линза L2 (см. рис.) служит для разложения света в спектр.",
	"solution": "Решение. Из второго абзаца ясно, что разложение света в спектр основано на явлении дисперсии света  — зависимости показателя преломления от длины волны света.Линза L2 (см. рис.) служит для фокусировки лучей определённой частоты в узкую полоску на экране. Ответ: 1 и 3.",
	"answer": "13|31"
}, {
	"id": "14484",
	"problem": "Выберите два верных утверждения, которые соответствуют содержанию текста. Запишите в ответ их номера. 1.  Полярным сиянием называют образование радуги.2.  Полярным сиянием называют свечение некоторых слоев атмосферы.3.  Наибольшая активность полярных сияний проявляется только около Северного полюса.4.  Наибольшая активность полярных сияний проявляется только в экваториальных широтах.5.  Наибольшая активность полярных сияний проявляется около магнитных полюсов Земли.",
	"solution": "Решение. Полярным сиянием называют свечение некоторых слоев атмосферы, возникающее при взаимодействии с заряженными частицами солнечного ветра.Наибольшая активность полярных сияний наблюдается около магнитных полюсов Земли. Ответ: 2 и 5. Примечание. Заряженные частицы, летящие из космоса, двигающиеся вдоль магнитных линий Земли, сталкиваются с с частицами атмосферы, вызывая свечение последних. Проекции этих светящихся колец на поверхность Земли называются полярным сиянием.",
	"answer": "25|52"
}, {
	"id": "14485",
	"problem": "Выберите два верных утверждения, которые соответствуют содержанию текста. Запишите в ответ их номера. 1.  Внутренняя энергия раствора по сравнению с суммой внутренней энергии кристалла и растворителя при той же температуре в большинстве случаев больше.2.  Внутренняя энергия раствора по сравнению с суммой внутренней энергии кристалла и растворителя при той же температуре в большинстве случаев такая же.3.  Внутренняя энергия раствора по сравнению с суммой внутренней энергии кристалла и растворителя при той же температуре в большинстве случаев пренебрежимо мала.4.  Ноги будут мерзнуть меньше на заснеженном тротуаре.5.  Ноги будут мерзнуть меньше на тротуаре, посыпанном солью.",
	"solution": "Решение. Внутренняя энергия раствора по сравнению с суммой внутренней энергии кристалла и растворителя при той же температуре в большинстве случаев больше (см. второй абзац).Ноги будут мёрзнуть меньше на заснеженном тротуаре, поскольку на тротуаре, посыпанном солью будет происходить растворение соли и, следовательно, тротуар будет охлаждаться. Ответ: 1 и 4.",
	"answer": "14|41"
}, {
	"id": "14486",
	"problem": "Выберите два верных утверждения, которые соответствуют содержанию текста. Запишите в ответ их номера. 1.  Вид гало зависит от формы кристаллов льда.2.  Неокрашенные гало возникают вследствие отражения света.3.  Неокрашенные гало возникают вследствие дисперсии света.4.  Неокрашенные гало возникают вследствие дифракции света.5.  Неокрашенные гало возникают вследствие преломления света.",
	"solution": "Решение. Из второго абзаца следует, что верно вид галл зависит и от формы кристаллов льда и от их расположения.Из третьего абзаца ясно, что неокрашенные гало образуются при отражении света от граней кристаллов. Ответ: 1 и 2.",
	"answer": "12|21"
}, {
	"id": "14487",
	"problem": "Выберите два верных утверждения, которые соответствуют содержанию текста. Запишите в ответ их номера. 1.  Молния  — это электрический разряд в атмосфере.2.  Молния  — это излучение света облаком, имеющим большой электрический заряд. 3.  Над Землёй висит облако, поверхность которого, обращённая к Земле, заряжена положительно. Поверхность Земли в этом месте будет заряжена положительно.4.  Над Землёй висит облако, поверхность которого, обращённая к Земле, заряжена положительно. Поверхность Земли в этом месте будет заряжена отрицательно5.  Над Землёй висит облако, поверхность которого, обращённая к Земле, заряжена положительно. Заряд поверхности Земли в этом месте будет равен нулю.",
	"solution": "Решение. Из первого предложения ясно, что молния  — искровой разряд в атмосфере.Земля в этом месте будет иметь отрицательный индуцированный заряд, по аналогии с обкладками конденсатора. Ответ: 1 и 4.",
	"answer": "14|41"
}, {
	"id": "14488",
	"problem": "Выберите два верных утверждения, которые соответствуют содержанию текста. Запишите в ответ их номера. 1.  Флотация  — это способ обогащения руды, в основе которого лежит явление плавания тел.2.  Флотация  — это способ обогащения руды, в основе которого лежит явление смачивания.3.  Крупицы полезной руды с пузырьками воздуха поднимаются вверх из смеси воды и руды, потому что на них действует выталкивающая сила, равная силе тяжести.4.  Крупицы полезной руды с пузырьками воздуха поднимаются вверх из смеси воды и руды, потому что на них действует выталкивающая сила, большая, чем сила тяжести.5.  Крупицы полезной руды с пузырьками воздуха поднимаются вверх из смеси воды и руды, потому что на них действует сила поверхностного натяжения слоя воды между масляной пленкой и пузырьком воздуха.",
	"solution": "Решение. Из второго абзаца ясно, что флотация  — это способ обогащения руды, в основе которого лежит явление смачивания.Из третьего абзаца ясно, что крупицы полезной руды с пузырьками воздуха поднимаются вверх из смеси воды и руды, так как на них действует выталкивающая сила, большая, чем сила тяжести. Ответ: 2 и 4.",
	"answer": "24|42"
}, {
	"id": "14489",
	"problem": "Выберите два верных утверждения, которые соответствуют содержанию текста. Запишите в ответ их номера. 1.  В первой области диаграммы вещество астеносферы находится в жидком состоянии, а во второй области  — в твердом.2.  В первой области диаграммы вещество астеносферы находится в твердом состоянии, а во второй области  — в жидком.3.  Сила упругости заставляет расплавленную вспенившуюся магму подниматься вверх.4.  Сила Архимеда заставляет расплавленную вспенившуюся магму подниматься вверх.5.  Сила трения заставляет расплавленную вспенившуюся магму подниматься вверх.",
	"solution": "Решение. На рисунке область под кривой плавления соответствует жидкому состоянию вещества, а область над кривой  — твёрдому. Следовательно, в областях I (над кривой) вещество астеносферы находится в твёрдом состоянии, а в области II (под кривой)  — в жидком.Сила Архимеда заставляет расплавленную вспенившуюся магму подниматься вверх: при переходе  магмы в пене в газообразное состояние, объём магмы увеличивается, следовательно, сила Архимеда, действующая на неё возрастает. Ответ: 2 и 4.",
	"answer": "24|42"
}, {
	"id": "14490",
	"problem": "Выберите два верных утверждения, которые соответствуют содержанию текста. Запишите в ответ их номера. 1.  Для определения возраста образца горной породы, содержащей уран-238, достаточно определить количество урана-238.2.  Для определения возраста образца горной породы, содержащей уран-238, достаточно определить отношение количества урана-238 к количеству свинца-206.3.  Период полураспада  — это параметр, равный 4,5 млрд лет.4.  Период полураспада  — это параметр, определяющий возраст Земли.5.  Период полураспада  — это интервал времени, в течение которого распадается половина от первоначального количества радиоактивного элемента.",
	"solution": "Решение. Из предпоследнего абзаца следует, что для определения возраста образца горной породы, содержащей уран-238, достаточно определить отношение количества урана-238 к количеству свинца-206.Период полураспада  — это интервал времени, в течение которого распадается половина от первоначального количества радиоактивного элемента. Ответ: 2 и 5.",
	"answer": "25|52"
}, {
	"id": "14491",
	"problem": "Выберите два верных утверждения, которые соответствуют содержанию текста. Запишите в ответ их номера. 1.  Магнитные бури на Земле представляют собой быстрые и непрерывные изменения облачности.2.  Магнитные бури на Земле представляют собой быстрые и непрерывные изменения магнитного поля планеты.3.  Цвет полярного сияния, возникающего на высоте 100 км, определяется преимущественно излучением азота.4.  Цвет полярного сияния, возникающего на высоте 100 км, определяется преимущественно излучением кислорода5.  Цвет полярного сияния, возникающего на высоте 100 км, определяется преимущественно излучением водорода.",
	"solution": "Решение. Из первого абзаца ясно, что магнитные бури на Земле представляют собой быстрые и непрерывные изменения магнитного поля планеты.Цвет полярного сияния, возникающего на высоте 100 км, определяется преимущественно излучением азота. Ответ: 2 и 3.",
	"answer": "23|32"
}, {
	"id": "14492",
	"problem": "Выберите два верных утверждения, которые соответствуют содержанию текста. Запишите в ответ их номера. 1.  Из графика на рисунке видно, что при температуре 20 °C плотность насыщенного водяного пара равна 17,3 г/м3. Это означает, что при 20 °C в 1 м3 масса насыщенных паров воды составляет 17,3 г.2.  Из графика на рисунке видно, что при температуре 20 °C плотность насыщенного водяного пара равна 17,3 г/м3. Это означает, что при 20 °C в 17,3 м3 воздуха находится 1 г насыщенного водяного пара.3.  Туман испарения можно наблюдать только при процессе АС.4.  Туман испарения можно наблюдать только при процессах АВ и АС.5.  Туман испарения нельзя наблюдать ни при процессе АВ, ни при АС.",
	"solution": "Решение. Это означает, что при 20 °C в 1 м3 масса насыщенных паров воды составляет 17,3 г.Из предпоследнего абзаца ясно, что туман испарения можно наблюдать только на участке АС. Ответ: 1 и 3.",
	"answer": "13|31"
}, {
	"id": "14493",
	"problem": "Выберите два верных утверждения, которые соответствуют содержанию текста. Запишите в ответ их номера. 1.  При покрытии лаком картин, написанных масляными красками уменьшается коэффициент преломления света.2.  При покрытии лаком картин, написанных масляными красками увеличивается коэффициент поглощения света.3.  При покрытии лаком картин, написанных масляными красками отражение света становится направленным.4.  Частота волны характеризует свет разного цвета.5.  Плотность среды, на поверхность которой падает свет характеризует свет разного цвета.",
	"solution": "Решение. Из последнего абзаца ясно, что при покрытии лаком картин, написанных масляными красками, отражение света становится направленным.Из предпоследнего абзаца ясно, что частота волны характеризует свет разного цвета. Ответ: 3 и 4.",
	"answer": "34|43"
}, {
	"id": "14494",
	"problem": "Выберите два верных утверждения, которые соответствуют содержанию текста. Запишите в ответ их номера. 1.  В гейзерную трубку из бокового протока поступила порция пара. Над паром остался столб воды высотой 10 м. Вода на этой глубине находится при температуре 121 °C. Атмосферное давление 105 Па. При этом вода в трубке быстро охладится, так как её температура ниже температуры кипения на глубине 10 м.2.  В гейзерную трубку из бокового протока поступила порция пара. Над паром остался столб воды высотой 10 м. Вода на этой глубине находится при температуре 121 °C. Атмосферное давление 105 Па. При этом вода в трубке закипит, так как её температура выше температуры кипения при внешнем давлении 2 · 105 Па.3.  В гейзерную трубку из бокового протока поступила порция пара. Над паром остался столб воды высотой 10 м. Вода на этой глубине находится при температуре 121 °C. Атмосферное давление 105 Па. При этом вода в трубке будет перемещаться вниз под действием атмосферного давления.4.  Жидкость можно заставить закипеть, увеличивая внешнее давление при неизменной температуре.5.  Жидкость можно заставить закипеть, увеличивая ее температуру при неизменном давлении.",
	"solution": "Решение. Из третьего абзаца ясно, что при этом вода в трубке закипит, так как её температура выше температуры кипения при внешнем давлении 2 · 105 Па.Из второго абзаца ясно, что жидкость можно заставить закипеть, увеличивая ее температуру при неизменном давлении. Так, например, при атмосферном давлении вода кипит при 100 °C. Жидкость также можно заставить закипеть, уменьшая внешнее давление при неизменной температуре. Ответ: 2 и 5.",
	"answer": "25|52"
}, {
	"id": "14495",
	"problem": "Выберите два верных утверждения, которые соответствуют содержанию текста. Запишите в ответ их номера. 1.  Аэрозоли отражают солнечный свет и тем самым способствуют уменьшению альбедо Земли.2.  Извержения вулканов способствуют увеличению альбедо Земли.3.  Под альбедо поверхности понимают общий поток падающих на поверхность Земли солнечных лучей.4.  Под альбедо поверхности понимают отношение потока энергии отражённого излучения к потоку поглощенного излучения.5.  Под альбедо поверхности понимают отношение потока энергии отражённого излучения к потоку падающего излучения.",
	"solution": "Решение. Из последнего абзаца ясно, что извержения вулканов способствуют увеличению альбедо Земли.Из второго предложения ясно, что альбедо  — это отношение потока энергии отражённого излучения к потоку падающего излучения. Ответ: 2 и 5.",
	"answer": "25|52"
}, {
	"id": "14496",
	"problem": "Выберите два верных утверждения, которые соответствуют содержанию текста. Запишите в ответ их номера. 1.  Наблюдатель, к которому источник света приближается, зафиксирует увеличение скорости света и увеличение длины световой волны.2.  Наблюдатель, к которому источник света приближается, зафиксирует уменьшение длины световой волны.3.  Наблюдатель, к которому источник света приближается, зафиксирует увеличение длины световой волны.4.  Примерно 100 лет назад американский астроном Весто Слайфер обнаружил, что длины волн в спектрах излучения большинства галактик смещены в красную сторону. Этот факт может быть связан с тем, что галактики разбегаются (Вселенная расширяется).5.  Примерно 100 лет назад американский астроном Весто Слайфер обнаружил, что длины волн в спектрах излучения большинства галактик смещены в красную сторону. Этот факт может быть связан с тем, что галактики сближаются (Вселенная сжимается).",
	"solution": "Решение. Во втором абзаце текста сказано: «Для наблюдателя, к которому источник света приближается, длина световой волны уменьшается».Для удаляющегося источника света наблюдается смещение в красную сторону спектра. Это значит, что галактики разбегаются. Ответ: 2 и 4.",
	"answer": "24|42"
}, {
	"id": "14497",
	"problem": "Выберите два верных утверждения, которые соответствуют содержанию текста. Запишите в ответ их номера. 1.  Пьезоэлектричество  — это явление возникновения электрических зарядов на поверхности кристаллов при их деформации.2.  Пьезоэлектричество  — это явление возникновения деформации растяжения и сжатия в кристаллах.3.  Пьезоэлектрический кристалл сжали в вертикальном направлении. При этом на левой грани образовался положительный заряд. Если теперь на правой грани того же недеформированного кристалла создать положительный заряд, а на левой  — отрицательный, то кристалл сожмётся в вертикальном направлении.4.  Пьезоэлектрический кристалл сжали в вертикальном направлении. При этом на левой грани образовался положительный заряд. Если теперь на правой грани того же недеформированного кристалла создать положительный заряд, а на левой  — отрицательный, то кристалл приобретёт отрицательный заряд на верхней грани.5.  Пьезоэлектрический кристалл сжали в вертикальном направлении. При этом на левой грани образовался положительный заряд. Если теперь на правой грани того же недеформированного кристалла создать положительный заряд, а на левой  — отрицательный, то кристалл растянется в вертикальном направлении.",
	"solution": "Решение. В предложениях 2, 4, 5, 6 первого абзаца говорится, что пьезоэлектрчество  — возникновение электрических зарядов на поверхности кристаллов при их деформации.В первом абзаце текста сказано: «... если при сжатии на грани накапливался положительный заряд, то при растяжении на этой грани будет накапливаться отрицательный заряд, и наоборот». Т. к. во втором абзаце сказано, что пьезоэлектрический эффект обратим, то кристалл в задаче растянется в вертикальном направлении. Ответ: 1 и 5.",
	"answer": "15|51"
}, {
	"id": "14498",
	"problem": "Выберите два верных утверждения, которые соответствуют содержанию текста. Запишите в ответ их номера. 1.  Модуль реактивной силы зависит только от скорости расхода топлива.2.  Модуль реактивной силы зависит от скорости истечения газов из сопла двигателя и от скорости расхода топлива.3.  Ракета начальной массой 800 т, стартовав из неподвижного положения, сожгла половину топлива, в результате чего ею была достигнута скорость 2,5 км/с. Когда её скорость достигнет значения 7,5 км/с ее масса будет равна 300 т.4.  Ракета начальной массой 800 т, стартовав из неподвижного положения, сожгла половину топлива, в результате чего ею была достигнута скорость 2,5 км/с. Когда её скорость достигнет значения 7,5 км/с ее масса будет равна 200 т.5.  Ракета начальной массой 800 т, стартовав из неподвижного положения, сожгла половину топлива, в результате чего ею была достигнута скорость 2,5 км/с. Когда её скорость достигнет значения 7,5 км/с ее масса будет равна 100 т.",
	"solution": "Решение. Во втором абзаце текста сказано: «Модуль  реактивной силы может быть вычислен при помощи простой формулы:  где  u  — модуль скорости истечения газов из сопла двигателя относительно ракеты, а μ  — скорость расхода топлива (масса вещества, выбрасываемого двигателем в единицу времени, измеряется в кг/с)».В последнем абзаце текста сказано, что если при уменьшении массы ракеты в 2 раза модуль скорости ракеты увеличивается на 1 км/с, то при уменьшении массы ракеты в 4 раза  модуль скорости ракеты возрастёт ещё на 1 км/с. Аналогично рассуждаем в данной задаче: уменьшение массы ракеты в 2 раза приводит к увеличению модуля скорости ракеты на 2,5 км/с. Скорость увеличилась в три раза, следовательно, масса ракеты уменьшилась в 23 = 8 раз. Окончательно получаем, что конечная масса ракеты стала 100 т. Ответ: 2 и 5. Примечание. Вообще говоря, масса ракеты не равна массе топлива, но авторы задачи, по всей видимости, считают, что в данном случае, этим различием можно пренебречь.",
	"answer": "25|52"
}, {
	"id": "14499",
	"problem": "Выберите два верных утверждения, которые соответствуют содержанию текста. Запишите в ответ их номера. 1.  УЗО описанной конструкции можно применять в цепи постоянного тока, так как цепь постоянного тока также имеет два основных провода  — «плюс» и «минус», по которым токи текут в противоположных направлениях.2.  Для нормальной работы УЗО к его входным контактам подключаются нулевой, фазный и заземляющий провод.3.  Для нормальной работы УЗО к его входным контактам подключаются нулевой и заземляющий провод.4.  Для нормальной работы УЗО к его входным контактам подключаются нулевой и фазный провод.5.  УЗО описанной конструкции нельзя применять в цепи постоянного тока, так как УЗО срабатывает при появлении пронизывающего катушку переменного магнитного поля, которое может быть создано только переменным током.",
	"solution": "Решение. Ответ на вопрос содержится во втором предложении третьего абзаца: «Входящие в помещение нулевой и фазный провода (0 и Ф) подключаются к входным контактам (1) УЗО...».Постоянный ток не создаёт вокруг себя переменного магнитного поля, на изменении которого основан принцип действия УЗО. Ответ: 4 и 5.",
	"answer": "45|54"
}, {
	"id": "14500",
	"problem": "Выберите два верных утверждения, которые соответствуют содержанию текста. Запишите в ответ их номера. На рисунке приведены фазовые диаграммы для трёх различных веществ. У какого из веществ выше температура тройной точки? Масштабы на всех графиках одинаковые. 1)  2)  3)  1.  у первого2.  у второго3.  у всех трёх веществ одинаковая 4.  Из фазовой диаграммы воды, приведённой на рисунке в тексте, следует, что температура фазового перехода лёд  — жидкость (температура плавления tплав) при увеличении давления увеличивается.5.  Из фазовой диаграммы воды, приведённой на рисунке в тексте, следует, что температура фазового перехода лёд  — жидкость (температура плавления tплав) при увеличении давления уменьшается.",
	"solution": "Решение. Фазовому переходу лёд  — жидкость соответствует кривая CO. При увеличении давления температура плавления уменьшается.Температура тройной точки соответствует абсциссе точки, в которой сходятся все линии фазового перехода на диаграмме. Наибольшая температура тройной точки принадлежит графику 1. Ответ: 1 и 5.",
	"answer": "15|51"
}, {
	"id": "14501",
	"problem": "Выберите два верных утверждения, которые соответствуют содержанию текста. Запишите в ответ их номера. 1.  Для того чтобы улучшить циркуляцию воды в системе водяного отопления, необходимо расположить горячий трубопровод на одном уровне с котлом.2.  Для того чтобы улучшить циркуляцию воды в системе водяного отопления, необходимо расположить котёл как можно ниже горячего трубопровода.3.  При монтаже системы водяного отопления с использованием однотрубной схемы во всех комнатах поставили одинаковые батареи с равной площадью поверхности. Все комнаты теплоизолированы одинаково. При этом в комнатах, наиболее близких к главному стояку, будет теплее.4.  При монтаже системы водяного отопления с использованием однотрубной схемы во всех комнатах поставили одинаковые батареи с равной площадью поверхности. Все комнаты теплоизолированы одинаково. При этом в комнатах, наиболее удалённых от главного стояка, будет теплее.5.  При монтаже системы водяного отопления с использованием однотрубной схемы во всех комнатах поставили одинаковые батареи с равной площадью поверхности. Все комнаты теплоизолированы одинаково. При этом во всех комнатах температура будет одинаковой.",
	"solution": "Решение. В системе водяного отопления горячая вода движется по контуру из труб, перенося тепло батареям. Вода нагревается в котле, расширяется и поступает по вертикальному главному стояку. В его верхней части располагается расширительный бак, который имеет выход в атмсоферу и необходим из-за того, что объём воды увеличивается при нагревании. От верхней части главного стояка отходит труба, по которой горячая вода поступает к отопительным приборам,  — горячий трубопровод. Вода возвращается в котёл под действием силы тяжести. Поэтому, чем выше будет находиться горячий трубопровод по отношению к котлу, тем эффективнее будет циркуляция воды.Вода при протекании через батареи постепенно охлаждается, поэтому при равной площади поверхности батарей те, которые находятся дальше от главного стояка, будут давать комнатам меньше тепла. Ответ: 2 и 3.",
	"answer": "23|32"
}, {
	"id": "14502",
	"problem": "Выберите два верных утверждения, которые соответствуют содержанию текста. Запишите в ответ их номера. 1.  Электромеханическая часть в конденсаторном микрофоне включает в себя конденсатор с подвижной пластиной и электрическую цепь, в которую он включён.2.  Электромеханическая часть в конденсаторном микрофоне включает в себя угольный порошок и электрическую цепь, в которую он включён.3.  В электродинамическом микрофоне, изображённом на рисунке, подвижную катушку располагают ближе к одному из полюсов постоянного магнита, потому что катушку так удобнее прикреплять к мембране.4.  В электродинамическом микрофоне, изображённом на рисунке, подвижную катушку располагают ближе к одному из полюсов постоянного магнита, потому что при таком положении катушки изменение магнитного потока через неё при колебаниях мембраны максимально.5.  В электродинамическом микрофоне, изображённом на рисунке, подвижную катушку располагают ближе к одному из полюсов постоянного магнита, потому что при таком положении катушки изменение магнитного потока через неё при колебаниях мембраны минимально.",
	"solution": "Решение. Электромеханическая часть микрофона преобразует механические колебания в электромагнитные. При звуковых колебаниях подвижная пластина конденсатора меняет его емкость, в результате чего возникает ток, несущий полезный сигнал. Этот сигнал должен передаваться по электрической цепи, в которую и включен конденсатор.При таком положении каждое колебание мембраны передает больший импульс катушке, в результате чего катушка проходит больший путь и имеет максимальное изменение магнитного потока. Ответ: 1 и 4.",
	"answer": "14|41"
}, {
	"id": "14503",
	"problem": "Выберите два верных утверждения, которые соответствуют содержанию текста. Запишите в ответ их номера. 1.  Для того чтобы оценить, приближается к нам гроза или нет, необходимо измерить время  двух  последовательных  пауз  между  вспышками  молнии  и сопровождающими их раскатами грома.2.  Для того чтобы оценить, приближается к нам гроза или нет, необходимо измерить время, соответствующее длительности раската грома.3.  Громкость звука всегда ослабевает в конце громовых раскатов.4.  Измеряемый интервал времени между молнией и сопровождающим её громовым раскатом никогда не бывает более 1 мин.5.  Для того чтобы оценить, приближается к нам гроза или нет, необходимо измерить время между двумя вспышками молнии.",
	"solution": "Решение. Из предпоследнего абзаца ясно, что для того чтобы оценить, приближается к нам гроза или нет, необходимо измерить время  двух  последовательных  пауз  между  вспышками  молнии  и сопровождающими их раскатами громаИз последнего абзаца ясно, что громкость звука возрастает в конце громовых раскатов. Из предпоследнего абзаца ясно, что гром от некоторых молний вообще не доходит до наблюдателя. Если же гром доходит до наблюдателя, то есть интервал времени между молнией и сопровождающим её раскатом можно измерить, этот интервал не превосходит Ответ: 1 и 4.",
	"answer": "14|41"
}, {
	"id": "14504",
	"problem": "Выберите два верных утверждения, которые соответствуют содержанию текста. Запишите в ответ их номера. 1.  При попадании частиц дыма в ионизационную камеру извещателя сила тока, текущего через неё, увеличивается.2.  При попадании частиц дыма в ионизационную камеру извещателя сила тока, текущего через неё, уменьшается.3.  При попадании частиц дыма в ионизационную камеру извещателя сила тока, текущего через неё, не изменяется.4.  В ионизационной камере дымового извещателя проводимость воздуха обеспечивается положительно и отрицательно заряженными ионами.5.  В ионизационной камере дымового извещателя проводимость воздуха обеспечивается только альфа-частицами.",
	"solution": "Решение. При попадании дыма в извещатель частицы дыма присоединяются к ионам, снижая их скорость, а, значит, сила тока уменьшается.В ионизационной камере дымового извещателя проводимость воздуха обеспечивается положительно и отрицательно заряженными ионами. Ответ: 2 и 4.",
	"answer": "24|42"
}, {
	"id": "14505",
	"problem": "Выберите два верных утверждения, которые соответствуют содержанию текста. Запишите в ответ их номера. 1.  Переход воды из жидкого состояния в газообразное при кипении является фазовым переходом первого рода.2.  Переход воды из жидкого состояния в газообразное при кипении является фазовым переходом второго рода.3.  Переход воды из жидкого состояния в газообразное при кипении не является фазовым переходом.4.  Переход воды из жидкого состояния в газообразное при кипении может быть отнесён к фазовому переходу как первого, так и второго рода  — в зависимости от условий, при которых происходит переход.5.  При фазовом переходе скачком изменилась удельная теплоёмкость вещества. Данный переход является фазовым переходом второго рода.",
	"solution": "Решение. Переход воды из жидкого состояния в газообразное при кипении сопровождается скачкообразным изменением плотности вещества и при этом поглощается теплота парообразования, следовательно, это фазовый переход первого рода.При фазовом переходе второго рода изменяются удельная теплоёмкость вещества, его коэффициент теплового расширения и некоторые другие характеристики.  Ответ: 1 и 5.",
	"answer": "15|51"
}, {
	"id": "14506",
	"problem": "Выберите два верных утверждения, которые соответствуют содержанию текста. Запишите в ответ их номера. 1.  Жидкость течёт по горизонтальной трубе переменного сечения, полностью заполняя её. При увеличении скорости потока жидкости давление в ней увеличивается.2.  Жидкость течёт по горизонтальной трубе переменного сечения, полностью заполняя её. При увеличении скорости потока жидкости давление в ней уменьшается.3.  Жидкость течёт по горизонтальной трубе переменного сечения, полностью заполняя её. При увеличении скорости потока жидкости давление в ней не изменяется.4.  Между двумя параллельными листами бумаги, свободно подвешенными вертикально, продувают поток воздуха. Листы будут «притягиваться» друг к другу.5.  Между двумя параллельными листами бумаги, свободно подвешенными вертикально, продувают поток воздуха. Давление между листами будет больше, чем снаружи от них.",
	"solution": "Решение. По закону Бернулли, давление в жидкости и скорость потока жидкости в горизонтальной трубе, полностью заполненной водой, связаны соотношением ρgh + ρυ2/2 + p  =  const. В горизонтальной трубе высота жидкости везде одинакова, следовательно, при увеличении скорости потока жидкости в трубе давление в ней падает.По закону Бернулли, давление и скорость потока газа или жидкости, полностью заполненной водой, связаны соотношением ρgh + ρυ2/2 + p  =  const. При продувании воздуха между листами бумаги давление между ними будет меньше давления снаружи листов, следовательно, листы будут «притягиваться» друг к другу. Верно только утверждение А. Ответ: 2 и 4.",
	"answer": "24|42"
}, {
	"id": "14507",
	"problem": "Выберите два верных утверждения, которые соответствуют содержанию текста. Запишите в ответ их номера. 1.  Относительная влажность может принимать значения от 0 % до 100 %.В таблице приведена зависимость концентрации nmax насыщенных паров воды в воздухе от температуры t. Концентрация паров в воздухе при выпадении тумана равна 2,37·1023 1/м3. Чему равна точка росы при условиях этого опыта? t, °С101112131415161718nmax·1023, м-31,952,082,222,372,512,662,823,013,20 2.  11 °C3.  12 °C4.  13 °C5.  14 °C",
	"solution": "Решение. Относительная влажность это отношение текущей абсолютной влажности к максимальной абсолютной влажности при данной температуре. Поэтому относительная влажность не должна превышать значения в 100%. Туман образуется, когда относительная влажность достигает 100%, то есть тогда, когда концентрация паров воды в воздухе становится равной концентрации насыщенных паров. Таким образом, точка росы в условиях этого опыта равна 13 °C. Ответ: 1 и 4. Примечание.В некоторых случаях, в отсутствии центров конденсации при понижении температуры, возможны состояния при которых текущая влажность становится больше максимальной влажности при данной температуре, то есть относительная влажность становится больше 100 %. Такое состояние называется пресыщенным паром. Такой эффект, используется, например, в камерах Вильсона. Правильный ответ указан под номером: 1.",
	"answer": "14|41"
}, {
	"id": "14508",
	"problem": "Выберите два верных утверждения, которые соответствуют содержанию текста. Запишите в ответ их номера. 1.  В твердых телах могут распространяться только продольные механические волны.2.  В твердых телах могут распространяться и продольные, и поперечные механические волны.3.  Два звука представляют собой механические волны, имеющие одинаковые амплитуды, но разные частоты. Эти звуки обязательно имеют одинаковую интенсивность.4.  Два звука представляют собой механические волны, имеющие одинаковые амплитуды, но разные частоты. Эти звуки обязательно имеют одинаковую громкость.5.  Два звука представляют собой механические волны, имеющие одинаковые амплитуды, но разные частоты. Эти звуки обязательно имеют одинаковую высоту тона.",
	"solution": "Решение. «Продольные волны могут распространяться в любых упругих средах, так как для их распространения в среде должны возникать только деформации растяжения и сжатия, которые присущи всем упругим средам. В газах и жидкостях могут распространяться только продольные волны, так как в этих средах отсутствуют жёсткие связи между частицами среды, и по этой причине при деформациях сдвига никакие упругие силы не возникают.» Поэтому в твёрдых телах могут распространяться и продольные, и поперечные волны.«Опыт показывает, что громкость зависит как от интенсивности звука, так и от его частоты, то есть при разных частотах звуки одинаковой интенсивности могут восприниматься ухом как звуки разной громкости (а могут и как звуки одинаковой громкости!).» При одинаковой амплитуде волн эти волны имеют одинаковые интенсивности. Ответ: 2 и 3.",
	"answer": "23|32"
}, {
	"id": "14509",
	"problem": "Выберите два верных утверждения, которые соответствуют содержанию текста. Запишите в ответ их номера. 1.  Продольная сейсмическая волна может распространяться только в жидкости.2.  Продольная сейсмическая волна может распространяться только в твёрдом теле.3.  Продольная сейсмическая волна может распространяться в твёрдом теле, жидкости и газе.4.  Продольная сейсмическая волна может распространяться только в газе.5.  На границе двух сред с разной плотностью сейсмическая волна частично отражается, частично преломляется.",
	"solution": "Решение. Продольные волны могут распространяться в любых упругих средах, так как для их распространения в среде должны возникать только деформации растяжения и сжатия, которые присущи всем упругим средам. Поэтому продольная сейсмическая волна может распространяться в твёрдых телах, жидкостях и газах.На границе двух сред с разной плотностью сейсмическая волна частично отражается, частично преломляется. Ответ: 3 и 5.",
	"answer": "35|53"
}, {
	"id": "14514",
	"problem": "Выберите два верных утверждения, которые соответствуют содержанию текста. Запишите в ответ их номера. 1.  В стакан с водой погрузили концы двух вертикальных стеклянных трубок  — с внутренними диаметрами 0,5 мм и 0,2 мм. Стекло перед этим было тщательно обезжирено. Можно утверждать, что вода поднимется выше в трубке диаметром 0,5 мм.2.  В стакан с водой погрузили концы двух вертикальных стеклянных трубок  — с внутренними диаметрами 0,5 мм и 0,2 мм. Стекло перед этим было тщательно обезжирено. Можно утверждать, что вода поднимется выше в трубке диаметром 0,2 мм.3.  При погружении конца тонкого пластикового капилляра в сосуд с жидкостью её уровень в капилляре оказывается выше, чем в сосуде. Из этого следует, что данная жидкость хорошо смачивает пластик, из которого изготовлен капилляр.4.  При погружении конца тонкого пластикового капилляра в сосуд с жидкостью её уровень в капилляре оказывается выше, чем в сосуде. Из этого следует, что данная жидкость плохо смачивает пластик, из которого изготовлен капилляр.5.  При погружении конца тонкого пластикового капилляра в сосуд с жидкостью её уровень в капилляре оказывается выше, чем в сосуде. Из этого следует, что данная жидкость полностью не смачивает пластик, из которого изготовлен капилляр.",
	"solution": "Решение. \"В узких трубках одна и та же жидкость поднимается выше, чем в широких.\" Поэтому можно утверждать, что вода поднимется выше в трубке диаметром 0,2 мм.Если жидкость смачивает материал, то уровень жидкости в капилляре оказывается выше, чем в сосуде. Значит, данная жидкость хорошо смачивает пластик, из которого изготовлен капилляр. Ответ: 2 и 3.",
	"answer": "23|32"
}, {
	"id": "14515",
	"problem": "Выберите два верных утверждения, которые соответствуют содержанию текста. Запишите в ответ их номера. 1.  Плотность водяного пара в воздухе составляет  Температура воздуха составляет 22 °C. Образование тумана можно будет наблюдать, если при неизменной плотности водяного пара температура повысится до 26 °C.2.  Плотность водяного пара в воздухе составляет  Температура воздуха составляет 22 °C. Образование тумана можно будет наблюдать, если при неизменной плотности водяного пара температура понизится до 21 °C.3.  Плотность водяного пара в воздухе составляет  Температура воздуха составляет 22 °C. Образование тумана можно будет наблюдать, если при неизменной плотности водяного пара температура понизится до 18 °C.4.  Переходу водяного пара, первоначально находящегося в состоянии А (см. рис. выше), в состояние насыщения соответствует только процесс АD.5.  Переходу водяного пара, первоначально находящегося в состоянии А (см. рис. выше), в состояние насыщения соответствуют все три указанных процесса: АВ, АС и АD.",
	"solution": "Решение. Туман образуется когда водяной пар является насыщенным. Обратимся к приведённой в тексте зависимости плотности насыщенного водяного пара от температуры. Из зависимости видно что для того, чтобы привести пар при температуре 22 °C и плотности  к насыщению, необходимо совершить процесс аналогичный процессу AB, т. е. понизить температуру. Из зависимости видно что её необходимо понизить до температуры ниже 20 °C. Из предложенных вариантов подходит 18 °C.«Водяной пар становится насыщенным при достаточном охлаждении (процесс АВ) или в процессе дополнительного испарения воды (процесс АС).» Процесс AD соответствует одновременному изменению температуры и плотности пара и также приводит пар в состояние насыщения. Ответ: 3 и 5.",
	"answer": "35|53"
}, {
	"id": "14516",
	"problem": "Выберите два верных утверждения, которые соответствуют содержанию текста. Запишите в ответ их номера. 1.  Сила вихревого тока, возникающего в массивном проводнике, помещённом в переменное магнитное поле, зависит от скорости изменения магнитного поля, от материала и формы проводника.2.  Сила вихревого тока, возникающего в массивном проводнике, помещённом в переменное магнитное поле, зависит только от материала и формы проводника.3.  Медная пластина, подвешенная на длинной изолирующей ручке, совершает свободные колебания. Если пластину отклонить от положения равновесия и отпустить так, чтобы она вошла со скоростью υ в пространство между полюсами постоянного магнита (см. рис.), то амплитуда колебаний пластины увеличится4.  Медная пластина, подвешенная на длинной изолирующей ручке, совершает свободные колебания. Если пластину отклонить от положения равновесия и отпустить так, чтобы она вошла со скоростью υ в пространство между полюсами постоянного магнита (см. рис.), то колебания пластины резко затухнут5.  Медная пластина, подвешенная на длинной изолирующей ручке, совершает свободные колебания. Если пластину отклонить от положения равновесия и отпустить так, чтобы она вошла со скоростью υ в пространство между полюсами постоянного магнита (см. рис.), то пластина будет совершать обычные свободные колебания",
	"solution": "Решение. «Направление и сила вихревого тока зависят от формы образца, от направления и скорости изменяющегося магнитного поля, от свойств материала, из которого сделан образец.» Когда пластина начнёт входит в магнитное поле, магнитный поток через начнёт изменяться. Следовательно, в пластине появятся токи Фуко, направленный так, чтобы создаваемое ими магнитное поле препятствовало изменению магнитного потока. Таким образом, колебания пластины резко затухнут. В тексте такому применению токов Фуко посвящён последний абзац. Ответ: 1 и 4.",
	"answer": "14|41"
}, {
	"id": "14517",
	"problem": "Выберите два верных утверждения, которые соответствуют содержанию текста. Запишите в ответ их номера. 1.  Приливы образуются вследствие притяжения Земли Луной.2.  Величина приливов во внутренних морях равна теоретической.3.  Величина приливов во внутренних морях больше теоретической.4.  Величина приливов во внутренних морях меньше теоретической.5.  Величина приливов во внутренних морях может быть как меньше теоретической, так и больше.",
	"solution": "Решение. Как следует из текста приливы образуются вследствие притяжения Земли Луной и Солнцем.Величина приливов во внутренних морях меньше теоретической. Ответ: 1 и 4. Примечание.Вообще говоря, приливы образуются вследствие притяжения воды в океанах Луной и Солнцем. Но составители считают верным ответ 3.",
	"answer": "14|41"
}, {
	"id": "14518",
	"problem": "Выберите два верных утверждения, которые соответствуют содержанию текста. Запишите в ответ их номера. 1.  В циклотроне электрическое и магнитное поля служат для изменения направления движения заряженной частицы.2.  В циклотроне электрическое поле служит для увеличения энергии заряженной частицы, а магнитное поле служит для изменения направления её движения.3.  На рисунке 1 в тексте представлена траектория движения (раскручивающаяся спираль) для положительно заряженного иона. Магнитное поле циклотрона направлено перпендикулярно плоскости чертежа к нам · 4.  На рисунке 1 в тексте представлена траектория движения (раскручивающаяся спираль) для положительно заряженного иона. Магнитное поле циклотрона направлено справа налево ← 5. На рисунке 1 в тексте представлена траектория движения (раскручивающаяся спираль) для положительно заряженного иона. Магнитное поле циклотрона направлено слева направо → ",
	"solution": "Решение. В основе работы ускорителя лежит взаимодействие заряженных частиц с электрическим и магнитным полями. Электрическое поле способно напрямую совершать работу над частицей, то есть увеличивать её энергию. Магнитное же поле, создавая силу Лоренца, лишь отклоняет частицу, не изменяя её энергии, и задаёт траекторию, по которой движутся частицы.Из текста заключаем, что магнитное поле, направленно перпендикулярно плоскости рисунка. Заметим, что частица движется по часовой стрелке. Сила Лоренца всё время действует внутрь спирали. Такое направление силы Лоренца возможно, только если магнитное поле циклотрона направлено на нас. Ответ: 2 и 3.",
	"answer": "23|32"
}, {
	"id": "14519",
	"problem": "Выберите два верных утверждения, которые соответствуют содержанию текста. Запишите в ответ их номера. 1.  Для магнитной подвески можно использовать отталкивание одноимённых полюсов.2.  При движении поезда на магнитной подвеске силы трения между поездом и дорогой отсутствуют.3.  При движении поезда на магнитной подвеске силы сопротивления воздуха пренебрежимо малы.4.  При движении поезда на магнитной подвеске используются силы электростатического отталкивания.5.  При движении поезда на магнитной подвеске используются силы притяжения одноименных магнитных полюсов.",
	"solution": "Решение. Для создания магнитной подвески можно использовать как притяжение, так и отталкивание разноимённых полюсов магнитов. В первом случае электромагниты дороги располагают над поездом, чтобы своим притяжением компенсировать силу тяжести поезда. Во втором случае электромагниты дороги располагают под поездом, что позволяет подвесить поезд над рельсами.При движении поезда на магнитной подвеске силы трения между поездом и дорогой отсутствуют. Ответ: 1 и 2.",
	"answer": "12"
}, {
	"id": "14520",
	"problem": "Выберите два верных утверждения, которые соответствуют содержанию текста. Запишите в ответ их номера. 1.  Для того чтобы оценить, приближается к нам гроза или нет, необходимо измерить время, соответствующее паузе между вспышкой молнии и сопровождающими её раскатами грома.2.  Для того чтобы оценить, приближается к нам гроза или нет, необходимо измерить время между двумя вспышками молнии.3.  Для того чтобы оценить, приближается к нам гроза или нет, необходимо измерить время двух последовательных пауз между вспышками молнии и сопровождающими их раскатами грома.4.  Гром возникает в результате удара одного облака о другое.5.  Облака, находящиеся непосредственно над землей, заряжены положительно.",
	"solution": "Решение. Из предпоследнего абзаца ясно, что для того чтобы оценить, приближается к нам гроза или нет, необходимо измерить время двух последовательных пауз между вспышками молнии и сопровождающими их раскатами грома. Верными являются утверждения 1 и 3.  Ответ: 13.",
	"answer": "13|31"
}, {
	"id": "14521",
	"problem": "Выберите два верных утверждения, которые соответствуют содержанию текста. Запишите в ответ их номера. 1.  В газоразрядном счетчике происходит ионизация при попадании в него заряженной частицы.2.  В газоразрядном счетчике происходит ионизация при наличии электрического поля, ускоряющего движение частицы.3.  Ионизацию газа вызывают нейтроны.4.  Ионизацию газа вызывают протоны.5.  Находящийся в счетчике цилиндр соединяется с положительным источником тока.",
	"solution": "Решение. Для того, чтобы газ ионизировался в цилиндре счётчика должна присутствовать заряженная частица, которая, при ускорении электрическим полем будет ионизировать газ. Ответ: 1 и 2.",
	"answer": "12|21"
}, {
	"id": "14522",
	"problem": "Выберите два верных утверждения, которые соответствуют содержанию текста. Запишите в ответ их номера. 1)  Миражи образуются только вблизи водоёмов.2)  В Северном Ледовитом океане наблюдать верхние миражи более вероятно по сравнению с нижними.3)  Наблюдать миражи можно при резких изменениях температуры воздуха.4)  Верхние миражи всегда дают перевернутое изображение.5)  Нижние миражи образуются над сильно охлажденной поверхностью.",
	"solution": "Решение. Мираж  — оптическое явление в атмосфере: преломление потоков света на границе между резко различными по плотности и температуре слоями воздуха (3  — верно). Для наблюдателя такое явление заключается в том, что вместе с реально видимым отдалённым объектом (или участком неба) также видно и его отражение в атмосфере.Нижний мираж наблюдается при большом вертикальном градиенте температуры (падении её с высотой) над перегретой ровной поверхностью, часто пустыней или асфальтированной дорогой. Мнимое изображение неба создаёт при этом иллюзию воды на поверхности. Так, на уходящей вдаль дороге в жаркий летний день видится лужа.Верхний мираж наблюдается над холодной земной поверхностью при инверсном распределении температуры (температура воздуха повышается с увеличением высоты). Верхние миражи случаются в целом реже, чем нижние, но чаще бывают более стабильными, поскольку холодный воздух не имеет тенденцию двигаться вверх, а теплый  — вниз.  Верхние миражи являются наиболее распространенными в полярных регионах, особенно на больших ровных льдинах со стабильной низкой температурой (2  — верно). Утверждения 1, 4 и 5 являются неверными. Ответ: 2 и 3.",
	"answer": "23"
}, {
	"id": "14523",
	"problem": "Выберите два верных утверждения, которые соответствуют содержанию текста. Запишите в ответ их номера. 1.  Для ультразвуковой эхолокации мыши используют волны частотой менее 20 Гц.2.  Для ультразвуковой эхолокации мыши используют волны частотой от 20 Гц до 20 кГц.3.  Умение великолепно ориентироваться в пространстве связано у летучих мышей с их способностью излучать и принимать только ультразвуковые волны.4.  Умение великолепно ориентироваться в пространстве связано у летучих мышей с их способностью излучать и принимать звуковые и ультразвуковые волны.5.  Для ультразвуковой эхолокации мыши используют волны частотой более 20 кГц.",
	"solution": "Решение. Из текста ясно, что умение ориентироваться в пространстве у летучих мышей связано с их способностью излучать и принимать ультразвуковые волны.Из текста ясно, что для ультразвуковой эхолокации мыши используют волны частотой около 80 кГц. Ответ: 3 и 5.",
	"answer": "35|53"
}, {
	"id": "14524",
	"problem": "Выберите два верных утверждения, которые соответствуют содержанию текста. Запишите в ответ их номера. 1.  В кастрюле-скороварке имеется предохранительный клапан, который открывается при давлении 1,4·105 Па. Температура кипения воды в скороварке равна 100 °C.2.  В кастрюле-скороварке имеется предохранительный клапан, который открывается при давлении 1,4·105 Па. Температура кипения воды в скороварке равна примерно 110 °C.3.  Давление насыщенного пара воды при температуре 20 °C составляет около 2 кПа, а давление насыщенного пара ртути при 20 °C  — лишь 0,2 Па. Это означает, что кипение воды при температуре 20 °C невозможно.4.  Давление насыщенного пара воды при температуре 20 °C составляет около 2 кПа, а давление насыщенного пара ртути при 20 °C  — лишь 0,2 Па. Это означает, что кипение ртути при температуре 20 °C невозможно.5.  Давление насыщенного пара воды при температуре 20 °C составляет около 2 кПа, а давление насыщенного пара ртути при 20 °C  — лишь 0,2 Па. Это означает, что взаимодействие между молекулами ртути сильнее взаимодействия между молекулами воды.",
	"solution": "Решение. Из таблицы находим, что при давлении 1,4·105 Па температура кипения воды составляет примерно 110 °C.Из текста ясно, что чем сильнее взаимодействие между молекулами, тем меньше давление насыщенного пара. Следовательно, верно утверждение 5. Ответ: 2 и 5.",
	"answer": "25|52"
}, {
	"id": "14525",
	"problem": "Выберите два верных утверждения, которые соответствуют содержанию текста. Запишите в ответ их номера. 1.  Дно посуды для индукционных плит может быть выполнено из стали.2.  Дно посуды для индукционных плит может быть выполнено из алюминия.3.  Дно посуды для индукционных плит может быть выполнено из меди.4.  Сила вихревого тока, возникающего в массивном проводнике, помещённом в переменное магнитное поле, зависит только от скорости изменения магнитного поля.5.  Сила вихревого тока, возникающего в массивном проводнике, помещённом в переменное магнитное поле, зависит от скорости изменения магнитного поля, от материала и формы проводника.",
	"solution": "Решение. Дно посуды изготавливается из металла, являющегося ферромагнетиком. Таким в предложенном списке является только сталь.По информации из текста: сила вихревого тока зависит от формы проводника, скорости изменения магнитного поля, свойств проводника. Ответ: 1 и 5.",
	"answer": "15|51"
}, {
	"id": "14526",
	"problem": "Выберите два верных утверждения, которые соответствуют содержанию текста. Запишите в ответ их номера. 1.  Скорость звука в морской воде зависит только от гидростатического давления.2.  Скорость звука в морской воде зависит от температуры, солёности и от гидростатического давления.3.  В Японском море скорость звука по мере роста глубины сначала увеличивается, потом уменьшается.4.  В Японском море скорость звука по мере роста глубины сначала уменьшается, а потом увеличивается.5.  В Японском море скорость звука по мере роста глубины сохраняет постоянное значение.",
	"solution": "Решение. Скорость звука в морской воде зависит от температуры, солёности и гидростатического давления жидкости. Скорость звука сначала уменьшалась из-за уменьшения температуры воды, а потом увеличивалась из-за увеличения гидростатического давления.Ответ: 2 и 4.",
	"answer": "24|42"
}, {
	"id": "14527",
	"problem": "Выберите два верных утверждения, которые соответствуют содержанию текста. Запишите в ответ их номера. 1.  Акустический волновод  — это канал, в котором световая волна распространяется в определённом направлении без ослабления интенсивности волны.2.  Акустический волновод  — это только переговорная труба на морских и речных судах.3.  Акустический волновод  — это любой канал с реальными или воображаемыми границами, в котором звуковые волны распространяются практически без ослабления интенсивности.4.  С увеличением глубины температура сначала увеличивается, потом уменьшается.5.  С увеличением глубины температура сначала уменьшается, а потом выходит на примерно постоянное значение.",
	"solution": "Решение. Акустическим волноводом служит канал, в котором интенсивность звука практически не меняется. Температура жидкости с глубиной сначала уменьшается, а затем остается почти неизменной. Ответ: 3 и 5.",
	"answer": "35|53"
}, {
	"id": "14528",
	"problem": "Выберите два верных утверждения, которые соответствуют содержанию текста. Запишите в ответ их номера. При нагревании спаев термопары из меди и константана до температур 100 °C и 300 °C через гальванометр проходит электрический ток (см. рис.). На каком из рисунков показания гальванометра правильно отражают направление и значение силы тока для новой разности температур? 1)  3)   2)  4) 5)  Термоэлемент  — это замкнутая цепь, состоящая из комбинации проводников из разных металлов.",
	"solution": "Решение. Направление тока зависит от того, какой из спаев находится при более высокой температуре. В опыте левый спай нагрели до более высокой температуры, чем правый. Поэтому ток должен поменять направление. Этому условию удовлетворяет рисунок 3.Термоэлемент представляет собой замкнутую цепь, состоящую из двух проводников, изготовленных из разных металлов.  Ответ: 3 и 5.",
	"answer": "35|53"
}, {
	"id": "14529",
	"problem": "Выберите два верных утверждения, которые соответствуют содержанию текста. Запишите в ответ их номера. 1.  Зеебек обнаружил, что в замкнутой цепи, составленной из двух различных проводников, возникает электрический ток, если места контакта проводников имеют различные температуры.2.  Зеебек обнаружил, что нельзя получить гальванический элемент, если составить замкнутую цепь из одних только проводников первого рода (уголь и металлы).3.  КПД термоэлементов, составленных только из металлических проволок, ничтожно мал из-за малого напряжения, которое они могут создать.4.  КПД термоэлементов, составленных только из металлических проволок, ничтожно мал из-за того, что бóльшая часть теплоты, получаемой горячим контактом, бесполезно рассеивается термоэлементом в окружающую среду.5.  КПД термоэлементов, составленных только из металлических проволок, ничтожно мал из-за того, что бóльшая часть теплоты, получаемой горячим контактом, бесполезно тратится на преодоление сил электростатического отталкивания зарядов, собирающихся в местах контакта проволок.",
	"solution": "Решение. Термоэлемент представляет собой замкнутую цепь, состоящую из двух проводников, имеющих разную температуру. КПД низкий из-за того, что значительная часть электрической энергии превращается в теплоту внутри термоэлемента. Ответ: 1 и 4.",
	"answer": "14|41"
}, {
	"id": "14530",
	"problem": "Выберите два верных утверждения, которые соответствуют содержанию текста. Запишите в ответ их номера. 1.  Показатель преломления воздуха зависит только от высоты.2.  Показатель преломления воздуха зависит только от температуры.3.  Показатель преломления воздуха зависит только от ветра.4.  Показатель преломления воздуха зависит от всех вышеперечисленных причин.5.  В пустыне в жаркий день показатель преломления воздуха n у самой поверхности земли меньше, чем в более высоких воздушных слоях, а с ростом высоты вначале быстро увеличивается, а далее растёт очень медленно.",
	"solution": "Решение. Показатель преломления воздуха зависит от высоты (чем больше высота, там больше показатель преломления), от температуры (чем выше температура, тем меньше показатель преломления) и от ветра (изменяется плотность воздуха).В пустыне суша сильно прогревается солнцем, потому у самой поверхности показатель преломления воздуха маленький. С высотой показатель преломления сначала растет быстро, а затем медленнее, т. к. плотность воздуха уменьшается. Ответ: 4 и 5.",
	"answer": "45|54"
}, {
	"id": "14531",
	"problem": "Выберите два верных утверждения, которые соответствуют содержанию текста. Запишите в ответ их номера. 1.  Показатель преломления воздуха зависит только от температуры и ветра.2.  Показатель преломления воздуха зависит только от скорости изменения плотности воздуха.3.  Показатель преломления воздуха зависит от высоты, температуры, наличия ветра и ещё ряда факторов.4.  Прямое изображение у верхнего миража формируется, если показатель преломления воздуха относительно медленно уменьшается с высотой5.  Прямое изображение у верхнего миража формируется, если показатель преломления воздуха не изменяется",
	"solution": "Решение. Показатель преломления воздуха зависит от высоты (чем больше высота, там больше показатель преломления), от температуры (чем выше температура, тем меньше показатель преломления) и от ветра (изменяется плотность воздуха).Прямое изображение получается при относительно медленном уменьшении показателя преломления с высотой. Ответ: 3 и 4.",
	"answer": "34|43"
}, {
	"id": "14568",
	"problem": "Вода, замерзая, может разрывать горные породы, потому что1)  температура замерзания воды зависит от давления, а в горных породах оно достигает 2500 атм.2)  с повышением внешнего давления до 2200 атмосфер температура замерзания падает.3)  объём вещества увеличивается и создаёт огромное внешнее давление.4)  при замерзании под давлением наблюдается явление режеляции льда.",
	"solution": "Решение. Причиной разрыва горных пород при замерзании воды является увеличение объёма. Ответ: 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "14594",
	"problem": "Выберите два верных утверждения, которые соответствуют содержанию текста. Запишите в ответ их номера.1)  Мембрана рупора под действием звуковой волны совершает вынужденные колебания.2)  При получении клише с воскового диска используется химическое действие электрического тока.3)  Звуковая бороздка на вращающемся диске закручивается по спирали от центра диска к его краю.4)  Запись звука впервые проводилась на медных пластинах.5)  В звукозаписывающем устройстве Эдисона механическая энергия колеблющейся мембраны переходила в энергию звуковой волны.",
	"solution": "Решение. 1. Верно. Колебания мембраны вынужденные, так как происходят под действием внешней силы.2. Верно. Гальванопластика основана на химическом действии электрического тока.3.  Неверно. Звуковая дорожка движется от края диска к его центру.4.  Неверно. Запись выполнялась на восковой пластине.5.  Неверно. В устройстве энергия звуковых волн преобразовывалась в механическую энергию мембраны. Ответ: 12.",
	"answer": "12|21"
}, {
	"id": "19617",
	"problem": "Выберите два верных утверждения, которые соответствуют содержанию текста. Запишите в ответ их номера.1)  Продольная сейсмическая волна может распространяться только в твёрдом теле.2)  Сейсмические волны относятся к низкочастотным радиоволнам.3)  На границе двух сред с разной плотностью сейсмическая волна частично отражается, частично преломляется.4)  Скорость распространения сейсмической волны зависит от плотности и состава среды.5)  Все сейсмические волны распространяются с одинаковой скоростью.",
	"solution": "Решение. 1)  Неверно. Продольная волна может распространяться в твердых, жидких и газообразных телах2)  Неверно. Радиоволны относятся к электромагнитным (распространяются в среде со скоростью, близкой скорости света в вакууме), сейсмические волны  — распространяются со скоростью 5−10 км/с.3)  Верно. На границе двух сред с разной плотностью наблюдаются явления и отражения, и преломления.4)  Верно. Скорость распространения сейсмических волн зависит от плотности среды.5)  Неверно. Сейсмические волны распространяются с разной скоростью в зависимости от их вида  — продольные или поперечные. Ответ: 34.",
	"answer": "34"
}, {
	"id": "8856",
	"problem": "Произошла следующая ядерная реакция:  Чему равно количество протонов в ядре атома Х?",
	"solution": "Решение. В ядерных реакциях зарядовое число сохраняется. Следовательно, зарядовое число атома X  — 7 + 2 − 1 = 8. Так как зарядовое число равно количеству протонов в атоме, то количество протонов в ядре равно 8. Ответ: 8.",
	"answer": "8"
}, {
	"id": "8858",
	"problem": "В результате бомбардировки изотопа бора  альфа-частицами образуется изотоп азота:  Чему равно массовое число частицы Х?",
	"solution": "Решение. В ядерных реакциях сохраняются массовые и зарядовые числа. Следовательно, массовое число выбрасываемой частицы равно 10 + 4 − 13  =  1.  Ответ: 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "8860",
	"problem": "В результате бомбардировки изотопа бора  альфа-частицами образуется изотоп азота:  Чему равно зарядовое число частицы Х?",
	"solution": "Решение. В ядерных реакциях сохраняются массовые и зарядовые числа. Следовательно, масса выбрасываемой частицы равна 10 + 4 − 13 = 1. А её зарядовое число  — 5 + 2 − 7 = 0. Частица, имеющая нулевой заряд и единичную массу  — нейтрон. Ответ: 0.",
	"answer": "0"
}, {
	"id": "8861",
	"problem": "В результате бомбардировки изотопа лития  ядрами дейтерия образуется изотоп бериллия:  Чему равно массовое число частицы Х?",
	"solution": "Решение. В ядерных реакциях сохраняются массовые и зарядовые числа. Следовательно, массовое число выбрасываемой частицы равно 7 + 2 − 8 = 1. Ответ: 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "8862",
	"problem": "В результате бомбардировки изотопа лития  ядрами дейтерия образуется изотоп бериллия:  Чему равно зарядовое число частицы Х?",
	"solution": "Решение. В ядерных реакциях сохраняются массовые и зарядовые числа. Следовательно, массовое число выбрасываемой частицы равно 7 + 2 − 8 = 1. А её зарядовое число  — 3 + 1 − 4 = 0. Частица, имеющая нулевой заряд и единичную массу  — нейтрон. Ответ:  0.",
	"answer": "0"
}, {
	"id": "8866",
	"problem": "При захвате нейтрона ядром  образуется радиоактивный изотоп  Чему равно массовое число частицы, которая испускается при этом ядерном превращении?",
	"solution": "Решение. В ядерных реакциях сохраняются массовые и зарядовые числа. Масса нейтрона равна единице, зарядовое число  — нуль. Следовательно, массовое число испускаемой частицы равно 1 + 27 − 24 = 4. Ответ: 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "8868",
	"problem": "При захвате нейтрона ядром  образуется радиоактивный изотоп  Чему равно зарядовое число частицы, которая испускается при этом ядерном превращении?",
	"solution": "Решение. В ядерных реакциях сохраняются массовые и зарядовые числа. Массовое число нейтрона равно единице, зарядовое число  — нуль. Следовательно, массовое число испускаемой частицы равно 1 + 27 − 24 = 4. А её зарядовое число  — 13 + 0 − 11 = 2. Частица, имеющая такое массовое и зарядовое число  — α-частица. Ответ: 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "8871",
	"problem": "В результате бомбардировки изотопа лития  α-частицами образуется изотоп бора:  Чему равно массовое число частицы Х?",
	"solution": "Решение. В ядерных реакциях сохраняются массовые и зарядовые числа. Следовательно, массовое число испускаемой частицы равно 7 + 4 − 10 = 1. Ответ: 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "8873",
	"problem": "В результате бомбардировки изотопа лития  α-частицами образуется изотоп бора:  Чему равно зарядовое число частицы Х?",
	"solution": "Решение. В ядерных реакциях сохраняются массовые и зарядовые числа. Следовательно, массовое число испускаемой частицы равно 7 + 4 − 10 = 1. А её зарядовое число  — 3 + 2 − 5 = 0. Частица, имеющая нулевой заряд и единичную массу  — нейтрон. Ответ: 0.",
	"answer": "0"
}, {
	"id": "8876",
	"problem": "Произошла следующая ядерная реакция:  Чему равно массовое число частицы Х?",
	"solution": "Решение. В ядерных реакциях сохраняются массовые и зарядовые числа. Следовательно, массовое число выбрасываемой частицы равно 14 + 4 − 17 = 1.  Ответ: 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "8877",
	"problem": "Произошла следующая ядерная реакция:  Чему равно зарядовое число частицы Х?",
	"solution": "Решение. В ядерных реакциях сохраняются массовые и зарядовые числа. Следовательно, массовое число выбрасываемой частицы равно 14 + 4 − 17 = 1. А её зарядовое число  — 7 + 2 − 8 = 1. Частица, имеющая единичный заряд и единичную массу  — протон. Ответ: 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "8879",
	"problem": "Изотоп ксенона  в результате серии распадов превратился в изотоп церия  Сколько -частиц было испущено в этой серии распадов?",
	"solution": "Решение. β-частица это электрон, а он имеет заряд −1. Из условия нам известны заряды до и после серии распадов, значит, мы можем составить уравнение, где переменной x мы будем считать количество испущенных β-частиц.  Ответ:  4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "8880",
	"problem": "Изотоп криптона  в результате серии распадов превратился в изотоп молибдена . Сколько  было испущено в этой серии распадов?",
	"solution": "Решение. β-частица это электрон, а он имеет заряд −1. Из условия нам известны заряды до и после серии распадов, значит, мы можем составить уравнение, где переменной x мы будем считать количество испущенных β-частиц.  Ответ:  6.",
	"answer": "6"
}, {
	"id": "8881",
	"problem": "Активность радиоактивного элемента уменьшилась за 16 дней в 4 раза. Какой у этого элемента период полураспада? Ответ запишите в днях.",
	"solution": "Решение. Активность радиоактивного элемента  — это число распадов в единицу времени, которое зависит от времени следующим образом:  где A0  — начальная активность, T1/2  — период полураспада. По условию задачиоткуда получаем, что 16 дн/T1/2 = 2, и находим период полураспада: Т1/2 = 8 дн. Ответ:  8.",
	"answer": "8"
}, {
	"id": "8882",
	"problem": "Произошла следующая ядерная реакция:  Чему равно количество протонов атома Х?",
	"solution": "Решение. В ядерных реакциях зарядовое число сохраняется. Следовательно, зарядовое число атома X  — 13 + 0 − 2 = 11. Так как зарядовое число равно количеству протонов в атоме, то количество протонов в ядре равно 11. Ответ: 11.",
	"answer": "11"
}, {
	"id": "8883",
	"problem": "Произошла следующая ядерная реакция:  Чему равно количество нейтронов атома Х?",
	"solution": "Решение. В ядерных реакциях массовые и зарядовые числа сохраняются. Следовательно, массовое число атома Х равно 27 + 1 − 4 = 24. А его зарядовое число  — 13 + 0 − 2 = 11. Зарядовое число равно количеству протонов в атоме. А массовое число равно сумме протонов и нейтронов. Таким образом, количество нейтронов в ядре  — 24 − 11 = 13. Ответ: 13.",
	"answer": "13"
}, {
	"id": "8933",
	"problem": "Произошла следующая ядерная реакция:  Чему равно количество нейтронов атома Х?",
	"solution": "Решение. В ядерных реакциях массовые и зарядовые числа сохраняются. Следовательно, массовое число атома Х равно 14 + 4 − 1 = 17. А его зарядовое число  — 7 + 2 − 1 = 8. Зарядовое число равно количеству протонов в атоме. А массовое число равно сумме протонов и нейтронов. Таким образом, количество нейтронов в ядре  — 17 − 8 = 9. Ответ: 9.",
	"answer": "9"
}, {
	"id": "8934",
	"problem": "Произошла следующая ядерная реакция:  Чему равно массовое число атома Х?",
	"solution": "Решение. В ядерных реакциях массовые числа сохраняются. Следовательно, массовое число атома равно 25 + 2 − 1 = 26. Ответ: 26.",
	"answer": "26"
}, {
	"id": "8935",
	"problem": "Произошла следующая ядерная реакция:  Чему равно зарядовое число атома Х?",
	"solution": "Решение. В ядерных реакциях зарядовые числа сохраняются. Следовательно, зарядовое число  атома Х  — 12 + 1 − 0 = 13.  Ответ: 13.",
	"answer": "13"
}, {
	"id": "8936",
	"problem": "Произошла следующая ядерная реакция:  Чему равно массовое число атома Х?",
	"solution": "Решение. В ядерных реакциях массовые числа сохраняются. Следовательно, массовое число атома равно 27 + 4 − 1 = 30. Ответ: 30.",
	"answer": "30"
}, {
	"id": "8937",
	"problem": "Произошла следующая ядерная реакция:   Чему равно зарядовое число атома Х?",
	"solution": "Решение. В ядерных реакциях зарядовые числа сохраняются. Следовательно, зарядовое число  атома Z = 13 +2 - 0 = 15.  Ответ: 15.",
	"answer": "15"
}, {
	"id": "8938",
	"problem": "Произошла следующая ядерная реакция:  Чему равно количество протонов в ядре атома Х?",
	"solution": "Решение. В ядерных реакциях зарядовое число сохраняется. Следовательно, зарядовое число атома X  — 5 + 2 − 0 = 7. Так как зарядовое число равно количеству протонов в атоме, то количество протонов в ядре равно 7. Ответ: 7.",
	"answer": "7"
}, {
	"id": "8939",
	"problem": "Произошла следующая ядерная реакция:  Чему равно количество нейтронов атома Х?",
	"solution": "Решение. В ядерных реакциях массовые и зарядовые числа сохраняются. Следовательно, массовое число атома Х равно 10 + 4 − 1 = 13. А его зарядовое число  — 5 + 2 − 0 = 7. Зарядовое число равно количеству протонов в атоме. А массовое число равно сумме протонов и нейтронов. Таким образом, количество нейтронов в ядре  — 13 − 7 = 6. Ответ: 6.",
	"answer": "6"
}, {
	"id": "8940",
	"problem": "Произошла следующая ядерная реакция:  Чему равно количество протонов в ядре атома Х?",
	"solution": "Решение. В ядерных реакциях зарядовое число сохраняется. Следовательно, зарядовое число атома X  — 3 + 1 − 0 = 4. Так как зарядовое число равно количеству протонов в атоме, то количество протонов в ядре равно 4. Ответ: 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "8941",
	"problem": "Произошла следующая ядерная реакция:  Чему равно количество нейтронов атома Х?",
	"solution": "Решение. В ядерных реакциях массовые и зарядовые числа сохраняются. Следовательно, массовое число атома Х равно 7 + 2 − 1 = 8. А его зарядовое число  — 3 + 1 − 0 = 4. Зарядовое число равно количеству протонов в атоме. А массовое число равно сумме протонов и нейтронов. Таким образом, количество нейтронов в ядре  — 8 − 4 = 4. Ответ: 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "8942",
	"problem": "Произошла следующая ядерная реакция:  Чему равно количество протонов в ядре атома Х?",
	"solution": "Решение. В ядерных реакциях зарядовое число сохраняется. Следовательно, зарядовое число атома X  — 3 + 2 − 0 = 5. Так как зарядовое число равно количеству протонов в атоме, то количество протонов в ядре равно 5. Ответ: 5.",
	"answer": "5"
}, {
	"id": "8943",
	"problem": "Произошла следующая ядерная реакция:  Чему равно количество нейтронов атома Х?",
	"solution": "Решение. В ядерных реакциях массовые и зарядовые числа сохраняются. Следовательно, массовое число атома Х равно 7 + 4 − 1 = 10. А его зарядовое число  — 3 + 2 − 0 = 5. Зарядовое число равно количеству протонов в атоме. А массовое число равно сумме протонов и нейтронов. Таким образом, количество нейтронов в ядре  — 10 − 5 = 5. Ответ: 5.",
	"answer": "5"
}, {
	"id": "8944",
	"problem": "Произошла следующая ядерная реакция:  Чему равно количество протонов в ядре атома Х?",
	"solution": "Решение. В ядерных реакциях зарядовое число сохраняется. Следовательно, зарядовое число атома X  — 12 + 1 − 0 = 13. Так как зарядовое число равно количеству протонов в атоме, то количество протонов в ядре равно 13. Ответ: 13.",
	"answer": "13"
}, {
	"id": "8945",
	"problem": "Произошла следующая ядерная реакция:  Чему равно количество нейтронов атома Х?",
	"solution": "Решение. В ядерных реакциях массовые и зарядовые числа сохраняются. Следовательно, массовое число атома Х равно 25 + 2 − 1 = 26. А его зарядовое число  — 12 + 1 − 0 = 13. Зарядовое число равно количеству протонов в атоме. А массовое число равно сумме протонов и нейтронов. Таким образом, количество нейтронов в ядре  — 26 − 13 = 13. Ответ: 13.",
	"answer": "13"
}, {
	"id": "8946",
	"problem": "Произошла следующая ядерная реакция:  Чему равно количество нейтронов атома Х?",
	"solution": "Решение. В ядерных реакциях массовые и зарядовые числа сохраняются. Следовательно, массовое число атома Х равно 13 + 1 − 1 = 13. А его зарядовое число  — 6 + 1 − 0 = 7. Зарядовое число равно количеству протонов в атоме. А массовое число равно сумме протонов и нейтронов. Таким образом, количество нейтронов в ядре  — 13 − 7 = 6. Ответ: 6.",
	"answer": "6"
}, {
	"id": "12424",
	"problem": "Дан график изменения числа ядер находящегося в пробирке радиоактивного изотопа с течением времени.Каков период полураспада этого изотопа? Ответ запишите в месяцах.",
	"solution": "Решение. Период полураспада  — это время за которое число ядер радиоактивного изотопа уменьшается вдвое. Из графика видно, что число ядер уменьшилось в два раза  — от 4·1018 до 2·1018  — за 2 месяца. Ответ: 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "13138",
	"problem": "В ядре нейтрального атома с массовым числом А = 58 содержится 32 нейтрона. Сколько электронов содержится в электронной оболочке этого атома?",
	"solution": "Решение. Массовое число  — сумма числа протонов и нейтронов в ядре, значит, в ядре содержится 58 − 32 = 26 протонов. В нейтральном атоме число электронов равно числу протонов, следовательно, в данном ядре содержится 26 электронов. Ответ: 26.",
	"answer": "26"
}, {
	"id": "14152",
	"problem": "Сколько нейтронов содержит ядро изотопа алюминия ",
	"solution": "Решение. Массовое число А  =  27, зарядовое число равно числу протонов Z  =  13. Число нейтронов  Ответ: 14.",
	"answer": "14"
}, {
	"id": "14177",
	"problem": "Сколько нейтронов содержит ядро изотопа магния ",
	"solution": "Решение. Массовое число А  =  25, зарядовое число равно числу протонов Z  =  12. Число нейтронов  Ответ: 13.",
	"answer": "13"
}, {
	"id": "14202",
	"problem": "Чему равно зарядовое число частицы X, которая выделяется в результат следующей ядерной реакции: ",
	"solution": "Решение. По закону сохранения заряда  Откуда Z  =  6. Ответ: 6.",
	"answer": "6"
}, {
	"id": "14227",
	"problem": "Чему равно зарядовое число частицы X, которая выделяется в результат следующей ядерной реакции: ",
	"solution": "Решение. По закону сохранения заряда  Откуда Z  =  5. Ответ: 5.",
	"answer": "5"
}, {
	"id": "14252",
	"problem": "Сколько нейтронов содержит ядро изотопа магния ",
	"solution": "Решение. Зарядовое число равно числу протонов Z  =  12, массовое число равно числу нуклонов А  =  25. Число нейтронов равно  Ответ: 13.",
	"answer": "13"
}, {
	"id": "14277",
	"problem": "Сколько нейтронов содержит ядро изотопа углерода ",
	"solution": "Решение. Зарядовое число равно числу протонов Z  =  6, массовое число равно числу нуклонов А  =  13. Число нейтронов равно  Ответ: 7.",
	"answer": "7"
}, {
	"id": "14302",
	"problem": "Сколько нейтронов содержит ядро изотопа свинца ",
	"solution": "Решение. Массовое число равно А  =  209, зарядовое число равно Z  =  82. Число нейтронов найдём по формуле  Ответ: 127.",
	"answer": "127"
}, {
	"id": "14327",
	"problem": "Сколько нейтронов содержит ядро изотопа бария ",
	"solution": "Решение. Массовое число равно А  =  137, зарядовое число равно Z  =  56. Число нейтронов найдём по формуле  Ответ: 81.",
	"answer": "81"
}, {
	"id": "14559",
	"problem": "Чему равно массовое число частицы Х, которая выделяется в результате следующей ядерной реакции: ",
	"solution": "Решение. По закону сохранения массы 19 + 1  =  16 + А. Отсюда А  =  4. Ответ: 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "14585",
	"problem": "Используя фрагмент Периодической системы химических элементов Д. И. Менделеева, представленный на рисунке, определите, сколько нейтронов содержит ядро бора с массовым числом 11.",
	"solution": "Решение. У атома бора число протонов Z  =  5, массовое число равно числу нуклонов А  =  11. Число нейтронов равно N  =  A − Z  =  11 − 5  =  6. Ответ: 6.",
	"answer": "6"
}, {
	"id": "19608",
	"problem": "Сколько нейтронов содержит ядро изотопа кальция ",
	"solution": "Решение. Зарядовое число изотопа кальция равно Z  =  20, массовое число А  =  44. Тогда число нейтронов равно N  =  A − Z  =  44 − 20  =  24. Ответ: 24.",
	"answer": "24"
}, {
	"id": "73",
	"problem": "Для каждого физического понятия из первого столбца подберите соответствующий пример из второго столбца.ФИЗИЧЕСКИЕ ПОНЯТИЯА)  физическая величинаБ)  физическое явлениеB)   физический закон (закономерность)ПРИМЕРЫ1)  инерциальная система отсчёта2)  всем телам Земля вблизи своей поверхности сообщает одинаковое ускорение3)  мяч, выпущенный из рук, падает на землю4)  секундомер5)  средняя скоростьАБВ   ",
	"solution": "Решение. Сопоставим физическим понятиям примеры.А)  Примером физической величины может служить средняя скорость.Б)  Физическим явлением является тот факт, что мяч, выпущенный из рук, падает на землю.B)  Физической закономерностью является тот факт, что всем телам Земля вблизи своей поверхности сообщает одинаковое ускорение. Ответ: 532.",
	"answer": "532"
}, {
	"id": "46",
	"problem": "Для каждого физического понятия из первого столбца подберите соответствующий пример из второго столбца. Запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ФИЗИЧЕСКИЕ ПОНЯТИЯА)  физическая величинаБ)  физическое явлениеB)   физический закон  (закономерность)ПРИМЕРЫ1)  распространение запаха одеколона в классной комнате2)  система отсчёта3)  температура4)  мензурка5)  давление газа в закрытом сосуде при нагревании увеличиваетсяАБВ   ",
	"solution": "Решение. Рассмотрим все примеры и сопоставим каждому физическое понятие.1)  Распространение запаха одеколона в классной комнате  — физическое явление.2)  Система отсчета  — абстрактное понятие, не выражающее ни физическую величину, ни закономерность, ни явление.3)  Температура  — физическая величина.4)  Мензурка  — лабораторное оборудование. То есть также не относится ни к величинам, ни к закономерностям, ни к явлениям.5)  Давление газа в закрытом сосуде при нагревании увеличивается  — выражает зависимость одной величины от другой, следовательно, можно отнести к физическому закону. Ответ: 315.",
	"answer": "315"
}, {
	"id": "154",
	"problem": "Для каждого физического понятия из первого столбца подберите соответствующий пример из второго столбца. Запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ФИЗИЧЕСКИЕ ПОНЯТИЯА)  физическая величинаБ)  единица физической величиныB)  прибор для измерения физической величиныПРИМЕРЫ1)  амперметр2)  ватт3)  сила тока4)  электрон5)  электризацияАБВ   ",
	"solution": "Решение. Сопоставим физическим понятиям примеры.А)  Физическая величина  — это физическое свойство материального объекта, физического явления, процесса, которое может быть охарактеризовано количественно Примером физической величины служит сила тока. Б)  Примером единицы физической величины служит ватт. В)  Прибор для измерения физической величины является амперметр. Ответ: 321.",
	"answer": "321"
}, {
	"id": "181",
	"problem": "Установите соответствие между физическими величинами и единицами их измерения в системе СИ. Запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ФИЗИЧЕСКИЕ ВЕЛИЧИНЫА)  количество теплотыБ)  удельная теплоёмкостьB)  удельная теплота плавленияЕДИНИЦЫ ИЗМЕРЕНИЯ1)   Дж/(кг · °С)2)   Дж/°С3)   Дж/кг4)   Дж · кг5)   ДжАБВ   ",
	"solution": "Решение. Сопоставим физическим величинам примеры.А)  Количество теплоты измеряется в джоулях.Б)  Удельная теплоёмкость измеряется в джоулях на килограмм на градус Цельсия.В)  Удельная теплота плавления измеряется в джоулях на килограмм. Ответ: 513.",
	"answer": "513"
}, {
	"id": "208",
	"problem": "Установите соответствие между физическими величинами и единицами измерения этих величин в системе СИ. Запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. ФИЗИЧЕСКИЕ ВЕЛИЧИНЫА)  импульс телаБ)  мощностьB)  работаЕДИНИЦЫ ИЗМЕРЕНИЯ1)   вольт (В)2)   ньютон-секунда (Н · с)3)   ватт (Вт)4)   ньютон (Н)5)   джоуль (Дж)АБВ   ",
	"solution": "Решение. Сопоставим физическим величинам примеры.А)  Импульс тела измеряется в ньютонах на секунду.Б)  Мощность измеряется в ваттах.В)  Работа измеряется в джоулях. Ответ: 235. Примечание.Можно заметить, что из формулы  следует, что импульс измеряется в  Покажем, что  ",
	"answer": "235"
}, {
	"id": "235",
	"problem": "Для каждого физического понятия из первого столбца подберите соответствующий пример из второго столбца. Запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ФИЗИЧЕСКИЕ ПОНЯТИЯА)  физическая величинаБ)  единица физической величиныB)  физический приборПРИМЕРЫ1)   кулон2)   атом3)   ионизация4)   энергия5)   дозиметрАБВ   ",
	"solution": "Решение. Сопоставим примеры физическим понятиям.1)   Физическая величина  — это физическое свойство материального объекта, физического явления, процесса, которое может быть охарактеризовано количественно. Примером физической величины служит энергия.2)  Примером единицы физической величины служит Кулон.3)  Примером физического прибора служит дозиметр. Ответ: 415.",
	"answer": "415"
}, {
	"id": "263",
	"problem": "Установите соответствие между физическими величинами и единицами измерения этих величин в системе СИ.ФИЗИЧЕСКАЯ ВЕЛИЧИНАА)  жесткостьБ)  момент силыB)  весЕДИНИЦА ИЗМЕРЕНИЯ1)  килограмм (1 кг)2)  ньютон (1 Н)3)  ньютон-метр (1 Н · м)4)  ньютон на метр (1 Н/м)5)  джоуль (1 Дж)АБВ   ",
	"solution": "Решение. Сопоставим физическим величинам их единицы.А)  Вспомнив закон Гука, приходим к выводу, что жёсткость измеряется в ньютонах на метр (Н/м).Б)  Момент силы определяется как произведение силы на длину плеча. Таким образом, он измеряется в ньютон-метрах (Н · м).В)  Вес тела измеряется в ньютонах. Примечание.Масса тела измеряется в килограммах. Ответ: 432.",
	"answer": "432"
}, {
	"id": "316",
	"problem": "Установите соответствие между устройствами и физическими явлениями, лежащими в основе принципа их действия. К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию второго и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. УСТРОЙСТВАА)  компасБ)  электрометрB)  электродвигательФИЗИЧЕСКИЕ ЯВЛЕНИЯ1)   взаимодействие постоянных магнитов2)   возникновение электрического тока под действием переменного магнитного поля3)   электризация тел при ударе4)   взаимодействие наэлектризованных тел5)   действие магнитного поля на проводник с токомАБВ   ",
	"solution": "Решение. Сопоставим устройствам физические явления, лежащие в основе принципа их действия.  А)  В основе принципа действия компаса лежит взаимодействие постоянных магнитов: магнитной стрелки и магнитного полюса Земли.Б)  В основе принципа действия электрометра лежит взаимодействие наэлектризованных тел.В)  В основе принципа действия электродвигателя лежит действие магнитного поля на проводник с током. Ответ: 145.",
	"answer": "145"
}, {
	"id": "343",
	"problem": "Для каждого физического понятия из первого столбца подберите соответствующий пример из второго столбца.ФИЗИЧЕСКИЕ ПОНЯТИЯА)  физическая величинаБ)  физическое явлениеB)  физический закон (закономерность)ПРИМЕРЫ1)   электризация янтаря при трении2)   электрометр3)   электрический заряд4)   электрический заряд всегда кратен элементарному заряду5)   электронАБВ   ",
	"solution": "Решение. Сопоставим физическим понятиям примеры.А)  Примером физической величины служит электрический заряд.Б)  Примером физического явления служит электризация янтаря при трении.В)  Примером физического закона служит тот факт, что  электрический заряд всегда кратен элементарному заряду. Ответ: 314.",
	"answer": "314"
}, {
	"id": "1662",
	"problem": "Установите соответствие между физическими величинами и приборами, с помощью которых эти величины измеряются.ФИЗИЧЕСКИЕ ВЕЛИЧИНЫА)  сила токаБ)  электрическое напряжениеВ)  электрический зарядПРИБОРЫ1)  вольтметр2)  амперметр3)  барометр4)  электрометр5)  секундомерЗапишите в ответ цифры, расположив их в порядке, соответствующем буквам: АБВ   ",
	"solution": "Решение. Сила тока измеряется амперметром, напряжение  — вольтметром, а заряд  — электрометром. Ответ: 214.",
	"answer": "214"
}, {
	"id": "478",
	"problem": "Для каждого физического понятия из первого столбца подберите соответствующий пример из второго столбца.ФИЗИЧЕСКИЕ ПОНЯТИЯА)  физическая величинаБ)  единица физической величиныB)  физический приборПРИМЕРЫ1)   микроскоп2)   диффузия3)   энергия4)   джоуль5)   молекулаАБВ   ",
	"solution": "Решение. Сопоставим физическим понятиям примеры.А)  Примером физической величины является энергия.Б)  Примером единицы физической величины является джоуль.В)  Примером физического прибора является микроскоп.Диффузия являются физическим явлением. Ответ: 341.",
	"answer": "341"
}, {
	"id": "505",
	"problem": "Для каждого физического понятия из первого столбца подберите соответствующий пример из второго столбца.ФИЗИЧЕСКИЕ ПОНЯТИЯА)  физическая величинаБ)  единица физической величиныB)  прибор для измерения физической величиныПРИМЕРЫ1)   испарение воды2)   влажность воздуха3)   атмосфера4)   психрометр5)   миллиметрАБВ   ",
	"solution": "Решение. Сопоставим физическим понятиям примеры.А)  Примером физической величины является влажность воздуха.Б)  Примером единицы физической величины является миллиметр.В)  Психрометр является прибором для измерения влажности. Ответ: 254.",
	"answer": "254"
}, {
	"id": "424",
	"problem": "Для каждого физического понятия из первого столбца подберите соответствующий пример из второго столбца.ФИЗИЧЕСКИЕ ПОНЯТИЯА)  физическая величинаБ)  единица физической величиныB)  физический приборПРИМЕРЫ1)   интерференция2)   спектроскоп3)   частота4)   герц5)   дисперсияАБВ   ",
	"solution": "Решение. Сопоставим физическим понятиям примеры.А)  Примером физической величины является частота.Б)  Примером единицы физической величины является герц.В)  Примером физического прибора является спектроскоп.Интерференция и дисперсия являются физическими явлениями. Ответ: 342.",
	"answer": "342"
}, {
	"id": "532",
	"problem": "Для каждого физического понятия из первого столбца подберите соответствующий пример из второго столбца.ФИЗИЧЕСКИЕ ПОНЯТИЯА)  физическая величинаБ)  единица физической величиныB)  прибор для измерения физической величиныПРИМЕРЫ1)   электронный секундомер2)   равномерное движение3)   центростремительное ускорение4)   минута5)   траекторияАБВ   ",
	"solution": "Решение. Сопоставим физическим понятиям примеры.А)  Примером физической величины является центростремительное ускорение.Б)  Примером единицы физической величины является минута.В)  Электронный секундомер является прибором для измерения времени. Ответ: 341.",
	"answer": "341"
}, {
	"id": "559",
	"problem": "Установите соответствие между приборами и физическими величинами, которые они измеряют. К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию второго и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ПРИБОРА)  электрометрБ)  амперметрB)  вольтметрФИЗИЧЕСКАЯ ВЕЛИЧИНА1)   электрический заряд2)   электрическое сопротивление3)   сила тока4)   электрическое напряжение5)   мощность электрического токаАБВ   ",
	"solution": "Решение. Сопоставим физическим величинам приборы.А)  Электрометр измеряет электрический заряд.Б)  Амперметр измеряет силу тока.В)  Вольтметр измеряет электрическое напряжение. Ответ: 134.",
	"answer": "134"
}, {
	"id": "613",
	"problem": "Установите соответствие между физическими величинами и единицами этих величин в системе СИ.ФИЗИЧЕСКИЕ ВЕЛИЧИНЫА)  жёсткостьБ)  момент силыB)  силаЕДИНИЦЫ ИЗМЕРЕНИЯ1)   килограмм (1 кг)2)   ньютон (1 Н)3)   ньютон-метр (1 Н · м)4)   ньютон на метр (1 Н/м)5)   джоуль (1 Дж)АБВ   ",
	"solution": "Решение. Сопоставим физическим величинам единицы величин.А)  Жёсткость измеряется в ньютонах на метр (1 Н/м).Б)  Момент силы измеряется в ньютон-метрах (1 Н · м).В)  Сила  измеряется в ньютонах (1 Н). Ответ: 432.",
	"answer": "432"
}, {
	"id": "667",
	"problem": "Установите соответствие между приборами и физическими величинами, которые они измеряют.ПРИБОРА)  барометрБ)  динамометрB)  манометрФИЗИЧЕСКАЯ ВЕЛИЧИНА1)   плотность2)   давление внутри газа (жидкости)3)   атмосферное давление4)   сила5)   ускорениеАБВ   ",
	"solution": "Решение. Барометром измеряют атмосферное давление, динамометром  — силу, манометром  — давление внутри газа (жидкости). Ответ: 342.",
	"answer": "342"
}, {
	"id": "694",
	"problem": "Установите соответствие между физическими величинами и единицами этих величин в системе СИ. К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию второго и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ФИЗИЧЕСКИЕ ВЕЛИЧИНЫА)  электрическое напряжениеБ)  электрическое сопротивлениеB)  электрический\tзарядЕДИНИЦЫ ИЗМЕРЕНИЯ1)   кулон (1 Кл)2)   ватт (1 Вт)3)   ампер (1 А)4)   вольт (1 В)5)   ом (1 Ом) АБВ   ",
	"solution": "Решение. Сопоставим физическим величинам единицы величин.A)  Электрическое напряжение измеряется в вольтах.Б)  Электрическое сопротивление измеряется в омах.B)  Электрический заряд измерется в кулонах. Ответ: 451.",
	"answer": "451"
}, {
	"id": "12415",
	"problem": "Установите соответствие между физическими понятиями и примерами. К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию из второго столбца и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ФИЗИЧЕСКИЕ ПОНЯТИЯА)  физическая величинаБ)  единица физической величиныВ)  физический приборПРИМЕРЫ1)  оптическая ось линзы2)  оптическая сила линзы3)  диоптрия4)  дисперсия5)  оптический микроскопЗапишите в ответ цифры, расположив их в порядке, соответствующем буквам: AБВ   ",
	"solution": "Решение. Из предложенного списка примеров оптическая сила линзы является физической величиной (А  — 2), диоптрия является единицей измерения оптической силы (Б  — 3), а с помощью оптического микроскопа можно увидеть мелкие частицы (В  — 5). Ответ: 235.",
	"answer": "235"
}, {
	"id": "748",
	"problem": "Установите соответствие между размерностями физических величин и их наименованиями в системе СИ: к каждому элементу первого столбца подберите соответствующий элемент из второго и внесите в строку ответов выбранные цифры под соответствующими буквами.РАЗМЕРНОСТЬА)  [1 Кл/1 с]Б)  [1 B/1 А]B)  [1 Кл · 1 B]НАИМЕНОВАНИЕ B СИ1)   1 Ампер2)   1 Ньютон3)   1 Джоуль4)   1 Ом5)   1 ВаттАБВ   ",
	"solution": "Решение. А)  Размерность [1 Кл/1 c]  соответствует заряду, протекающему за единицу времени, что соответствует по определению размерности силы тока, т. е. 1 амперу.Б)  Размерность [1 B/1 А] соответствует напряжению, делённому на силу тока, что по закону Ома есть сопротивление и измеряется в омах.В)  Произведение величины заряда и напряжения [1 Кл · 1 B] соответствует энергии заряда и измеряется в джоулях. Ответ: 143.",
	"answer": "143"
}, {
	"id": "802",
	"problem": "Установите соответствие между физическими величинами и единицами их измерения в Международной системе единиц (СИ): к каждому элементу первого столбца подберите соответствующий элемент из второго и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ФИЗИЧЕСКИЕ ВЕЛИЧИНЫА)  работа силыБ)  удельное сопротивление проводникаB)  сила АрхимедаЕДИНИЦЫ ИЗМЕРЕНИЯ1)   Н2)   Вт3)   Дж4)   Ом5)   Ом · мАБВ   ",
	"solution": "Решение. Сопоставим физическим величинам единицы величин.A)  Работа силы имеет размерность энергии, измеряется в джоулях.Б)  Удельное сопротивление проводника измеряется в Ом · м.В)  Сила Архимеда, как и любая другая сила, измеряется в ньютонах.  Ответ: 351. Примечание. В учебниках и справочниках удельное сопротивление проводников обычно указывается в  Но это не единица СИ! Если числитель перевести в квадратные метры и сократить дробь, получим Ом · м.",
	"answer": "351"
}, {
	"id": "829",
	"problem": "Установите соответствие между физическими величинами и единицами их измерения в Международной системе единиц (СИ): к каждому элементу первого столбца подберите соответствующий элемент из второго и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ФИЗИЧЕСКИЕ ВЕЛИЧИНЫА)  сила тренияБ)  кинетическая энергияB)  удельная теплота плавленияЕДИНИЦЫ ИЗМЕРЕНИЯ1)   Дж2)   дптр3)   Дж/(кг · °С)4)   Дж/кг5)   НАБВ   ",
	"solution": "Решение. Сопоставим физическим величинам единицы величин.А)  Сила трения, как и любая другая сила, измеряется в ньютонах.Б)  Кинетическая энергия измеряется в джоулях. В)  Удельная теплота плавления  — это величина энергии, необходимая для того, чтобы расплавить тело массой 1 кг, поэтому измеряется в Дж/кг. Ответ: 514.",
	"answer": "514"
}, {
	"id": "14168",
	"problem": "Установите соответствие между физическими величинами и единицами этих величин в Международной системе единиц (СИ): к каждому элементу первого столбца подберите соответствующий элемент из второго столбца и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ФИЗИЧЕСКАЯ ВЕЛИЧИНАА)  сила токаБ)  импульс телаВ)  давлениеЕДИНИЦА ВЕЛИЧИНЫ1)  килограмм (кг)2)  ватт (Вт)3)  ампер (А)4)  паскаль (Па)5)  килограмм-метр в секунду (кг · м/с)Запишите в ответ цифры, расположив их в порядке, соответствующем буквам: AБВ   ",
	"solution": "Решение. А.  Сила тока измеряется в амперах.Б.  Импульс тела вычисляется по формуле  поэтому единица измерения кг · м/с.В.  Давление измеряется в паскалях. Ответ: 354.",
	"answer": "354"
}, {
	"id": "14243",
	"problem": "Установите соответствие между физическими величинами и единицами этих величин в СИ: к каждому элементу первого столбца подберите соответствующий элемент из второго столбца и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ФИЗИЧЕСКАЯ ВЕЛИЧИНАА)  электрическое напряжениеБ)  электрическое сопротивлениеВ)  электрический зарядЕДИНИЦА ФИЗИЧЕСКОЙ ВЕЛИЧИНЫ1)  кулон (Кл)2)  ватт (Вт)3)  ампер (А)4)  вольт (В)5)  ом (Ом)Запишите в ответ цифры, расположив их в порядке, соответствующем буквам: AБВ   ",
	"solution": "Решение. А.  Электрическое напряжение измеряется в В.Б.  Электрическое сопротивление измеряется в Ом.В.  Заряд измеряется в Кл. Ответ: 451.",
	"answer": "451"
}, {
	"id": "1155",
	"problem": "Установите соответствие между физическими величинами и размерностями в системе СИ.К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию второго и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ФИЗИЧЕСКИЕ ВЕЛИЧИНЫА)  вес телаБ)  работа силыВ)  масса телаРАЗМЕРНОСТИ1)  кг2)  Дж3)  Н4)  мЗапишите в ответ цифры, расположив их в порядке, соответствующем буквам: АБВ   ",
	"solution": "Решение. А)  Вес измеряется в ньютонах.Б)  Работа измеряется в джоулях.В)  Масса измеряется в килограммах. Ответ: 321.",
	"answer": "321"
}, {
	"id": "14268",
	"problem": "Установите соответствие между физическими величинами и единицами этих величин в СИ: к каждому элементу первого столбца подберите соответствующий элемент из второго столбца и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ФИЗИЧЕСКАЯ ВЕЛИЧИНАА)  работа токаБ)  мощность токаВ)  сила токаЕДИНИЦА ФИЗИЧЕСКОЙ ВЕЛИЧИНЫ1)  джоуль (Дж)2)  ватт (Вт)3)  вольт (В)4)  ампер (А)5)  ньютон (Н)Запишите в ответ цифры, расположив их в порядке, соответствующем буквам: AБВ   ",
	"solution": "Решение. А.  Работа электрического тока измеряется в Дж.Б.  Мощность электрического тока измеряется в Вт.В.  Сила тока измеряется в А. Ответ: 124.",
	"answer": "124"
}, {
	"id": "1182",
	"problem": "Установите соответствие между физическими величинами и размерностями в системе СИ.К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию второго и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ФИЗИЧЕСКИЕ ВЕЛИЧИНЫА)  кинетическая энергия телаБ)  силаВ)  давлениеРАЗМЕРНОСТИ1)  кг2)  Дж3)  Н4)  Па5)  Н·мЗапишите в ответ цифры, расположив их в порядке, соответствующем буквам: АБВ   ",
	"solution": "Решение. А)  Энергия измеряется в джоулях.Б)  Сила измеряется в ньютонах.В)  Давление измеряется в паскалях. Ответ: 234.",
	"answer": "234"
}, {
	"id": "14293",
	"problem": "Установите соответствие между физическими величинами и приборами, предназначенными для их измерения: к каждому элементу первого столбца подберите соответствующий элемент из второго столбца и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ФИЗИЧЕСКАЯ ВЕЛИЧИНАА)  электрическое напряжениеБ)  мощность токаВ)  влажность воздухаПРИБОР1)  ваттметр2)  вольтметр3)  барометр-анероид4)  амперметр5)  гигрометрЗапишите в ответ цифры, расположив их в порядке, соответствующем буквам: AБВ   ",
	"solution": "Решение. А.  Электрическое напряжение измеряется вольтметром.Б.  Мощность тока измеряется ваттметром.В.  Влажность воздуха измеряется гигрометром. Ответ: 215.",
	"answer": "215"
}, {
	"id": "14318",
	"problem": "Установите соответствие между приборами и физическими величинами, для измерения которых они предназначены: к каждому элементу первого столбца подберите соответствующий элемент из второго столбца и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ПРИБОРА)  психрометрБ)  амперметрВ)  динамометрФИЗИЧЕСКАЯ ВЕЛИЧИНА1)  объём жидкости2)  влажность3)  сила тока4)  электрическое напряжение5)  силаЗапишите в ответ цифры, расположив их в порядке, соответствующем буквам: AБВ   ",
	"solution": "Решение. А.  Влажность воздуха измеряется психрометром.Б.  Сила тока измеряется амперметром.В.  Сила измеряется динамометром.  Ответ: 235.",
	"answer": "235"
}, {
	"id": "14576",
	"problem": "Установите соответствие между физическими понятиями и их определениями или характеристиками. К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию из второго столбца и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ФИЗИЧЕСКИЕ ПОНЯТИЯА)  радиоволнаБ)  электрический токВ)  электромагнитное полеОПРЕДЕЛЕНИЯ/ХАРАКТЕРИСТИКИ1)  заряд, проходящий через поперечное сечение проводника за единицу времени2)  процесс распространения механических колебаний в твёрдой, жидкой и газообразной средах3)  длинноволновая часть спектра электромагнитного излучения4)  вид материи, посредством которого осуществляется взаимодействие между электрически заряженными частицами5)  упорядоченное (направленное) движение заряженных частицЗапишите в ответ цифры, расположив их в порядке, соответствующем буквам: AБВ   ",
	"solution": "Решение. А.  Радиоволны  — электромагнитные волны с большой длиной волны (3).Б.  Электрический ток  — направленное упорядоченное движение заряженных частиц (5).В.  Электромагнитное поле  — особый вид материи, посредством которого происходит электрическое взаимодействие заряженных частиц (4). Ответ: 354.",
	"answer": "354"
}, {
	"id": "1326",
	"problem": "Установите соответствие между физическими величинами и приборами для измерения этих величин: к каждому элементу первого столбца подберите соответствующий элемент из второго столбца.ФИЗИЧЕСКАЯ ВЕЛИЧИНАА)  атмосферное давлениеБ)  температура воздухаВ)  влажность воздухаПРИБОР1)  манометр2)  термометр3)  калориметр4)  барометр-анероид5)  гигрометрЗапишите в ответ цифры, расположив их в порядке, соответствующем буквам: АБВ   ",
	"solution": "Решение. А)  Атмосферное давление измеряется при помощи барометра-анероида.Б)  Температура воздуха измеряется при помощи термометра.В)  Влажность воздуха измеряется при помощи гигрометра. Ответ: 425.",
	"answer": "425"
}, {
	"id": "1464",
	"problem": "Установите соответствие между физическими величинами и единицами этих величин в Международной системе единиц: к каждому элементу первого столбца подберите соответствующий элемент из второго столбца. Цифры в ответе могут повторяться.ФИЗИЧЕСКАЯ ВЕЛИЧИНАА)  Потенциальная энергияБ)  Механическая работаВ)  МощностьЗНАЧЕНИЕ ФИЗИЧЕСКОЙВЕЛИЧИНЫ В СИ1)  Вт2)  Дж3)  Н4)  Па5)  ВAБВ    ",
	"solution": "Решение. В СИ потенциальная энергия и механическая работа измеряются в джоулях, а мощность  — в ваттах. Ответ: 221.",
	"answer": "221"
}, {
	"id": "1492",
	"problem": "Для каждого физического понятия из первого столбца подберите соответствующий пример из второго столбца.ФИЗИЧЕСКИЕ ПОНЯТИЯА)  физическая величинаБ)  единица физической величиныВ)  физический приборПРИМЕРЫ1)  мощность излучения2)  индивидуальный дозиметр3)  естественная радиоактивность4)  альфа-частица5)  джоульAБВ    ",
	"solution": "Решение. Физической величиной является мощность излучения. Единицей физической величиной является джоуль, а физическим прибором  — индивидуальный дозиметр. Естественная радиоактивность  — это физическое явление, а альфа-частица  — это название ядра гелия. Ответ: 152.",
	"answer": "152"
}, {
	"id": "1519",
	"problem": "Установите соответствие между физическими величинами и единицами измерения этих величин в системе СИ. К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию второго.ФИЗИЧЕСКАЯ ВЕЛИЧИНАА)  работа токаБ)  мощность токаВ)  сила токаЕДИНИЦА ИЗМЕРЕНИЯ1)  джоуль (Дж)2)  ватт (Вт)3)  ампер (А)4)  вольт (В)5)  ньютон (Н)Запишите в ответ цифры, расположив их в порядке, соответствующем буквам: АБВ   ",
	"solution": "Решение. Работа, в том числе и работа тока измеряется в джоулях. Мощность, в том числе и мощность тока измеряется в ваттах. Сила тока измеряется в амперах. Ответ: 123.",
	"answer": "123"
}, {
	"id": "1546",
	"problem": "Установите соответствие между физическими величинами и единицами измерения этих величин в системе СИ. К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию второго.ФИЗИЧЕСКАЯ ВЕЛИЧИНАА)  силаБ)  сила токаВ)  мощность токаЕДИНИЦА ИЗМЕРЕНИЯ1)  ньютон (Н)2)  ампер (А)3)  ватт (Вт)4)  джоуль (Дж)5)  вольт (В)Запишите в ответ цифры, расположив их в порядке, соответствующем буквам: АБВ   ",
	"solution": "Решение. Сила измеряется в ньютонах. Сила тока измеряется в амперах. Мощность тока измеряется в ваттах. Ответ: 123.",
	"answer": "123"
}, {
	"id": "1579",
	"problem": "Установите соответствие между физическими величинами и единицами этих величин в системе СИ. Запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. Цифры в ответе могут повторяться.ФИЗИЧЕСКАЯ ВЕЛИЧИНАА)  электрическое напряжениеБ)  электрическое сопротивлениеВ)  электрический зарядЕДИНИЦЫ ФИЗИЧЕСКИХВЕЛИЧИН1)  ом (1 Ом)2)  кулон (1 Кл)3)  джоуль (1 Дж)4)  паскаль (1 Па)5)  вольт (1 В)Запишите в ответ цифры, расположив их в порядке, соответствующем буквам: АБВ   ",
	"solution": "Решение. Электрическое напряжение измеряется в вольтах. Электрическое сопротивление  — в омах. Электрический заряд  — в кулонах. Ответ: 512.",
	"answer": "512"
}, {
	"id": "1606",
	"problem": "Установите соответствие между физическими величинами и их единицами. К каждой физической величине из левого столбца подберите единицу величины из правого столбца.ФИЗИЧЕСКАЯ ВЕЛИЧИНАА)  давлениеБ)  жесткостьВ)  абсолютная влажностьЕДИНИЦА ВЕЛИЧИНЫ1)  Н2)  Н/м23)  кг/м34)  Н/м5)  ДжЗапишите в ответ цифры, расположив их в порядке, соответствующем буквам: АБВ   ",
	"solution": "Решение. Давление измеряется в Н/м2. Жёсткость  — в Н/м. Абсолютная влажность  — в кг/м3. Ответ: 243.",
	"answer": "243"
}, {
	"id": "1635",
	"problem": "Установите соответствие между физическими величинами и приборами для их измерения.ФИЗИЧЕСКИЕ ВЕЛИЧИНЫА)  электрический зарядБ)  электрическое напряжениеВ)  электрическое сопротивлениеПРИБОРЫ1)  реостат2)  амперметр3)  омметр4)  вольтметр5)  электрометрЗапишите в ответ цифры, расположив их в порядке, соответствующем буквам: АБВ   ",
	"solution": "Решение. Электрический заряд измеряется электрометром, напряжение  — вольтметром, а сопротивление  — омметром. Ответ: 543.",
	"answer": "543"
}, {
	"id": "1680",
	"problem": "Установите соответствие между физическими величинами и приборами для измерения этих величин: к каждому элементу первого столбца подберите соответствующий элемент из второго столбца.ФИЗИЧЕСКИЕ ВЕЛИЧИНЫА)  атмосферное давлениеБ)  температура воздухаВ)  влажность воздухаПРИБОРЫ1)  манометр2)  термометр3)  калориметр4)  барометр-анероид5)  гигрометрЗапишите в ответ цифры, расположив их в порядке, соответствующем буквам: AБВ   ",
	"solution": "Решение. Атмосферное давление измеряется барометром. Температура воздуха  — термометром. Влажность  — гигрометром. Ответ: 425.",
	"answer": "425"
}, {
	"id": "2181",
	"problem": "Установите соответствие между физическими величинами и единицами измерения этих величин в системе СИ. К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию второго.ФИЗИЧЕСКАЯ ВЕЛИЧИНАА)  силаБ)  сила токаВ)  мощность токаЕДИНИЦА ИЗМЕРЕНИЯ1)  ньютон (Н)2)  ампер (А)3)  ватт (Вт)4)  джоуль (Дж)5)  вольт (В)Запишите в ответ цифры, расположив их в порядке, соответствующем буквам: АБВ   ",
	"solution": "Решение. Сила измеряется в ньютонах. Сила тока измеряется в амперах. Мощность тока измеряется в ваттах. Ответ: 123.",
	"answer": "123"
}, {
	"id": "3303",
	"problem": "Для каждого физического понятия из первого столбца подберите соответствующий пример из второго столбца.Запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ФИЗИЧЕСКИЕ ПОНЯТИЯА)  физическая величинаБ)  единица физической величиныВ)  прибор для измерения физической величиныПРИМЕРЫ1)  ньютон2)  инерция3)  масса4)  кристалл5)  весыЗапишите в ответ цифры, расположив их в порядке, соответствующем буквам: AБВ   ",
	"solution": "Решение. Из предложенного списка примеров масса является физической величиной (А  — 3), ньютон является единицей измерения силы (Б  — 1), а с помощью весов можно измерить массу (В  — 5). Ответ: 315.",
	"answer": "315"
}, {
	"id": "13129",
	"problem": "Установите соответствие между физическими понятиями и примерами. К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию из второго столбца и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ФИЗИЧЕСКИЕ ПОНЯТИЯА)  физическая величинаБ)  единица физической величиныВ)  прибор для измерения физической величиныПРИМЕРЫ1)  барометр2)  гектопаскаль3)  невесомость4)  удельная теплота плавления5)  хаотичность движения молекулЗапишите в ответ цифры, расположив их в порядке, соответствующем буквам: AБВ   ",
	"solution": "Решение. Из предложенного списка примеров удельная теплота плавления является физической величиной (А  — 4), гектопаскаль является единицей давления (Б  — 2), а с помощью барометра можно измерить атмосферное давление (В  — 1). Ответ: 421.",
	"answer": "421"
}, {
	"id": "14143",
	"problem": "Установите соответствие между физическими величинами и единицами этих величин в Международной системе единиц (СИ): к каждому элементу первого столбца подберите соответствующий элемент из второго столбца и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ФИЗИЧЕСКАЯ ВЕЛИЧИНАА)  механическая мощностьБ)  момент силыВ)  плотностьЕДИНИЦА ВЕЛИЧИНЫ1)  килограмм-метр в секунду (кг · м/c)2)  ватт (Вт)3)  килограмм (кг)4)  ньютон-метр (Н · м)5)  килограмм на кубический метр (кг/м3)Запишите в ответ цифры, расположив их в порядке, соответствующем буквам: AБВ   ",
	"solution": "Решение. А.  Механическая мощность измеряется в Вт.Б.  Момент силы по определению равен  поэтому единица измерения Н · м.В.  Плотность вычисляется по формуле  потому единица измерения кг/м3. Ответ: 245.",
	"answer": "245"
}, {
	"id": "14193",
	"problem": "Установите соответствие между физическими величинами и приборами, предназначенными для измерения: к каждому элементу первого столбца подберите соответствующий элемент из второго столбца и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ФИЗИЧЕСКАЯ ВЕЛИЧИНАА)  скоростьБ)  объём жидкостиВ)  атмосферное давлениеПРИБОР1)  барометр2)  динамометр3)  спидометр4)  мензурка5)  весыЗапишите в ответ цифры, расположив их в порядке, соответствующем буквам: AБВ   ",
	"solution": "Решение. А.  Для измерения скорости используется спидометр.Б.  Для измерения объема жидкости применяется мензурка.В.  Атмосферное давление измеряют барометром. Ответ: 341.",
	"answer": "341"
}, {
	"id": "14218",
	"problem": "Установите соответствие между приборами и физическими величинами, для измерения которых они предназначены: к каждому элементу первого столбца подберите соответствующий элемент из второго столбца и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ПРИБОРА)  рычажные весыБ)  манометрВ)  спидометрФИЗИЧЕСКАЯ ВЕЛИЧИНА1)  масса2)  давление внутри жидкости3)  сила4)  ускорение5)  скоростьЗапишите в ответ цифры, расположив их в порядке, соответствующем буквам: AБВ   ",
	"solution": "Решение. А.  Для измерения массы тела применяют рычажные весы.Б.  Для измерения давления внутри жидкости (большего, чем атмосферное) используется манометр. В.  Спидометр служит для измерения скорости движения. Ответ: 125.",
	"answer": "125"
}, {
	"id": "14550",
	"problem": "Установите соответствие между физическими величинами и единицами этих величин в СИ. К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию из второго столбца и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ФИЗИЧЕСКИЕ ВЕЛИЧИНЫА)  давление газаБ)  количество теплотыВ)  сопротивление резистораЕДИНИЦЫ ФИЗИЧЕСКИХВЕЛИЧИН1)  ом (1 Ом)2)  ньютон (1 Н)3)  джоуль (1 Дж)4)  кулон (1 Кл)5)  паскаль (1 Па)Запишите в ответ цифры, расположив их в порядке, соответствующем буквам: AБВ   ",
	"solution": "Решение. А.  Давление измеряется в Паскалях (5)Б.  Единицей измерения количества теплоты является Джоуль ((3)В.  Сопротивление измеряется в Омах ((1) Ответ: 531.",
	"answer": "531"
}, {
	"id": "19599",
	"problem": "Установите соответствие между физическими понятиями и примерами. К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию из второго столбца и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ФИЗИЧЕСКИЕ ПОНЯТИЯА)  физическая величинаБ)  единица физической величиныВ)  прибор для измерения физической величиныПРИМЕРЫ1)  теплопередача2)  работа силы3)  конвекция4)  манометр5)  миллиметрЗапишите в ответ цифры, расположив их в порядке, соответствующем буквам: AБВ   ",
	"solution": "Решение. А)  Физическая величина  — работа силы (2).Б)  Единица физической величины  — миллиметр (5).В)  Прибор для измерения физической величины  — манометр (4). Ответ: 254.",
	"answer": "254"
}, {
	"id": "2588",
	"problem": "Конденсатор подключен к источнику тока последовательно с резистором R = 20 кОм (см. рис.). В момент времени t  =  0 ключ замыкают. В этот момент конденсатор полностью разряжен. Результаты измерений силы тока в цепи, выполненных с точностью ±1 мкА, представлены в таблице t, с0123456I, мкА3001104015521 Выберите два верных утверждения о процессах, наблюдаемых в опыте. 1)  Ток через резистор в процессе наблюдения увеличивается.2)  Через 6 с после замыкания ключа конденсатор полностью зарядился.3)  ЭДС источника тока составляет 6 В.4)  В момент времени t = 3 с напряжение на резисторе равно 0,6 В.5)  В момент времени t = 3 с напряжение на конденсаторе равно 5,7 В.",
	"solution": "Решение. Проверим справедливость предложенных утверждений.1)  Из таблицы ясно, что ток через резистор в процессе наблюдения уменьшается.2)  Через 6 с после замыкания ключа ток в цепи ещё наблюдается, следовательно, конденсатор ещё заряжается.3)  В момент замыкания ключа, то есть при t = 0 напряжение на резисторе равно ЭДС источника. Напряжение на резисторе в этот момент равно:4)  В момент времени  напряжение на резисторе равно:5)  Напряжение на конденсаторе равно разности ЭДС источника тока и напряжения на резисторе. При t = 3 с напряжение на конденстаторе равно 6 В − 0,3 В  =  5,7 В.Таким образом, верными являются утверждения под номерами 3 и 5. Ответ: 35.",
	"answer": "35|53"
}, {
	"id": "2589",
	"problem": "Конденсатор подключен к источнику тока последовательно с резистором R = 20 кОм (см. рис.). В момент времени t  =  0 ключ замыкают. В этот момент конденсатор полностью разряжен. Результаты измерений силы тока в цепи, выполненных с точностью ±1 мкА, представлены в таблице t, с0123456I, мкА3001104015521 Выберите два верных утверждения о процессах, наблюдаемых в опыте. 1)  Ток через резистор в процессе наблюдения уменьшается.2)  Через 2 с после замыкания ключа конденсатор остаётся полностью разряженным.3)  ЭДС источника тока составляет 12 В.4)  В момент времени t = 3 с напряжение на резисторе равно 0,3 В.5)  В момент времени t = 3 с напряжение на конденсаторе равно 6 В.",
	"solution": "Решение. Проверим справедливость предложенных утверждений.1)  Из таблицы ясно, что ток через резистор в процессе наблюдения уменьшается.2)  Ток через резистор со временем уменьшается, следовательно, возникает напряжение противоположное напряжению на источнике тока. Это напряжение возникает из-за зарядки конденсатора. При t = 2 с конденсатор уже не является полностью разряженным.3)  В момент замыкания ключа, то есть при t = 0 напряжение на резисторе равно ЭДС источника. Напряжение на резисторе в этот момент равно:4)  В момент времени  напряжение на резисторе равно:5)  Напряжение на конденсаторе равно разности ЭДС источника тока и напряжения на резисторе. При t = 3 с напряжение на конденстаторе равно 6 В − 0,3 В  =  5,7 В.Таким образом, верными являются утверждения под номерами 1 и 4. Ответ: 14.",
	"answer": "14|41"
}, {
	"id": "2590",
	"problem": "Катушка индуктивности подключена к источнику тока с пренебрежимо малым внутренним сопротивлением через резистор R  =  40 Ом (см. рис.). В момент t = 0 ключ K замыкают. Значения силы тока в цепи, измеренные в последовательные моменты времени с точностью ±0,01 А, представлены в таблице. t, с00,51,01,52,03,04,05,06,0I, А00,120,190,230,260,290,290,300,30 Выберите два верных утверждения о процессах, наблюдаемых в опыте. 1)  Ток через резистор в процессе наблюдения не изменяется.2)  Через 5 с после замыкания ключа ток через катушку полностью прекратился.3)  ЭДС источника тока составляет 12 В.4)  В момент времени t = 3,0 с ЭДС самоиндукции катушки равна 0,29 В.5)  В момент времени t = 1,0 с напряжение на резисторе равно 7,6 В.",
	"solution": "Решение. Проверим справедливость предложенных утверждений.1)  Из таблицы видно, что ток через резистор в процессе наблюдения увеличивался.2)  Через 5 с после замыкания ключа через катушку протекает ток равный 0,30 А.3)  Когда ток в катушке установится, то есть исчезнет напряжение самоиндукции в катушке, напряжение на резисторе станет равным ЭДС источника тока. Из таблицы видно, что ток в катушке устанавливается через 5 с после замыкания ключа, в этот момент напряжение на резисторе становится равным 4)  ЭДС самоиндукции катушки равна разности ЭДС источника тока и напряжения на резисторе. В момент времени  ЭДС самоиндукции равна 5)  В момент времени  напряжение на резисторе равно Таким образом, верными являются утверждения под номерами 3 и 5. Ответ: 35.",
	"answer": "35|53"
}, {
	"id": "2591",
	"problem": "Катушка индуктивности подключена к источнику тока с пренебрежимо малым внутренним сопротивлением через резистор R  =  60 Ом (см. рис.). В момент t = 0 ключ K замыкают. Значения силы тока в цепи, измеренные в последовательные моменты времени с точностью ±0,01 А, представлены в таблице. t, с00,51,01,52,03,04,05,06,0I, А00,120,190,230,260,280,290,300,30 Выберите два верных утверждения о процессах, наблюдаемых в опыте. 1)  В опыте наблюдаются колебания силы тока в цепи.2)  Через 6 с после замыкания ключа ток через катушку достиг минимального значения.3)  ЭДС источника тока составляет 18 В.4)  В момент времени t = 2,0 с ЭДС самоиндукции катушки равнa 2,4 В.5)  В момент времени t = 3,0 с напряжение на резисторе равно 15 В.",
	"solution": "Решение. Проверим справедливость предложенных утверждений.1)  Из таблицы видно, что ток через резистор в процессе наблюдения увеличивался, но колебаний силы тока не наблюдалось.2)  Через 6 с после замыкания ключа через катушку протекает ток равный 0,30 А, минимальный ток в цепи равен нулю.3)  Когда ток в катушке установится, то есть исчезнет напряжение самоиндукции в катушке, напряжение на резисторе станет равным ЭДС катушки. Из таблицы видно, что ток в катушке устанавливается через 5 с после замыкания ключа, в этот момент напряжение на резисторе становится равным 4)  ЭДС самоиндукции катушки равна разности ЭДС источника тока и напряжения на резисторе. В момент времени  ЭДС самоиндукции равна 5)  В момент времени  напряжение на резисторе равно Таким образом, верными являются утверждения под номерами 3 и 4. Ответ: 34.",
	"answer": "34|43"
}, {
	"id": "2592",
	"problem": "На рисунке представлен схематичный вид графика изменения кинетической энергии тела с течением времени. Выберите два верных утверждения, описывающих движение в соответствии с данным графиком. 1)  В конце наблюдения кинетическая энергия тела отлична от нуля.2)  Кинетическая энергия тела в течение всего времени наблюдения уменьшается.3)  Тело брошено под углом к горизонту и упало на балкон.4)  Тело брошено вертикально вверх с балкона и упало на Землю.5)  Тело брошено под углом к горизонту с поверхности Земли и упало в кузов проезжающего мимо грузовика.",
	"solution": "Решение. Проверим справедливость предложенных утверждений.1)  Из графика видно, что в конце наблюдения кинетическая энергия тела больше нуля.2)  Кинетическая энергия тела в течение наблюдения сначала падает, затем возрастает, после вновь падает.3)  Если бы тело было брошено под углом к горизонту и затем упало на балкон, то конечная кинетическая энергия тела была бы равна нулю, в данном случае это не так.4)  Если бы тело было брошено вертикально вверх с балкона и упало на Землю, то конечная кинетическая тела энергия была бы равна нулю, в данном случае это не так.5)  Если бы тело было брошено под углом к горизонту с поверхности Земли и упало в кузов проезжающего мимо грузовика, то изменение кинетической энергии тела было бы таким, как представлено на графике.Таким образом, верными являются утверждения под номерами 1 и 5. Ответ: 15.",
	"answer": "15"
}, {
	"id": "2593",
	"problem": "На рисунке представлен схематичный вид графика изменения кинетической энергии тела с течением времени. Выберите два верных утверждения, описывающих движение в соответствии с данным графиком. 1)  В процессе наблюдения кинетическая энергия тела все время увеличивалась.2)  В конце наблюдения кинетическая энергия тела становится равной нулю.3)  Тело брошено под углом к горизонту с балкона и упало на землю.4)  Тело брошено под углом к горизонту с поверхности земли и упало обратно на землю.5)  Тело брошено вертикально вверх с балкона и упало на землю.",
	"solution": "Решение. Проверим справедливость предложенных утверждений.1)  Кинетическая энергия тела в течение наблюдения сначала падает, затем возрастает, после вновь падает.2)  Из графика видно, что в конце наблюдения кинетическая энергия тела равна нулю.3)  Если бы тело было брошено под углом к горизонту и затем упало на землю, то изменение кинетической энергии тела было бы таким, как представлено на графике.4)  Если бы тело было брошено под углом к горизонту с поверхности земли и упало на землю, то конечная кинетическая тела энергия не могла бы превышать начальную кинетическую энергию тела, в данном случае конечная кинетическая энергия тела превышает начальную.5)  Если бы тело было брошено вертикально вверх, то его кинетическая энергия в верхней точке обращалась бы в ноль, это не так. Таким образом, верными являются утверждения под номерами 2 и 3. Ответ: 23.",
	"answer": "23|32"
}, {
	"id": "2594",
	"problem": "Бусинка может свободно скользить по неподвижной горизонтальной спице. На графике изображена зависимость ее координаты от времени. Выберите два утверждения, которые можно сделать на основании графика. 1)  Скорость бусинки на участке 1 постоянна, а на участке 2 равна нулю.2)  Проекция ускорения бусинки на участке 1 положительна, а на участке 2  — отрицательна.3)  Участок 1 соответствует равномерному движению бусинки, а на участке 2 бусинка неподвижна.4)  Участок 1 соответствует равноускоренному движению бусинки, а на участке 2  — равномерному.5)  Проекция ускорения бусинки на участке 1 отрицательна, а на участке 2  — положительна.",
	"solution": "Решение. Проверим справедливость предложенных утверждений.1)  Скорость  — тангенс угла наклона графика зависимости координаты от времени. Из графика видно, что скорость на первом участке не равна нулю и постоянна, а на участке 2 равна нулю.2)  Скорость на первом и втором участках постоянна, поэтому ускорение на обоих участках равно нулю.3)  На первом участке скорость бусинки постоянна, на втором участке координата бусинки не меняется со временем, бусинка не подвижна.4)  Скорость на первом и втором участках постоянна, поэтому ускорение на обоих участках равно нулю. Следовательно, на первом участке бусинка движется равномерно, а на втором  — неподвижна.5)  Скорость на первом и втором участках постоянна, поэтому ускорение на обоих участках равно нулю.Таким образом, верными являются утверждения под номерами 1 и 3. Ответ: 13.",
	"answer": "13|31"
}, {
	"id": "2595",
	"problem": "Шарик катится по желобу. Изменение координаты шарика с течением времени в инерциальной системе отсчета показано на графике. Выберете два утверждения, которые соответствуют результатам опыта. 1)  Проекция скорости шарика постоянно увеличивалась и оставалась отрицательной на всем пути.2)  Первые 2 с скорость шарика возрастала, а затем оставалась постоянной.3)  Первые 2 с шарик двигался с уменьшающейся скоростью, а затем покоился.4)  На шарик действовала все увеличивающаяся сила.5)  Первые 2 с проекция ускорения шарика не изменялась, а затем стала равной нулю.",
	"solution": "Решение. Проверим справедливость предложенных утверждений.Скорость  — тангенс угла наклона графика зависимости координаты от времени. Из графика видно, что тангенс угла наклона графика в первые две секунды положителен, а затем равен нулю, то есть скорость шарика постоянно уменьшалась и была неотрицательной на протяжении всего пути. Первые две секунды шарик двигался с уменьшающейся скоростью, а затем остановился. Первые две секунды шарик двигался с ускорением, направленным в сторону, противоположную оси x, а после ускорение шарика стало равным нулю. Значит, первые две секунды на шарик действовала сила, затем величина этой силы стала равной нулю.Таким образом, верными являются утверждения под номерами 3 и 5. Ответ: 35.",
	"answer": "35|53"
}, {
	"id": "2596",
	"problem": "На рисунке приведены графики зависимости координаты от времени для двух тел: А и В, движущихся по прямой, вдоль которой и направлена ось Ох. Выберите два верных утверждения о характере движения тел. 1)  Тело А движется с ускорением 3 м/с2.2)  Тело А движется с постоянной скоростью, равной 2,5 м/с.3)  В течение первых пяти секунд тела двигались в одном направлении.4)  Вторично тела А и В встретились в момент времени, равный 9 с.5)  В момент времени t = 5 с тело В достигло максимальной скорости движения.",
	"solution": "Решение. Проверим справедливость предложенных утверждений. Известно, что скорость  — тангенс угла наклона графика зависимости координаты от времени.1)  Тангенс угла наклона графика, соответствующего телу А остаётся постоянным, следовательно, скорость тела А постоянна, движение тела А равномерно и прямолинейно.2)  Найдём скорость тела А: 3)  Тело А всё время движется в направлении оси Ox, тело В первые 5 секунд движется в направлении противоположном направлению оси Ox, а затем  — в противоположную сторону.4)  Второй раз координаты тел А и В стали равными в момент времени t = 9 с.5)  В момент времени t = 5 с скорость тела В стала равной нулю.Таким образом, верными являются утверждения под номерами 2 и 4. Ответ: 24.",
	"answer": "24|42"
}, {
	"id": "2597",
	"problem": "На рисунке приведены графики зависимости координаты от времени для двух тел: А и В, движущихся по прямой, вдоль которой направлена ось Ох. Выберите два верных утверждения о характере движения тел. 1)  Тело А движется с постоянной скоростью, равной 5 м/с.2)  В момент времени t = 5 с скорость тела В была больше скорости тела А.3)  В течение первых пяти секунд тела двигались в одном направлении.4)  В момент времени t = 2 с тела находились на расстоянии 20 м друг от друга.5)  За первые 5 с движения тело В прошло путь 15 м.",
	"solution": "Решение. 1)  Скорость тела А в пределах графика постоянна и равна Δx/Δt = (35 м − 0 м)/7 с = 5 м/с.2)  В момент времени t = 5 с скорость тела В равна нулю, так как касательная к графику x(t) параллельна оси t при t = 5 с. Скорость тела А в пределах графика постоянная и равна 5 м/с.3)  Тело А движется в положительном направлении оси Ox в течение всего времени наблюдения за ним, а тело В  —  только в интервале от 0 до 5 с.4)  В момент времени t =2 с тела находились на расстоянии 10 м друг от друга.5)  За первые 5 с движения тело В прошло путь 15 + 10 = 25 м. Таким образом, верными являются утверждения 1 и 3. Ответ: 13.",
	"answer": "13|31"
}, {
	"id": "2598",
	"problem": "На графике представлены результаты измерения длины пружины l при различных значениях массы m подвешенных к пружине грузов. Выберите два утверждения, соответствующие результатам измерений. 1)  Длина недеформированной пружины равна 10 см.2)  При массе груза, равной 300 г, удлинение пружины составляет 15 см.3)  Коэффициент жёсткости пружины примерно равен 60 Н/м.4)  С увеличением массы груза коэффициент жёсткости пружины увеличивался.5)  Деформация пружины не изменялась.",
	"solution": "Решение. Проверим справедливость сформулированных в задании утверждений.1)  «Длина недеформированной пружины равна 10 см». Пружина не деформирована, если на ней нет грузов. Продолжим график до пересечения с вертикальной осью. Линия пересекает ось в точке с координатой 0,1 м = 10 см. Это и есть длина недеформированной пружины, т. е. утверждение верное.2)  «При массе груза, равной 300 г, удлинение пружины составляет 15 см». Находим по графику длину пружины при массе груза, равной 0,3 кг. Длина пружины равна 0,15 м, тем самым удлинение равно 5 см  — утверждение неверное.3)  «Коэффициент жёсткости пружины примерно равен 60 Н/м». Для массы груза 0,3 кг удлинение составило  Находим коэффициент жёсткости   — утверждение верное.4)  «С увеличением массы груза коэффициент жёсткости пружины увеличивался». При расчёте коэффициента жёсткости для других значений массы получаются примерно равные значения. Утверждение неверное.5)  «Деформация пружины не изменялась». Утверждение неверное, так как при подвешенных грузах различной массы длина пружины изменялась. Следовательно, изменялась и деформация. Ответ: 13.",
	"answer": "13|31"
}, {
	"id": "2599",
	"problem": "На графике представлены результаты измерения количества теплоты Q, затраченного на нагревание 1 кг вещества 1 и 1 кг вещества 2, при различных значениях температуры t этих веществ. Выберите два утверждения, соответствующие результатам этих измерений. 1)  Теплоёмкости двух веществ одинаковы.2)  Теплоёмкость первого вещества больше теплоёмкости второго вещества.3)  Для изменения температуры 1 кг вещества 1 на 20° необходимо количество теплоты 6000 Дж.4)  Для изменения температуры 1 кг вещества 2 на 10° необходимо количество теплоты 3750 Дж.5)  Начальные температуры обоих веществ равны 0 °C.",
	"solution": "Решение. Проверим справедливость предложенных утверждений.Удельная теплоёмкость вещества  — количество теплоты, которое нужно передать телу, массой 1 кг для того, чтобы увеличить его температуру на 1 °С. Теплоёмкости первого и второго веществ равны Следовательно, теплоёмкость первого вещества больше теплоёмкости второго. Для изменения температуры 1 кг первого вещества на 20° необходимо количество теплоты, равное Для изменения температуры 1 кг второго вещества на 10° необходимо количество теплоты, равноеНачальная температуры первого и второго веществ не равны нулю.Таким образом, верными являются утверждения под номерами 2 и 4. Ответ: 24.",
	"answer": "24|42"
}, {
	"id": "2601",
	"problem": "При проведении эксперимента исследовалась зависимость пройденного телом пути S от времени t. График полученной зависимости приведён на рисунке. Выберите два утверждения, соответствующие результатам этих измерений. 1)  Скорость тела равна 6 м/с.2)  Ускорение тела равно 2 м/с2.3)  Тело движется равноускоренно.4)  За вторую секунду пройден путь 6 м.5)  За пятую секунду пройден путь 30 м.",
	"solution": "Решение. Проверим справедливость предложенных утверждений.Скорость тела  — тангенс угла наклона графика зависимости пути от времени.1)  Заметим, что скорость тела постоянна, то есть движение равномерное. Найдём скорость тела из графика: 2)  Скорость тела постоянна, следовательно, ускорение равно нулю.3)  Скорость тела постоянна, следовательно, движение равномерное, а не равноускоренное.4)  За вторую секунду тело прошло путь, равный примерно шести метрам.5)  За пятую секунду тело прошло путь, равный примерно шести метрам.Таким образом, верными являются утверждения под номерами 1 и 4. Ответ: 14.",
	"answer": "14|41"
}, {
	"id": "2602",
	"problem": "Исследовалась зависимость удлинения пружины от массы подвешенных к ней грузов. Результаты измерений представлены в таблице.m, кг00,10,20,30,40,5x, м00,020,040,060,070,09 Погрешности измерений величин m и x равнялись соответственно 0,01 кг и 0,01 м. Выберите два утвреждения, соответствующие результатам этих измерений. 1)  Коэффициент упругости пружины равен 5 Н/м.2)  Коэффициент упругости пружины равен 50 Н/м.3)  При подвешенном к пружине грузе массой 150 г её удлинение составит 4 см.4)  С увеличением массы растяжение пружины уменьшается.5)  При подвешенном к пружине грузе массой 250 г её удлинение составит 5 см.",
	"solution": "Решение. Проверим справедливость предложенных утверждений.1, 2)Растяжение пружины подчиняется закону Гука:  откуда 3)  При подвешенном грузе массой 150 г удлинение пружины составит 4)  С увеличением массы груза растяжение пружины увеличивается.5)  При подвешенном грузе массой 250 г удлинение пружины составит Таким образом, верными являются утверждения под номерами 2 и 5. Ответ: 25.",
	"answer": "25|52"
}, {
	"id": "2605",
	"problem": "На графике представлены результаты измерения длины пружины l при различных значениях массы m подвешенных к пружине грузов. Погрешность измерения массы Δm  =  ±0,01 кг, длины Δl  =  ±0,01 м.  Выберите два утверждения, соответствующие результатам этих измерений. 1)  Коэффициент упругости пружины равен 60 Н/м.2)  Коэффициент упругости пружины равен 120 Н/м.3)  При подвешенном к пружине груза массой 300 г её удлинение составит 5 см.4)  С увеличением массы длина пружины не изменяется.5)  При подвешенном к пружине грузе массой 350 г её удлинение составит 15 см.",
	"solution": "Решение. Проверим справедливость предложенных утверждений.1, 2) Растяжение пружины подчиняется закону Гука:  причём длина пружины  Вычтем два различных значения l, полученных при различной массе подвешенного груза:  откуда  Подставив удобные значения длин и масс, получим: 3)  При грузе массой 300 г, то есть 0,3 кг удлинение пружины составит 4)  С увеличением массы подвешенного груза длина пружины увеличивается.5)  При грузе массой 350 г, то есть 0,35 кг удлинение пружины составит Таким образом, верными являются утверждения под номерами 1 и 3. Ответ: 13.",
	"answer": "13|31"
}, {
	"id": "2606",
	"problem": "На графике представлены результаты измерения длины пружины l при различных значениях массы m подвешенных к пружине грузов. Погрешность измерения массы Δm  =  ±0,01 кг, длины Δl  =  ±0,01 м.  Выберите два утверждения, соответствующие результатам этих измерений. 1)  Коэффициент упругости пружины равен 60 Н/м.2)  Коэффициент упругости пружины равен 20 Н/м.3)  При подвешенном к пружине грузе массой 500 г ее удлинение составит 35 см.4)  При подвешенном к пружине грузе массой 300 г ее удлинение составит 15 см.5)  С увеличением массы длина пружины не изменяется.",
	"solution": "Решение. Проверим справедливость предложенных утверждений.1, 2) Растяжение пружины подчиняется закону Гука:  причём длина пружины  Вычтем два различных значения l, полученных при различной массе подвешенного груза:  откуда  Подставив удобные значения длин и масс, получим: 3)  При грузе массой 500 г, то есть 0,5 кг удлинение пружины составит 4)  При грузе массой 300 г, то есть 0,3 кг удлинение пружины составит 5)  С увеличением массы подвешенного груза длина пружины увеличивается.Таким образом, верными являются утверждения под номерами 2 и 4. Ответ: 24.",
	"answer": "24|42"
}, {
	"id": "2607",
	"problem": "Исследовалась зависимость напряжения на обкладках конденсатора от заряда этого конденсатора. Результаты измерений представлены в таблице. q, мКл00,010,020,030,040,05U, В00,040,120,160,220,24 Погрешности измерений величин q и U равнялась соответственно 0,005 мКл и 0,01 В.Выберите два утверждения, соответствующие результатам этих измерений. 1)  Электроёмкость конденсатора примерно равна 5 мФ.2)  Электроёмкость конденсатора примерно равна 200 мкФ.3)  С увеличением заряда напряжение увеличивается.4)  Для заряда 0,06 мКл напряжение на конденсаторе составит 0,5 В.5)  Напряжение на конденсаторе не зависит от заряда.",
	"solution": "Решение. Проверим справедливость предложенных утверждений.1, 2) Электроёмкость конденсатора можно найти по формуле: 3)  С увеличением заряда напряжение увеличивается.4)  Для заряда 0,06 мКл напряжение на конденсаторе составит 5)  Напряжение на конденсаторе возрастает с увеличением заряда.Таким образом, верными являются утверждения под номерами 2 и 3. Ответ: 23.",
	"answer": "23|32"
}, {
	"id": "2608",
	"problem": "На графике представлены результаты измерения напряжения на реостате U при различных значениях сопротивления реостата R. Погрешность измерения напряжения ΔU = ±0,2 В, сопротивления ΔR = ±0,5 Ом.  Выберите два утверждения, соответствующие результатам этих измерений. 1)  С уменьшением сопротивления напряжение уменьшается.2)  При сопротивлении 2 Ом сила тока примерно равна 0,5 А.3)  При сопротивлении 1 Ом сила тока в цепи примерно равна 3 А.4)  При сопротивлении 10 Ом сила тока примерно равна 0,48 А.5)  Напряжение не зависит от сопротивления.",
	"solution": "Решение. Проверим справедливость предложенных утверждений.1)  Из графика видно, что с уменьшением сопротивления напряжение уменьшается.2)  Силу тока в реостате можно найти по формуле:  При сопротивлении 2 Ом сила тока примерно равна 3)  Проведя прямую через точки графика, можно заключить, что при сопротивлении 1 Ом напряжение примерно равно 4 В, а сила тока примерно равна 4)  При сопротивлении 10 Ом сила тока примерно равна 5)  Из результатов измерений можно утверждать, что напряжение на реостате зависит от сопротивления.Таким образом, верными являются утверждения под номерами 1 и 4. Ответ: 14.",
	"answer": "14|41"
}, {
	"id": "2609",
	"problem": "На графике представлены результаты измерения количества теплоты Q, затраченного на нагревание 1 кг некоторого вещества, при различных значениях температуры t этого вещества. Погрешность измерения количества теплоты ΔQ  =  ±500 Дж, температуры Δt  =  ±2 °C.  Выбери два утверждения, соответствующие результатам этих измерений. 1)  Удельная теплоёмкость вещества примерно равна 600 Дж/(кг·°C)2)  Для нагревания до 90 °C необходимо сообщить больше 50 кДж.3)  При охлаждении 1 кг вещества на 20 °C выделится 12000 Дж.4)  Для нагревания 2 кг вещества на 30 °C необходимо сообщить примерно 80 кДж.5)  Удельная теплоёмкость зависит от температуры.",
	"solution": "Решение. Проверим справедливость предложенных утверждений.1)  Теплоту, переданную телу можно вычислить по формуле:  Поэтому зависимость   — прямая. Проведём аппроксимационную прямую на графике:  Откуда удельная теплоёмкость 2)  Для нагревания до 90 °C необходимо сообщить телу меньше 50 кДж энергии.3)  При охлаждении 1 кг вещества на 20 °C выделится 4)  Для нагревания 2 кг вещества на 30 °C необходимо сообщить примерно5)  Удельная теплоёмкость не зависит от температуры.Таким образом, верными являются утверждения под номерами 1 и 3. Ответ: 13.",
	"answer": "13|31"
}, {
	"id": "2611",
	"problem": "На графике представлены результаты измерения количества теплоты Q, затраченного на нагревание 1 кг некоторого вещества. Погрешность измерения количества теплоты ΔQ  =  ±400 Дж, температуры Δt = ±2 °C.  Выбери два утверждения, соответствующие результатам этих измерений. 1)  Удельная теплоёмкость вещества примерно равна 650 Дж/(кг·°C)2)  Для нагревания до 40 °C сообщили больше 12 кДж.3)  При охлаждении 1 кг вещества на 20 °C выделится 13 000 Дж.4)  Для нагревания 2 кг вещества на 30 °C необходимо сообщить примерно 24 кДж.5)  Удельная теплоёмкость зависит от температуры.",
	"solution": "Решение. Проверим справедливость предложенных утверждений.1)  Теплоту, переданную телу можно вычислить по формуле:  Поэтому зависимость   — прямая. Проведём аппроксимационную прямую на графике: Найдем удельную теплоёмкость: 2)  Для нагревания до 313 °C, то есть до 313 − 273 = 40 °C необходимо сообщить телу больше 12 кДж энергии.3)  При охлаждении 1 кг вещества на 20 °C выделится примерно 4)  Для нагревания 2 кг вещества на 30 °C необходимо сообщить примерно 5)  Удельная теплоёмкость не зависит от температуры.Таким образом, верными являются утверждения под номерами 2 и 4. Ответ: 24.",
	"answer": "24|42"
}, {
	"id": "2614",
	"problem": "На рисунке приведены графики зависимости координаты от времени для двух тел: А и В, движущихся по прямой, вдоль которой и направлена ось Ох. Выберите два верных утверждения о движении тел. 1)  Тело А движется равноускоренно.2)  Временнόй интервал между встречами тел А и В составляет 6 с.3)  В течение первых пяти секунд тела двигались в одном направлении.4)  За первые 5 с тело А прошло 15 м.5)  Тело В движется с постоянным ускорением.",
	"solution": "Решение. Рассмотрим каждое утверждение.1)  Зависимость координаты тела А от времени  — линейная, следовательно, движение равномерное.2)  Временной интервал между встречами тел А и В составляет 9 с − 3 с = 6 с.3)  Координата тела В в течение первых пяти секунд уменьшается, а тела А  — увеличивается, следовательно, тела движутся в различных направлениях.4)  За первые пять секунд тело А прошло 15 м − 2,5 м = 12,5 м.5)  Зависимость координаты тела В от времени  — парабола, следовательно, движение является равноускоренным. Ответ: 25.",
	"answer": "25|52"
}, {
	"id": "3311",
	"problem": "В калориметр с водой добавили лёд. На рисунке представлены графики зависимости температуры от времени для воды и льда в калориметре. Теплообмен с окружающей средой пренебрежимо мал. Используя данные графика, выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Укажите их номера. 1)  Начальная температура воды равна t1 .2)  Участок БВ соответствует процессу кристаллизации воды в калориметре.3)  Точка Б соответствует времени, когда в системе вода-лёд установилось состояние теплового равновесия 4)  К моменту установления теплового равновесия весь лёд в калориметре растаял. 5)  Процесс, соответствующий участку АБ, идёт с поглощением энергии.",
	"solution": "Решение. 1)  Температура воды выше 0 °C, значит, точка t1 соответствует начальной температуре воды. Утверждение 1 верно.2)  В точке Б температура воды достигла 0 °C, далее начался процесс кристаллизации воды. Утверждение 2 верно.3)  Тепловое равновесие установилось в точке В.  Утверждение 3 неверно.4)  Таяние льда начинается происходит при температуре 0 °C, в точке В температура первоначального льда только-только достигла необходимого значения, значит, лед до сих пор присутствует в калориметре. Утверждение 4 неверно.5)  В процессе АБ температура воды уменьшается, а значит, этот процесс идет с передачей энергии. Утверждение 5 неверно. Ответ: 12.",
	"answer": "12|21"
}, {
	"id": "39",
	"problem": "По лёгкой проводящей рамке, расположенной между полюсами подковообразного магнита, пропустили электрический ток, направление которого указано на рисунке стрелками.",
	"solution": "Решение. Магнитное поле будет направлено от северного полюса магнита к южному (перпендикулярно стороне АБ рамки). На стороны рамки с током действует сила Ампера, направление которой определяется по правилу левой руки, а величина равна  где I  — сила тока в рамке, B  — величина магнитной индукции поля магнита, l  — длина соответствующей стороны рамки,   — синус угла между вектором магнитной индукции и направлением тока. Таким образом, на АБ сторону рамки и сторону параллельную ей будут действовать силы, равные по величине, но противоположные по направлению: на левую сторону «от нас», а на правую «на нас». На остальные стороны силы действовать не будут, поскольку ток в них течет параллельно силовым линиям поля. Таким образом, рамка начнёт вращаться по часовой стрелке, если смотреть сверху.По мере поворота направление силы будет меняться и в тот момент, когда рамка повернётся на 90° вращающий момент сменит направление, таким образом, рамка не будет проворачиваться дальше. Некоторое время рамка будет колебаться в таком положении, а затем окажется в положении, указанном на рисунке 4. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "66",
	"problem": "По катушке идёт электрический ток, направление которого показано на рисунке. При этом на концах железного сердечника катушки 1)  образуются магнитные полюса: на конце 1  — северный полюс; на конце 2  — южный2)  образуются магнитные полюса: на конце 1  — южный полюс; на конце 2  — северный3)  скапливаются электрические заряды: на конце 1  — отрицательный заряд; на конце 2  — положительный4)  скапливаются электрические заряды: на конце 1  — положительный заряд; на конце 2  — отрицательны",
	"solution": "Решение. При движении заряженных частиц всегда возникает магнитное поле. Воспользуемся правилом правой руки для определения направления вектора магнитной индукции: направим пальцы по линии тока, тогда отогнутый большой палец укажет направление вектора магнитной индукции. Таким образом, линии магнитной индукции направлены из конца 1 к концу 2. Линии магнитного поля входят в южный магнитный полюс и выходят из северного. Правильный ответ указан под номером 2. Примечание.Внутри магнита (катушки) линии магнитного поля идут от южного полюса к северному.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "93",
	"problem": "На рисунке представлена картина линий магнитного поля от двух полосовых магнитов, полученная с помощью железных опилок. Каким полюсам полосовых магнитов, судя по расположению магнитной стрелки, соответствуют области 1 и 2? 1)  1  — северному полюсу; 2  — южному2)  1  — южному; 2  — северному полюсу3)  и 1, и 2  — северному полюсу4)  и 1, и 2  — южному полюсу",
	"solution": "Решение. Поскольку магнитные линии замкнуты, полюса не могут быть одновременно южными или северными. Буква N (North) обозначает северный полюс, S (South)  — южный. Северный полюс притягивается к южному. Следовательно, область 1  — южный полюс, область 2  — северный полюс. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "120",
	"problem": "На рисунке представлена картина линий магнитного поля от двух полосовых магнитов, полученная с помощью магнитной стрелки и железных опилок. Каким полюсам полосовых магнитов соответствуют области 1 и 2? 1)  1  — северному полюсу; 2  — южному2)  1  — южному; 2  — северному полюсу3)  и 1, и 2  — северному полюсу4)  и 1, и 2  — южному полюсу",
	"solution": "Решение. Поскольку магнитные линии не замкнуты, оба полюса являются либо одновременно южными, либо одновременно северными. Буква N (North) обозначает северный полюс, S (South)  — южный. Северный полюс притягивается к южному. Следовательно, области 1 и 2 соответствуют южному полюсу. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "174",
	"problem": "Из какого материала могут быть изготовлены мелкие предметы, чтобы они притянулись к магниту? А.  ЭбонитБ.  Железо 1)  только А2)  только Б3)  и А, и Б4)  ни А, ни Б",
	"solution": "Решение. Вещества, которые могут сильно притягиваться магнитами называются ферромагнетиками. К ним относятся железо, никель, кобальт. Вещества, которые почти не притягиваются магнитами называются парамагнетиками (они едва усиливают магнитное поле) и диамагнетиками (они чуть уменьшают магнитное поле). Железо относится к ферромагнетикам, эбонит  — к диамагнетикам. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "201",
	"problem": "Из какого материала могут быть изготовлены мелкие предметы, чтобы они притянулись к магниту? А.  Медь.Б.  Железо. 1)  только А2)  только Б3)  и А, и Б4)  ни А, ни Б",
	"solution": "Решение. Вещества, которые могут притягиваться магнитами называются парамагнетиками и ферромагнетиками, те, которые не могут  — диамагнетиками. Железо относится к ферромагнетикам, медь  — к диамагнетикам. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "255",
	"problem": "В катушке, соединенной с гальванометром, перемещают магнит. Величина индукционного тока зависитА.  от того, вносят магнит в катушку или его выносят из катушкиБ.  от скорости перемещения магнита  Правильным ответом является 1)  только А2)  только Б3)  и А, и Б4)  ни А, ни Б",
	"solution": "Решение. По закону Фарадея ЭДС магнитной индукции зависит только от скорости изменения магнитного потока. Следовательно, величина индукционного тока зависит только от скорости перемещения магнита, от того, вносят магнит в катушку или его выносят из катушки будет зависеть направление тока. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "309",
	"problem": "Правильное положение магнитной стрелки в магнитном поле постоянного магнита изображено на рисунке 1)   12)   23)   34)   4",
	"solution": "Решение. Магнитные линии выходят из северного полюса магнита и входят в южный. Одноимённые полюса отталкиваются, разноимённые притягиваются. Следовательно, правильной является картинка 3. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "336",
	"problem": "В катушке, соединенной с гальванометром, перемещают магнит. Направление индукционного тока зависитА.  от того, вносят магнит в катушку или его выносят из катушкиБ.  от скорости перемещения магнита  Правильным ответом является 1)  только А2)  только\tБ3)  и А, и Б4)  ни\tА, ни Б",
	"solution": "Решение. Направление индукционного тока зависит только от того, вносят магнит в катушку или его выносят из катушки. От скорости перемещения магнита зависит величина индукционного тока, но не направление. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "363",
	"problem": "На рисунке представлена картина линий магнитного поля, полученная с помощью железных опилок от двух полосовых магнитов. Каким полюсам полосовых магнитов соответствуют области 1 и 2?  1)  1  — северному полюсу, 2  — южному2)  2  — северному полюсу, 1  — южному3)  и 1, и 2  — северному полюсу4)  и 1, и 2  — южному полюсу",
	"solution": "Решение. Магнитные линии выходят из северного полюса и входят в южный. Из рисунка видно, что линии не замкнуты и магнитная стрелка притягивается к магниту южным концом. Следовательно, оба полюса  — северные. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "417",
	"problem": "Катушка 1 замкнута на гальванометр и вставлена в катушку 2, через которую пропускают ток. График зависимости силы тока I, протекающего в катушке 2, от времени t показан на рисунке.Индукционный ток в катушке 1 будет наблюдаться в период времени 1)  только от 0 до t12)  только от t2 до t33)  только от t3 до t44)  от 0 до t1 и от t2 до t3",
	"solution": "Решение. По закону Фарадея индукционный ток в катушке 1 будет наблюдаться тогда, когда ток в катушке 2 будет изменяться. Это будет происходить в промежутках от 0 до t1 и от t2 до t3. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "552",
	"problem": "Постоянный полосовой магнит сначала вносят в фарфоровое замкнутое кольцо (рис. 1а), затем в алюминиевое кольцо с разрезом (рис. 1б).Индукционный ток 1)  возникает только в первом случае2)  возникает только во втором случае3)  возникает\tв обоих случаях4)  не возникает ни в одном из случаев",
	"solution": "Решение. Индукционный ток не возникает ни в одном из случаев: в первом, поскольку фарфор  — не проводник; во втором, так как кольцо не замкнуто. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "633",
	"problem": "По катушке идёт электрический ток, направление которого показано на рисунке. При этом на концах сердечника катушки 1)  образуются магнитные полюса: на конце 1  — северный полюс, на конце 2  — южный полюс2)  образуются магнитные полюса: на конце 1  — южный полюс, на конце 2  — северный полюс3)  скапливаются электрические заряды: на конце 1  — отрицательный заряд, на конце 2  — положительный заряд4)  скапливаются электрические заряды: на конце 1  — положительный заряд, на конце 2  — отрицательный заряд",
	"solution": "Решение. При пропускании тока через катушку она становится магнитом. По правилу правой руки определяем направление линий магнитного поля: они выходят из конца 1 и попадают в конец 2, следовательно, на конце 1 образуется северный полюс, на конце 2  — южный полюс. Правильный ответ указан под номером 1. Примечание.Внутри магнита линии магнитного поля идут от южного полюса к северному.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "660",
	"problem": "На рисунке представлен график зависимости силы электрического тока, протекающего в резисторе, от времени. Магнитное поле вокруг проводника возникает в интервале(-ах) времени 1)  только от 0 с до 6 с2)  только от 0 с до 1 с3)  только от 0 с до 1 с и от 4 с до 6 с4)  от 0 с до 8 с",
	"solution": "Решение. Магнитное поле возникает вокруг проводника с электрическим током, поскольку в нём движутся заряды. Ток имеется на участке только от 0 с до 6 с, поэтому на нём и будет проявляться магнитное поле. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "687",
	"problem": "В катушку, соединённую с гальванометром, вносят магнит. Направление индукционного тока зависитА.  от скорости перемещения магнитаБ.  от того, каким полюсом вносят магнит в катушку Правильным ответом является 1)  только А2)  только Б3)  и А, и Б4)  ни А, ни Б",
	"solution": "Решение. Согласно закону Фарадея направление индукционного тока зависит от изменения магнитного потока во времени. В зависимости от направления полюса, зависит направление магнитного поля, а, следовательно, и направление тока в катушке. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "714",
	"problem": "К северному полюсу полосового магнита подносят маленькую магнитную стрелку. Укажите рисунок, на котором правильно показано установившееся положение магнитной стрелки. 1)  12)  23)  34)  4",
	"solution": "Решение. Магнитные линии выходят из северного полюса и попадают в южный. Поэтому рядом с северным полюсом полосового магнита должен находиться южный полюс стрелки, иначе они будут отталкиваться. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "795",
	"problem": "Линия магнитного поля изображённого на рисунке полосового магнита направлена строго вправо в точках 1)  1 и 42)  2 и 33)  1 и 34)  2 и 4",
	"solution": "Решение. Линии магнитного поля выходят из северного полюса и приходят в южный. Поэтому они направлены вправо в точках 2 и 3. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "822",
	"problem": "Линия магнитного поля изображённого на рисунке полосового магнита направлена строго влево в точках 1)  1 и 42)  2 и 33)  1 и 34)  2 и 4",
	"solution": "Решение. Линии магнитного поля выходят из северного полюса и приходят в южный. Поэтому они направлены влево в точках 1 и 4. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "849",
	"problem": "В первом случае полосовой магнит выдвигают из сплошного медного кольца, а во втором случае его выдвигают из стального кольца с разрезом (см. рис.). Индукционный ток 1)  не возникает ни в одном из колец2)  возникает в обоих кольцах3)  возникает только в медном кольце4)  возникает только в стальном кольце",
	"solution": "Решение. Согласно закону Фарадея индукционный ток возникает в замкнутом контуре при изменении магнитного потока, пронизывающего площадь, ограниченную этим контуром. При выдвижении магнита из кольца изменяется магнитный поток, но стальное кольцо не замкнуто, поэтому ток появляется только в медном кольце. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "974",
	"problem": "К источнику постоянного напряжения вначале подключают медную проволоку, а затем трубку с разреженным газом, в которой возникает газовый разряд. При этом в каждом случае рядом с проводниками помещают магнитную стрелку. В каком случае магнитная стрелка после замыкания ключа зафиксирует факт появления магнитного поля?121)  ни в том, ни в другом случае2)  только в первом случае3)  только во втором случае4)  в обоих случаях",
	"solution": "Решение. В первом случае по проволоке течет ток, а значит возникает магнитное поле. Во втором случае между обкладками в трубке с разреженным газом возникает нарастающая разность потенциалов, в результате чего происходит газовый разряд, из этого можно сделать вывод, что разность потенциалов способствует возникновению магнитного поля. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1001",
	"problem": "К источнику постоянного напряжения вначале подключают алюминиевую проволоку, а затем кювету с электролитом. При этом в каждом случае рядом с проводниками помещают магнитную стрелку. В каком случае магнитная стрелка после замыкания ключа зафиксирует факт появления магнитного поля?121)  ни в том, ни в другом случае2)  в обоих случаях3)  только в первом случае4)  только во втором случае",
	"solution": "Решение. В первом случае по проволоке течет ток, а значит возникает магнитное поле. Во втором случае между обкладками в кювете с электролитом тоже течет ток. Наличие тока в обоих проводниках способствует появлению магнитного поля. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1064",
	"problem": " Ток силой I протекает по прямолинейному участку провода (ток направлен «на нас»). Вектор индукции магнитного поля, создаваемого током, направлен влево в точке 1)  А2)  B3)  C4)  D",
	"solution": "Решение. Направление вектора магнитной индукции, создаваемое вокруг проводника с током определяется по правилу правой руки. Таким образом, вектор индукции магнитного поля направлен влево в точке C. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1091",
	"problem": "Ток силой I протекает по прямолинейному участку провода (ток направлен «от нас»). Вектор индукции магнитного поля, создаваемого током, направлен вверх (в плоскости рисунка) в точке 1)  А2)  B3)  C4)  D",
	"solution": "Решение. Направление вектора магнитной индукции для провода определяется правилом правой руки или правилом правого буравчика, следовательно, вектор индукции магнитного поля направлен вверх в точке C. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1148",
	"problem": "К магнитной стрелке медленно поднесли справа постоянный магнит, как показано на рисунке. Как повернётся магнитная стрелка? 1)  на 90° по часовой стрелке2)  на 90° против часовой стрелки3)  на 45° по часовой стрелке4)  никак не повернётся",
	"solution": "Решение. Противоположные полюса магнитов притягиваются, следовательно, стрелка повернётся на 90° против часовой стрелки. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1175",
	"problem": "К магнитной стрелке медленно поднесли снизу постоянный магнит, как показано на рисунке. Как повернётся магнитная стрелка? 1)  на 90° по часовой стрелке2)  на 90° против часовой стрелки3)  на 45° по часовой стрелке4)  никак не повернётся",
	"solution": "Решение. Противоположные полюса магнитов притягиваются, следовательно, стрелка повернётся на 90° по часовой стрелке. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1202",
	"problem": "На рисунке показаны постоянный магнит и несколько линий создаваемого им магнитного поля. Четыре стороны магнита пронумерованы. Укажите полюсы магнита. 1)  1  — северный полюс, 3  — южный полюс2)  2  — северный полюс, 4  — южный полюс3)  3  — северный полюс, 1  — южный полюс4)  4  — северный полюс, 2  — южный полюс",
	"solution": "Решение. Линии магнитного поля выходят из северного полюса магнита и входят в южный. Таким образом, цифрой 2 обозначен северный полюс магнита, а цифрой 4  — южный. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1229",
	"problem": "На рисунке показаны постоянный магнит и несколько линий создаваемого им магнитного поля. Четыре стороны магнита пронумерованы. Укажите полюсы магнита. 1)  1  — северный полюс, 3  — южный полюс2)  2  — северный полюс, 4  — южный полюс3)  3  — северный полюс, 1  — южный полюс4)  4  — северный полюс, 2  — южный полюс",
	"solution": "Решение. Линии магнитного поля поля выходят из северного полюса магнита и входят в южный. Таким образом, цифрой 4 обозначен северный полюс магнита, а цифрой 2  — южный. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1256",
	"problem": "К сплошному алюминиевому кольцу, подвешенному на шёлковой нити, подносят с постоянной скоростью полосовой магнит (см. рис.). Что будет происходить с кольцом в это время? 1)  кольцо останется в покое2)  кольцо будет притягиваться к магниту3)  кольцо будет отталкиваться от магнита4)  кольцо начнёт поворачиваться вокруг нити",
	"solution": "Решение. При поднесении магнита к кольцу, поток магнитного поля через него увеличивается, в кольце будут возникать индукционные токи. По правилу Ленца индукционный ток имеет такое направление, чтобы ослабить причину его вызвавшую. Возникнет ток, который будет создавать магнитную индукцию, направленную слева направо. Линии магнитного поля выходят из северного полюса магнита и входят в южный, поэтому такое направление магнитного поля будет соответствовать магниту, северный полюс которого находится справа, а южный  — слева, следовательно, кольцо будет отталкиваться от магнита. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1283",
	"problem": "Вблизи сплошного алюминиевого кольца, подвешенного на шёлковой нити, находится полосовой магнит (см. рис.). Магнит начинают удалять от кольца с постоянной скоростью. Что будет происходить с кольцом в это время? 1)  кольцо останется в покое2)  кольцо будет притягиваться к магниту3)  кольцо будет отталкиваться от магнита4)  кольцо начнёт поворачиваться вокруг нити",
	"solution": "Решение. При поднесении магнита к кольцу, поток магнитного поля через него уменьшается, в кольце будут возникать индукционные токи. По правилу Ленца индукционный ток имеет такое направление, чтобы ослабить причину его вызвавшую. Возникнет ток, который будет создавать магнитную индукцию, направленную слева направо. Линии магнитного поля выходят из северного полюса магнита и входят в южный, поэтому такое направление магнитного поля будет соответствовать магниту, северный полюс которого находится справа, а южный  — слева, следовательно, кольцо будет притягиваться к магниту. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1319",
	"problem": "Проводник, по которому протекает электрический ток I, расположен перпендикулярно плоскости чертежа (см. рис.). Расположение какой из магнитных стрелок, взаимодействующих с магнитным полем проводника с током, показано правильно? 1)  12)  23)  34)  4",
	"solution": "Решение. Направление магнитного поля, создаваемого проводником с током определяется по правилу правой руки. Нужно мысленно обхватить проводник с током рукой, так, чтобы отставленный большой палец указывал направление тока, тогда остальные пальцы укажут направление магнитного поля. В магнитном поле северный полюс магнитной стрелки указывает направление магнитного поля. Следовательно, правильным является расположение стрелки, указанной под номером 3. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1383",
	"problem": "В магнитное поле, линии индукции которого показаны на рисунке, помещены небольшие магнитные стрелки с номерами 1, 2, 3 и 4, которые могут свободно вращаться. Южный полюс стрелки на рисунке светлый, северный  — тёмный. В устойчивом положении находится стрелка с номером 1)  1 2)  2 3)  3 4)  4",
	"solution": "Решение. В магнитном поле северный полюс магнитной стрелки указывает направление магнитного поля. Так расположена стрелка, указанная под номером 2. Остальные стрелки стремятся занять такое же положение и в отсутствии других сил займут его. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1410",
	"problem": "В магнитное поле, линии индукции которого показаны на рисунке, помещены небольшие магнитные стрелки с номерами 1, 2, 3 и 4, которые могут свободно вращаться. Северный полюс стрелки на рисунке тёмный, южный  — светлый. В устойчивом положении находится стрелка с номером 1)  1 2)  2 3)  3 4)  4",
	"solution": "Решение. Северный полюс магнитной стрелки указывает направление магнитного поля, поэтому в устойчивом положении стрелка находится тогда, когда её северный полюс ориентирован по направлению магнитного поля. Таким образом, в устойчивом положении находится стрелка под номером 3. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1459",
	"problem": "В катушке, соединенной с гальванометром, перемещают магнит. Величина индукционного тока зависитА.  от того, вносят магнит в катушку или его выносят из катушкиБ.  от того, каким полюсом выносят магнит из катушки Правильным ответом является 1)  только А 2)  только Б 3)  и А, и Б 4)  ни А, ни Б",
	"solution": "Решение. По закону Фарадея ЭДС магнитной индукции зависит только от скорости изменения магнитного потока. Следовательно, величина индукционного тока зависит только от скорости перемещения магнита. Направление движение магнита (вносят ли его в катушку или его выносят из неё) и каким полюсом выносят магнит из катушки влияют на направление индукционного тока, но не на его величину. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1487",
	"problem": "В первом случае магнит вносят в стальное сплошное кольцо, а во втором случае  — в медное кольцо с разрезом (см. рис.).Индукционный ток 1)  возникает только в медном кольце2)  не возникает ни в одном из колец3)  возникает только в стальном кольце4)  возникает в обоих кольцах",
	"solution": "Решение. Согласно закону Фарадея индукционный ток возникает в замкнутом контуре при изменении магнитного потока, пронизывающего площадь, ограниченную этим контуром. Когда магнит вносят в кольцо изменяется магнитный поток, однако медное кольцо не замкнуто, поэтому ток появляется только в стальном кольце. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1601",
	"problem": "Какой из приведённых ниже процессов объясняется явлением электромагнитной индукции? 1)  отклонение магнитной стрелки вблизи проводника с током 2)  взаимодействие двух проводников с током3)  появление тока в замкнутой катушке при опускании в неё постоянного магнита4)  возникновение силы, действующей на проводник с током в магнитном поле",
	"solution": "Решение. Явление электромагнитной индукции состоит в том, что при изменении потока магнитного поля через замкнутый проводник, в данном проводнике возникает электрический ток. Такое явление указано под номером 3. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1628",
	"problem": "Стальную пластину расположили между полюсами магнита. Через некоторое время пластина намагнитилась. Какие точки соответствуют полюсам намагниченной пластины? 1)  1 – северному полюсу, 3 – южному2)  3 – северному полюсу, 1 – южному3)  2 – северному полюсу, 4 – южному4)  4 – северному полюсу, 2 – южному",
	"solution": "Решение. Магнитные линии выходят из северного полюса и попадают в южный. Поэтому рядом с северным полюсом магнита должен находиться южный полюс, иначе они будут отталкиваться, а рядом с южным полюсом магнита - северный полюс. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1655",
	"problem": "На рисунке показано, как установились магнитные стрелки, находящиеся рядом с магнитом. Укажите полюса стрелок, обращённые к магниту. 1)  1 – северный полюс, 2 – южный2)  1 – южный полюс, 2 – северный3)  и 1, и 2 – северные полюса4)  и 1, и 2 – южные полюса",
	"solution": "Решение. Магнитные линии выходят из северного полюса и попадают в южный. Поэтому рядом с северным полюсом полосового магнита должен находиться южный полюс стрелки, иначе они будут отталкиваться. А рядом с южным полюсом магнита  — северный полюс стрелки. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1692",
	"problem": "Линейный проводник закрепили над магнитной стрелкой и собрали электрическую цепь, представленную на рисунке.При замыкании ключа магнитная стрелка 1)  останется на месте2)  повернётся на 180°3)  повернётся на 90° и установится перпендикулярно плоскости рисунка южным полюсом на читателя4)  повернётся на 90° и установится перпендикулярно плоскости рисунка северным полюсом на читателя",
	"solution": "Решение. Ток в проводнике над стрелкой будет течь справа налево, так как в электрической цепи ток течет от «+» к «−». По правилу буравчика магнитное поле будет образовывать кольца вокруг проводника и в месте положения магнитной стрелки поле будет направлено в направлении на читателя. Следовательно, стрелка ориентируется так, что северный полюс будет сонаправлен с полем. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "2256",
	"problem": "К магнитной стрелке медленно поднесли справа постоянный магнит, как показано на рисунке. Как повернётся магнитная стрелка? 1)  на 90° по часовой стрелке2)  на 90° против часовой стрелки3)  на 45° по часовой стрелке4)  никак не повернётся",
	"solution": "Решение. Противоположные полюса магнитов притягиваются, следовательно, стрелка повернётся на 90° против часовой стрелки. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "147",
	"problem": "Параллельно висящему проводнику, по которому течёт электрический ток, расположили другой проводник, соединённый с источником тока. Что произойдёт с проводниками при замыкании цепи, в которую включён второй проводник? 1)  состояние проводников не изменится2)  проводники притянутся друг к другу3)  проводники оттолкнутся друг от друга4)  проводники притянутся друг к другу или оттолкнутся друг от друга в зависимости от направлений токов",
	"solution": "Решение. По закону Лоренца на заряженную частицу в магнитном поле действует сила Лоренца. В данном случае во втором проводнике при замыкании цепи начинают двигаться электроны, а магнитное поле создаётся движущимися электронами первого проводника. Следовательно, проводники притянутся друг к другу или оттолкнутся друг от друга в зависимости от направлений токов. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "282",
	"problem": "Между полюсами постоянного магнита помещен проводник с током, направление которого показано на рисунке. По какой из стрелок: 1, 2, 3 или 4  — будет направлена сила, действующая на проводник с током?  1)  12)  23)  34)  4",
	"solution": "Решение. Магнитные линии выходят из северного полюса и входят в южный. на проводник с током в магнитном поле действует сила Ампера, направление которой определяется правилом левой руки: магнитный линии входят в ладонь, пальцы направлены по току, отогнутый большой палец укажет направление силы. Таким образом, сила будет направлена по направлению 4. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "471",
	"problem": "Проводник с током втягивается в область постоянного дугообразного магнита (см. рис.).Согласно рисунку магнитные линии между полюсами магнита направлены 1)  по вертикали вниз, а ток в проводнике направлен слева направо2)  по вертикали вниз, а ток в проводнике направлен справа налево3)  по вертикали вверх, а ток в проводнике направлен слева направо4)  по вертикали вверх, а ток в проводнике направлен справа налево",
	"solution": "Решение. Магнитные линии выходят из северного полюса магнита и входят в южный, значит, между полюсами направлены сверху вниз. Сила Ампера направлена от нас, используя правило левой руки, определяем направление тока: он течёт слева направо.  Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "498",
	"problem": "Проводник с током находится между полюсами постоянного магнита (см. рис.).  Сила, действующая со стороны магнитного поля на проводник с током, направлена 1)  направо2)  налево3)  вниз4)  вверх",
	"solution": "Решение. На проводник с током в магнитном поле действует сила Ампера, направление которой определяется по правилу левой руки: магнитные линии входят в ладонь, пальцы направлены по току, тогда отогнутый большой палец укажет направление силы. Магнитные линии выходят из северного полюса магнита и входят в южный. Следовательно, сила, действующая со стороны магнитного поля на проводник с током, направлена вниз. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "579",
	"problem": "В однородном магнитном поле, вектор магнитной индукции которого направлен перпендикулярно рисунку от наблюдателя, находится электрическая цепь, состоящая из прямолинейных проводников. В какую сторону направлена сила, действующая со стороны магнитного поля на проводник 1−2? 1)  вертикально вверх ↑2)  вертикально вниз ↓3)  горизонтально влево ←4)  горизонтально вправо →",
	"solution": "Решение. На проводник с током в магнитном поле действует сила Ампера, направление которой определяется по правилу левой руки: магнитные линии входят в ладонь, пальцы направлены по току, тогда отогнутый большой палец укажет направление силы. В проводнике 1−2 ток направлен от точки 2 к точке 1. Таким образом, сила Ампера направленна горизонтально вправо. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "741",
	"problem": "Рамку с током помещают в однородное горизонтальное магнитное поле, при этом нормаль к плоскости рамки составляет некоторый угол α с линиями магнитной индукции поля (см. рис.). Рамка может свободно вращаться вокруг своих осей симметрии. Что будет происходить с рамкой после её помещения в магнитное поле? 1)  рамка останется в покое2)  рамка начнёт вращаться вокруг вертикальной оси симметрии по часовой стрелке (если смотреть сверху)3)  рамка начнёт вращаться вокруг вертикальной оси симметрии против часовой стрелки (если смотреть сверху)4)  рамка начнёт вращаться вокруг одной из горизонтальных осей симметрии",
	"solution": "Решение. На проводник с током в магнитном поле действует сила Ампера. По правилу левой руки определяем направление силы Ампера. Магнитное поле направлено от северного полюса к южному, оно должно входить в ладонь, пальцы направляем по току, тогда большой палец укажет направление силы Ампера. На дальнем конце рамки сила действует в направлении от нас, на ближнем  — к нам. Следовательно, если смотреть сверху, то рамка начнёт вращаться вокруг вертикальной оси симметрии против часовой стрелки. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "876",
	"problem": "Проволочный виток, подсоединённый к гальванометру, равномерно перемещают перпендикулярно линиям индукции B однородного магнитного поля слева направо, как показано на рисунке. Индукционный ток в витке 1)  не возникает, так как виток перемещают параллельно самому себе в однородном магнитном поле2)  не возникает, так как виток перемещают равномерно3)  возникает, так как при перемещении плоскость витка пересекают линии индукции магнитного поля4)  возникает, так как плоскость витка перпендикулярна линиям магнитной индукции",
	"solution": "Решение. Согласно закону Фарадея индукционный ток возникает в контуре, если происходит изменение магнитного потока Φ, пронизывающего этот контур, во времени. Поток равен  где B  — модуль вектора магнитной индукции, S  — площадь, ограниченная контуром, и α  — угол между перпендикуляром к витку и направлением вектора магнитной индукции. Ни одна из этих величин не меняется, т. к. поле однородно и рамка движется параллельно самой себе. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "913",
	"problem": "Два  параллельно  расположенных  проводника  подключили  параллельно к источнику тока. Направление  электрического  тока  и  взаимодействие  проводников  верно изображены на рисунке 1)  2)  3)  4)  ",
	"solution": "Решение. Поскольку проводники подключены параллельно, направление тока в них совпадает. Электрический ток направлен от «плюса» к «минусу». Проводники, токи в которых сонаправленны, притягиваются. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1514",
	"problem": "На рисунке изображён проводник с током, помещённый в магнитное поле. Стрелка указывает направление тока в проводнике. Вектор магнитной индукции направлен перпендикулярно плоскости рисунка от нас. Как направлена сила, действующая на проводник с током? 1)  вправо →2)  влево ←3)  вниз ↓4)  вверх ↑",
	"solution": "Решение. На проводник с током в магнитном поле действует сила Ампера. Направление этой силы определяется по правилу левой руки: расположим левую руку так, чтобы магнитные линии входили в ладонь, а четыре пальца указывали направление тока, тогда отставленный большой палец укажет направление силы Ампера. Значит, сила направлена влево. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1541",
	"problem": "На рисунке изображён проводник с током,помещённый в магнитное поле. Стрелка указывает направление тока в проводнике. Вектор магнитной индукции направлен перпендикулярно плоскости рисунка от нас. Как направлена сила, действующая на проводник с током? 1)  вправо →2)  влево ←3)  вниз ↓4)  вверх ↑",
	"solution": "Решение. На проводник с током в магнитном поле действует сила Ампера. Направление этой силы определяется по правилу левой руки: расположим левую руку так, чтобы магнитные линии входили в ладонь, а четыре пальца указывали направление тока, тогда отставленный большой палец укажет направление силы Ампера. Значит, сила направлена вправо. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1574",
	"problem": "На рисунке изображен проводник с током, помещённый в магнитное поле. Стрелка указывает направление тока в проводнике. Вектор магнитной индукции направлен перпендикулярно плоскости рисунка от нас. Как направлена сила, действующая на проводник с током? 1)  вправо →2)  влево ←3)  вниз ↓4)  вверх ↑",
	"solution": "Решение. На проводник с током в магнитном поле действует сила Ампера. Направление силы Ампера определяется правилом левой руки: нужно расположить руку так, чтобы магнитные линии входили в ладонь, а четыре отставленных пальца указывали направление тока, тогда отставленный большой палец укажет направление силы Ампера. Применяя данное правило, получим, что сила Ампера направлена вниз. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "3315",
	"problem": "Постоянный магнит северным полюсом вносят в катушку, замкнутую на гальванометр (см. рис.).Если вносить магнит в катушку южным полюсом с той же скоростью, то показания гальванометра будут примерно соответствовать рисунку ",
	"solution": "Решение. По закону Фарадея ЭДС магнитной индукции зависит только от скорости изменения магнитного потока. Следовательно, величина индукционного тока зависит только от скорости перемещения магнита. В зависимости от направления полюса, зависит направление магнитного поля, а, следовательно, и направление тока в катушке. Таким образом, если вставлять магнит в катушку противоположным полюсом, но с той же скоростью, мы должны увидеть показания гальванометра, соответствующие рисунку 2. Ответ: 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "48",
	"problem": "На рисунке представлены графики зависимости смещения x грузов от времени t при колебаниях двух математических маятников. Используя данные графика, выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Укажите их номера.  1)  Амплитуда колебаний первого маятника в 2 раза больше амплитуды колебаний второго маятника. 2)  Маятники совершают колебания с одинаковой частотой. 3)  Длина нити второго маятника меньше длины нити первого маятника. 4)  Период колебаний второго маятника в 2 раза больше. 5)  Колебания маятников являются затухающими.",
	"solution": "Решение. Из графиков мы видим, что амплитуда (максимальное отклонение от нуля по шкале x) колебаний первого маятника равна 2 единицы по оси x,  период равен 4 единицы по оси t. Для второго маятника амплитуда равна 1 единица по оси x, период равен 8 единиц по оси t. Рассмотрим все предложенные утверждения и выберем верные:1)  Амплитуда колебаний первого маятника в 2 раза больше амплитуды колебаний второго маятника  — утверждение верно;2)  Маятники совершают колебания с одинаковой частотой. Частота определяется по формуле  где T  — это период колебаний. Так как периоды колебаний первого и второго маятников разные, то и частоты будут отличаться, следовательно, исходное утверждение неверно;3)  Длина нити второго маятника меньше длины нити первого маятника. Период колебаний математического маятника определяется по следующей формуле:  где l  — длина нити маятника, g  — ускорение свободного падения. Таким образом, более длинная нить будет соответствовать большему периоду колебаний. Период колебаний второго маятника больше, чем период колебаний первого, следовательно, нить второго длиннее. То есть, исходное утверждение неверно;4)  Период колебаний второго маятника в 2 раза больше  — утверждение верно;5)  Колебания маятников являются затухающими. Затухающие колебания характеризуются уменьшением амплитуды колебаний со временем. На представленных графиках амплитуда колебаний не изменяется, следовательно, они не являются затухающими. Утверждение неверно.  Ответ: 14.",
	"answer": "14|41"
}, {
	"id": "102",
	"problem": "На рисунке представлен график зависимости температуры t от времени τ при равномерном нагревании и последующем равномерном охлаждении вещества, первоначально находящегося в твёрдом состоянии.Используя данные графика, выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Укажите их номера.  1)  Участок БВ графика соответствует процессу кипения вещества. 2)  Участок ГД графика соответствует кристаллизации вещества. 3)  В процессе перехода вещества из состояния, соответствующего точке Б, в состояние, соответствующее точке В, внутренняя энергия вещества увеличивается. 4)  В состоянии, соответствующем точке Е на графике, вещество находится частично в жидком, частично в твёрдом состоянии. 5)  В состоянии, соответствующем точке Ж на графике, вещество находится в жидком состоянии.",
	"solution": "Решение. Проанализируем все утверждения.1)  Первоначально вещество находилось в твёрдом состоянии. Следовательно, участок графика БВ соответствует процессу плавления вещества.2)  Исходя из анализа утверждения 1, приходим к выводу, что на участке ВГ вещество находилось в жидком состоянии. Поскольку охлаждение производилось равномерно, участок графика ГД также соответствует жидкому состоянию вещества.3)  Внутренней энергией тела называют сумму кинетической энергии теплового движения его атомов и молекул и потенциальной энергии их взаимодействия между собой. Как мы уже выяснили, на участке БВ происходит плавление. При плавлении внутренняя энергия вещества увеличивается, поскольку происходит процесс разрушения кристаллических связей и потенциальная энергия взаимодействия между молекулами возрастает, как и кинетическая энергия тепловых колебаний.4)  Поскольку охлаждение и нагревание происходят равномерно, можно утверждать, что участок ДЖ соответствует кристаллизации вещества. В процессе кристаллизации вещество находится частично в жидком, частично в твёрдом состоянии.5)  Из анализа предыдущего утверждения следует, что в состоянии, соответствующем точке Ж на графике, вещество находится в твёрдом состоянии. Ответ: 34.",
	"answer": "34|43"
}, {
	"id": "129",
	"problem": "На рисунке представлен график зависимости температуры t от времени τ при непрерывном нагревании и последующем непрерывном охлаждении вещества, первоначально находящегося в твёрдом состоянии.Используя данные графика, выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Укажите их номера.  1)  Участок БВ графика соответствует процессу плавления вещества. 2)  Участок ГД графика соответствует охлаждению вещества в твёрдом состоянии. 3)  В процессе перехода вещества из состояния А в состояние Б внутренняя энергия вещества не изменяется. 4)  В состоянии, соответствующем точке Е на графике, вещество находится целиком в жидком состоянии. 5)  В процессе перехода вещества из состояния Д в состояние Ж внутренняя энергия вещества уменьшается.",
	"solution": "Решение. Проанализируем все утверждения.1)  Первоначально вещество находилось в твёрдом состоянии. Следовательно, участок графика БВ соответствует процессу плавления вещества.2)  Исходя из анализа утверждения 1, приходим к выводу, что на участке ВГ вещество находилось в жидком состоянии. Поскольку охлаждение производилось равномерно, участок графика ГД также соответствует жидкому состоянию вещества.3)  На участке АБ вещество нагревается, его внутренняя энергия возрастает.4)  Поскольку охлаждение и нагревание происходят равномерно, можно утверждать, что участок ДЖ соответствует кристаллизации вещества. В процессе кристаллизации вещество находится частично в жидком, частично в твёрдом состоянии.5)  Внутренней энергией тела называют сумму кинетической энергии теплового движения его атомов и молекул и потенциальной энергии их взаимодействия между собой. Как мы уже выяснили, на участке ДЖ происходит кристаллизация. При кристаллизации внутренняя энергия вещества уменьшается, поскольку происходит процесс образования кристаллических связей и потенциальная энергия взаимодействия между молекулами уменьшается. В процессе перехода вещества из состояния Д в состояние Ж внутренняя энергия вещества уменьшается. Ответ: 15.",
	"answer": "15"
}, {
	"id": "156",
	"problem": "На рисунке представлен график зависимости координаты x от времени t для тела, движущегося вдоль оси Ox .Используя данные графика, выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Укажите их номера.  1)  Модуль перемещения тела за время от 0 до t3 равен нулю. 2)  В момент времени t1 тело имело максимальное ускорение. 3)  В момент времени t2 тело имело максимальную по модулю скорость. 4)  Момент времени t3 соответствует остановке тела. 5)  На участке ВС тело двигалось равномерно.",
	"solution": "Решение. Проанализируем каждое утверждение.1)  Модуль перемещения равен нулю, поскольку координаты тела в начальный момент времени и в момент  t3 совпадают.2)  Поскольку участок OA  — прямая, тело двигалось с постоянной скоростью. Следовательно, утверждение неверно.3)  Поскольку участок AB  — прямая, параллельная оси времени, тело не двигалось. Следовательно, утверждение неверно. 4)  Если бы тело остановилось в момент времени t3, то график продолжился бы прямой, параллельной оси времени. Это не так. Следовательно, утверждение неверно.5)  Поскольку  участок BC  — прямая, тело двигалось с постоянной скоростью. Следовательно, утверждение верно. Ответ: 15.",
	"answer": "15"
}, {
	"id": "237",
	"problem": "На рисунке представлен график зависимости модуля скорости от времени t для тела, движущегося прямолинейно в инерциальной системе отсчёта.Используя данные графика, выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Укажите их номера.  1)  На участке DE тело двигалось равномерно. 2)  Наибольшее ускорение тело имело на участке АВ. 3)  В интервале времени от 6 до 8 с тело прошло путь 6 м. 4)  На участке CD кинетическая энергия тела уменьшалась. 5)  В интервале времени от 0 до 2 с тело прошло путь 6 м.",
	"solution": "Решение. Проанализируем каждое утверждение.1)  Участок DE соответствует движению с постоянной скоростью равной 3 м/c. Следовательно, утверждение верно.2)  Тело движется ускоренно на участках AB и CD. На участке AB ускорение равно  а на участке CD  —  Следовательно, утверждение неверно.3)  В этом интервале тело двигалось со скоростью 3 м/c, следовательно, тело прошло путь 6 м.4)  Кинетическая энергия пропорциональна скорости тела. На участке CD скорость увеличивалась, таким образом, утверждение неверно.5)  На участке AB тело двигалось с ускорением 1,5 м/с2, следовательно, прошло путь  Утверждение неверно. Ответ: 13.",
	"answer": "13"
}, {
	"id": "291",
	"problem": "На рисунке представлены графики зависимости координаты от времени для двух тел. Используя рисунок, из предложенного перечня утверждений выберите два правильных.  1)  Скорость тела (1) в момент времени t2 равна нулю. 2)  На участке АВ тело (1) имело максимальную по модулю скорость. 3)  На участке EF тело (2) двигалось ускоренно. 4)  Момент времени t3 соответствует остановке тела (1). 5)  К моменту времени t1 тела прошли одинаковые пути.",
	"solution": "Решение. Проанализируем каждое утверждение.1)  Утверждение верно, поскольку в данной точке наклон графика нулевой.2)   Утверждение неверно, поскольку горизонтальный участок  соответствует состоянию покоя.3)  Утверждение верно, поскольку, если бы тело двигалось равномерно, зависимость координаты от времени была бы линейной.4)  Утверждение неверно: скорость тела в данный момент времени постоянна, но не равна нулю.5)  Утверждение неверно. Ответ: 13.",
	"answer": "13|31"
}, {
	"id": "318",
	"problem": "На рисунке представлен график зависимости температуры от полученного количества теплоты для двух веществ равной массы. Первоначально каждое из веществ находилось в твердом состоянии. Используя рисунок, из предложенного перечня утверждений выберите два правильных. 1)  Для первого вещества удельная теплоемкость в твердом состоянии равна удельной теплоемкости в жидком состоянии. 2)  Для плавления первого вещества потребовалось большее количество теплоты, чем для плавления второго вещества. 3)  Представленные графики не позволяют сравнить температуры кипения двух веществ. 4)  Температура плавления у второго вещества выше. 5)  Удельная теплоемкость первого вещества в твердом состоянии меньше удельной теплоемкости второго вещества в твердом состоянии.",
	"solution": "Решение. Проанализируем каждое утверждение.1)  Если бы утверждение было верно, наклоны соответствующих кривых были бы равными. Это не так.2)  Утверждение верно: как видно из графика, горизонтальный участок, соответствующий плавлению тела, для первого тела длиннее.3)  Позволяют, поскольку при температуре кипения начинаются вторые горизонтальные участке, соответствующие парообразованию.4)  Из графика следует, что утверждение верно.5)  Наклон кривой, соответствующей твёрдому состоянию, для второго тела больше, чем для первого. Следовательно, теплоёмкость второго вещества меньше теплоёмкости первого. Ответ: 24.",
	"answer": "24|42"
}, {
	"id": "480",
	"problem": "На рисунке представлен график зависимости температуры t некоторого вещества от полученного количества теплоты Q. Первоначально вещество находилось в твёрдом состоянии.Используя данные графика, выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Укажите их номера.  1)  Участок ГД графика соответствует процессу плавления вещества. 2)  Температура плавления вещества равна t2. 3)  В точке В вещество находится в жидком состоянии. 4)  В процессе перехода из состояния А в состояние Б внутренняя энергия вещества увеличивается. 5)  Температура кипения вещества равна t1.",
	"solution": "Решение. Проанализируем утверждения.1)  Поскольку изначально вещество находилось в твёрдом состоянии, плавлению вещества соответствует участок БВ, а не ГД. Утверждение неверно.2)  Из анализа первого утверждения следует, что утверждение неверно. 3)  Утверждение верно, поскольку участок БВ соответствует плавлению вещества.4)  Внутренняя энергия пропорциональна температуре тела и потенциальной энергии взаимодействия молекул тела между собой, следовательно, при увеличении температуры, внутренняя энергия также возрастёт. Утверждение верно.5)   Из анализа первого утверждения следует, что утверждение неверно.  Ответ: 34.",
	"answer": "34|43"
}, {
	"id": "534",
	"problem": "На рисунке представлен график зависимости проекции скорости от времени для тела, движущегося вдоль оси Ox.Используя данные графика, выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Укажите их номера.  1)  Участок ВС соответствует равноускоренному движению тела с максимальным по модулю ускорением. 2)  В момент времени t3 скорость тела равна нулю. 3)  В промежуток времени от t1 до t2 тело изменило направление движения на противоположное. 4)  В момент времени t2 скорость тела равна нулю. 5)  Путь, соответствующий участку OA, равен пути, соответствующему участку ВС.",
	"solution": "Решение. Проанализируем утверждения.1)  Утверждение верно  — наклон графика постоянный, следовательно, движение равноускоренное. Причём угол наклона больше, чем на любом другом участке, следовательно, ускорение максимально по модулю.2)  Утверждение верно, поскольку в данной точке угол наклона графика отличен от нуля.3)  Утверждение неверно  — в этот промежуток времени скорость тела стала постоянной.4)  Утверждение неверно  — скорость тела постоянная и не равна нулю.5)  Утверждение неверно  — путь равен площади под графиком: здесь площади неравны. Ответ: 12.",
	"answer": "12|21"
}, {
	"id": "561",
	"problem": "На рисунке представлен график зависимости координаты от времени для тела, движущегося вдоль оси Ox. Используя данные графика, выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Укажите их номера.  1)  Участок ВС соответствует равноускоренному движению тела. 2)  В момент времени t3 скорость тела равна нулю. 3)  В промежуток времени от t1 до t2 тело изменило направление движения на противоположное. 4)  В момент времени t2 скорость тела равна нулю. 5)  Путь, соответствующий участку OA, равен пути, соответствующему участку ВС.",
	"solution": "Решение. Проанализируем утверждения.1)  Участок ВС соответствует равномерному движению тела. Утверждение неверно.2)  Утверждение противоречит анализу утверждения 1.3)  Утверждение неверно, поскольку на участке ОА тело двигалось равномерно, а на участке AB  — покоилось.4)  Утверждение верно, что следует из анализа утверждения 3.5)  Утверждение верно, поскольку координата точки А и В по оси ординат совпадают. Ответ: 45.",
	"answer": "45|54"
}, {
	"id": "615",
	"problem": "На рисунке представлены графики зависимости скорости от времени для двух тел, движущихся прямолинейно. Из предложенного перечня утверждений выберите два правильных. 1)  Момент времени t2 соответствует встрече двух тел. 2)  Участок EF соответствует ускоренному движению тела (2). 3)  Участок АВ соответствует состоянию покоя тела (1). 4)  Момент времени t3 соответствует остановке тела (1). 5)  К моменту времени t1 тела прошли одинаковые пути.",
	"solution": "Решение. Проанализируем утверждения.1)  Утверждение неверно, в этот момент их скорости, а не координаты были равны.2)  Утверждение верно, поскольку скорость тела изменяется.3)  Утверждение неверно: участок АВ соответствует равномерному движению тела.4)  Утверждение верно, поскольку в этот момент времени скорость тела равна нулю.5)  Утверждение неверно, поскольку площади под графиком до момента t1 различны. Ответ: 24.",
	"answer": "24|42"
}, {
	"id": "804",
	"problem": "Тело массой 3 кг движется вдоль оси Ox. На рисунке представлен график зависимости проекции скорости υx этого тела от времени t. Используя график, выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Укажите их номера.  1)  На участке OA на тело действовала равнодействующая сила, равная по модулю 90 Н. 2)  На участке АБ тело двигалось с ускорением, модуль которого равен 10 м/с2. 3)  На участке БВ тело покоилось. 4)  На участке ВГ тело двигалось со скоростью, равной по модулю 10 м/с. 5)  На участках АБ и ВГ на тело действовала одинаковая по модулю и направлению равнодействующая сила.",
	"solution": "Решение. На графике зависимости проекции скорости от времени тангенс угла наклона прямой есть проекция ускорения. По второму закону Ньютона равнодействующая сила есть произведения массы на ускорение. 1)  На участке OA тело имело ускорение:  Следовательно, на тело действовала равнодействующая сила, равная по модулю 3 кг · 15 м/с2 = 45 Н, поэтому утверждение неверно.2)  На участке АБ тело двигалось с ускорением, модуль которого равен  Утверждение верно.3)  На участке БВ тело двигалось с постоянной скоростью 20 м/с . Утверждение неверно.4)  На участке ВГ тело двигалось с переменной скоростью, поэтому утверждение неверно.5)  На участках АБ и ВГ коэффициент наклона прямых одинаков, поэтому одинакова проекция ускорения, а значит, на тело действовала одинаковая по модулю и по направлению равнодействующая сила. Утверждение верно. Ответ: 25.",
	"answer": "25"
}, {
	"id": "831",
	"problem": "Тело массой 2 кг движется вдоль оси Ox. На рисунке представлен график зависимости проекции скорости υx этого тела от времени t. Используя график, выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Укажите их номера.  1)  На участках OA и БВ на тело действовала одинаковая по модулю и по направлению равнодействующая сила. 2)  На участке АБ тело двигалось со скоростью, равной по модулю 1 м/с.  3)  На участке ВГ ускорение тела равно по модулю 10 м/с2. 4)  Модуль равнодействующей силы на участке ВГ равен 40 Н. 5)  На участке БВ тело двигалось с ускорением, равным по модулю 2 м/с2.",
	"solution": "Решение. На графике зависимости проекции скорости от времени тангенс угла наклона прямой есть проекция ускорения. По второму закону Ньютона равнодействующая сила есть произведения массы на ускорение. 1)  На участках OA и БВ коэффициент наклона прямых одинаков, поэтому одинакова проекция ускорения, а значит, на тело действовала одинаковая по модулю и по направлению равнодействующая сила. Утверждение верно.2)  На участке АБ тело двигалось со скоростью, равной по модулю 10 м/с. Утверждение неверно.3)   На участке ВГ ускорение тела равно по модулю  Утверждение неверно.4)  Модуль равнодействующей силы на участке ВГ равен  Утверждение верно.5)  На участке БВ тело двигалось с ускорением, равным по модулю  Утверждение неверно. Ответ: 14.",
	"answer": "14|41"
}, {
	"id": "858",
	"problem": "Горизонтально расположенный диск радиусом R = 40 см равномерно вращается вокруг вертикальной оси, проходящей через центр диска. На рисунке изображён график зависимости модуля ускорения a точек диска, лежащих на одном его радиусе, от расстояния r до центра диска.  Вид сверху Используя рисунок, выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Укажите их номера.1)  Угловая скорость вращения диска равна 4 рад/с.2)  Линейная скорость вращения точки А (см. рис.) равна 1,6 м/с.3)  Линейная скорость точки В в 2 раза меньше линейной скорости точки А.4)  Угловая скорость вращения точки В равна угловой скорости вращения точки А.5)  При увеличении угловой скорости вращения диска в 2 раза график зависимости a(r) пройдёт через точку Х (см. рисунок).",
	"solution": "Решение. 1)  Угловая скорость есть отношение скорости точки диска к расстоянию до этой точки:   Центростремительное ускорение определяется как  отсюда скорость  и, следовательно, Тогда, находя из графика ускорение точки, лежащей на окружности диска, получаем: Утверждение неверно.2)  Линейная скорость вращения точки находится как  Точка A  — точка, лежащая на окружности, поэтому  Утверждение неверно.3)  Расстояние от точки B до центра диска равно  угловая скорость диска постоянна, поэтому из пункта 2) линейная скорость точки В Утверждение верно.4)  Угловая скорость диска постоянна для любых его точек. Утверждение верно.5)  Из пункта 1) выражаем ускорение:  поэтому при увеличении угловой скорости в два раза ускорение увеличится в 4 раза. Ускорение точки X на графике выросло в два раза, следовательно, утверждение неверно. Ответ: 34.",
	"answer": "34"
}, {
	"id": "983",
	"problem": "Маленький брусок массой 500 г тащат с постоянной скоростью по горизонтальной шероховатой поверхности, прикладывая к нему горизонтально направленную силу. На графике приведена найденная экспериментально зависимость модуля работы  силы сухого трения, действующей на брусок, от пройденного им пути S. Используя рисунок, выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Укажите их номера.  1)  Когда пройденный бруском путь будет равен 10 м, работа действующей на брусок силы сухого трения будет отрицательна и равна –14 Дж.2)  Коэффициент трения бруска о поверхность равен 0,4.3)  Движение бруска является равноускоренным.4)  Модуль силы, приложенной к бруску, равен 2 Н.5)  Если увеличить массу бруска до 1 кг, то он будет двигаться вдвое медленнее.",
	"solution": "Решение. 1)  Не сложно отследить на графике, что  Значит, когда пройденный бруском путь будет равен 10 м, работа действующей на брусок силы сухого трения будет отрицательна и равна –20 Дж. Утверждение 1 неверно.2)  Известно, что работа силы определяется так  где F  — приложенная сила, а S  — пройденный путь. В данном случае  где   — коэффициент трения. Тогда:Возьмём произвольную точку на графике, например  значит,  и подставим их в полученную формулу: Утверждение 2 верно.3)  Движение не является равноускоренным, т. к. из условия нам известно, что брусок тащат с постоянной скоростью. Утверждение 3 неверно.4)  Известно, что работа зависит от пройденного пути и приложенной силы, для его прохождения, т. е.  выразим приложенную силу  Возьмём произвольную точку, например, точку где  а  Тогда  Утверждение 4 верно.5)  Если увеличить массу бруска в два раза, сила трения скольжения (максимальная сила трения покоя) увеличится вдвое. А поскольку горизонтально направленная сила осталась прежней, то возникающая сила трения является силой трения покоя. Брусок не будет двигаться. Утверждение 5 неверно. Ответ:  24.",
	"answer": "24|42"
}, {
	"id": "1010",
	"problem": "Маленький брусок массой 1 кг тащат с постоянной скоростью по горизонтальной шероховатой поверхности, прикладывая к нему горизонтально направленную силу. На графике приведена найденная экспериментально зависимость модуля работы  силы сухого трения, действующей на брусок, от пройденного им пути S. Используя рисунок, выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Укажите их номера.  1)  Когда пройденный бруском путь будет равен 8 м, работа действующей на брусок силы сухого трения будет отрицательна и равна –18 Дж.2)  Движение бруска является равноускоренным.3)  Коэффициент трения бруска о поверхность равен 0,1.4)  Если уменьшить массу бруска до 0,5 кг, то он будет двигаться вдвое быстрее.5)  Модуль силы, приложенной к бруску, равен 1 Н.",
	"solution": "Решение. 1)  Неверно. Не сложно отследить из графика, что  Значит, когда пройденный бруском путь будет равен 8 м, работа действующей на брусок силы сухого трения будет отрицательна и равна –8 Дж.2)  Неверно. Движение не является равноускоренным, т. к. из условия нам известно, что брусок тащат с постоянной скоростью.3)  Верно. Известно, что работа силы определяется так  где F  — приложенная сила, а S  — пройденный путь. В данном случае  где   — коэффициент трения. Тогда:Возьмём произвольную точку на графике, например  значит,  И подставим их в полученную формулу.4)  Неверно. Если уменьшить массу бруска в два раза, сила трения скольжения уменьшится вдвое и станет меньше горизонтально направленной силы. Брусок будет двигаться с ускорением, т. е. с переменной скоростью. 5)  Верно. Известно, что работа зависит от пройденного пути и приложенной силы, для его прохождения, т. е.  выразим приложенную силу  Возьмём произвольную точку, например, точку где  а  Тогда   Ответ:  35.",
	"answer": "35|53"
}, {
	"id": "1157",
	"problem": "Небольшое тело начинает движение вдоль оси OX из точки с координатой x0  =  −2 м и движется в течение 5 секунд. График зависимости проекции скорости V этого тела на ось OX от времени t показан на рисунке. Используя рисунок, выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Укажите их номера. 1)  В момент времени t = 2 с координата тела равна 0 м.2)  В момент времени t = 3 c координата тела равна (–3) м.3)  За 5 с перемещение тела равно 7 м.4)  Направление движения тела за рассматриваемый промежуток времени не менялось.5)  За последние 4 с движения тело прошло путь 6 м.",
	"solution": "Решение. 1)  Тело начало путь в точке с координатой x0  =  −2 м. В промежутке времени от 0 с до 2 с проекция скорости тела равна 1 м/с, следовательно, через 2 секунды координата тела увеличилась на 1 · 2  =  2 м и стала равной нулю. 2)  В промежутке времени от 2 с до 3 с проекция скорости тела равна −1 м/с, следовательно, к третьей секунде координата тела будет равна −1 м. 3)  В промежутке времени от 3 с до 5 с проекция скорости тела равна 2 м/с, следовательно, к пятой секунде координата тела будет равна 3 м. То есть перемещение к пятой секунде составит 3− (−2)  =  5 м.4)  Проекция скорости тела в различные моменты времени имела разные знаки, следовательно, тело меняло направление своего движения. 5)  Путь  — это длина участка траектории, пройдённого телом. За последние 4 секунды тело прошло путь 1 · 1 + 1 · 1 + 2 · 2  =  6 м. Ответ: 15.",
	"answer": "15|51"
}, {
	"id": "1184",
	"problem": "Небольшое тело начинает движение вдоль оси OX из точки с координатой x0  =  −2 м и движется в течение 5 секунд. График зависимости проекции скорости V этого тела на ось OX от времени t показан на рисунке. Используя рисунок, выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Укажите их номера. 1)  За первые 3 с тело прошло путь 1 м.2)  За последние 4 с движения перемещение тела равно 4 м.3)  В момент времени t = 5 с координата тела равна 3 м.4)  Направление движения тела за рассматриваемый промежуток времени не менялось.5)  За 5 с движения тело 3 раза побывало в точке с координатой x = 0.",
	"solution": "Решение. 1)  Путь  — это длина участка траектории, пройдённого телом. За первые 3 секунды тело прошло путь 1 · 2 + 1 · 1  =  3 м.2)  За последние 4 с движения координата тела изменилась на 1 · 1 − 1 · 1 + 2 · 2  =  4 м.3)  Тело начало путь в точке с координатой x0  =  −2 м. Через пять секунд после начала движения координата тела станет −2 + 1 · 2 − 1 · 1 + 2 · 2  =  3 м.4)  Проекция скорости тела в различные моменты времени имела разные знаки, следовательно, тело меняло направление своего движения.5)  В первые две секунды движения координата тела возрастала от −2 м до −2 + 1 · 2  =  0 м. Затем координата тела уменьшилась на 1 · 1  =  1 м и стала равной −1 м. После чего координата тела вновь возрастала до −1 + 2 · 2 = 3 м. Таким образом, точка с координатой ноль была пройдена дважды. Ответ: 23.",
	"answer": "23|32"
}, {
	"id": "1328",
	"problem": "На рисунке представлен график зависимости температуры от времени для процесса нагревания слитка свинца массой 1 кг. (Удельная теплоёмкость свинца  — 130 Дж/(кг·°С).)Выберите из предложенного перечня два верных утверждения и запишите в ответе цифры, под которыми они указаны. 1)  Внутренняя энергия свинца за первые 5 мин нагревания увеличилась на 13 кДж. 2)  В точке Б свинец находится в жидком состоянии.3)  Температура плавления свинца равна 327 °C.4)  При переходе свинца из состояния Б в состояние В внутренняя энергия свинца не изменилась. 5)  В точке А на графике свинец находится частично в твёрдом, частично в жидком состоянии.",
	"solution": "Решение. Проанализируем каждое утверждение.1)  В течение 5 минут энергия свинца увеличилась на 2)  В точке Б свинец только начнёт плавиться, поэтому в этой точке свинец ещё находится в твёрдом состоянии.3)  Из графика видно, что процесс плавления начинается при 327 °C, то есть температура плавления свинца равна 327 °C.4)  На отрезке Б—В свинец получает тепло и плавится, его внутренняя энергия увеличивается.5)  В точке А на графике свинец находится в твёрдом состоянии. Ответ: 13.",
	"answer": "13|31"
}, {
	"id": "1390",
	"problem": "Печь, используемая для нагревания вещества, имеет три режима работы: максимальной, средней и минимальной мощности. В этой печи начинают нагревать 180 граммов олова, находящегося в твёрдом состоянии. После начала нагревания печь всё время остаётся включённой. На рисунке представлен график зависимости изменения температуры t олова от времени τ.  Выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Укажите их номера. 1)  Испарение олова началось при температуре t3.2)  Работе печи с максимальной мощностью за первые 9 минут соответствует участок графика CD.3)  Режиму минимальной мощности в течение первых 9 минут работы печи соответствует участок графика BC.4)  Участок графика АВ соответствует жидкому состоянию олова.5)  Участок графика DF соответствует плавлению олова.",
	"solution": "Решение. Проанализируем каждое утверждение.1)  Из графика видно, что при температуре t3 олово ещё не достигло постоянного участка температурной кривой, то есть в точке t3 олово ещё находится в твёрдом состоянии.2)   Чем больше угол наклона графика, тем больше мощность, выделяемая печью. Следовательно, за первые 9 минут работе печи с максимальной мощностью соответствует участок CD.3)  Чем больше угол наклона графика, тем больше мощность, выделяемая печью. Следовательно, за первые 9 минут работе печи с минимальной мощностью соответствует участок AB.4)  Олово начали нагревать, когда оно находилось в твёрдом состоянии. Участок графика АВ соответствует твёрдому состоянию олова.5)  Из графика видно, что температура олова при нагревании не меняется на участке DF, следовательно, именно на участке DF происходит плавлении олова. Ответ: 25.",
	"answer": "25|52"
}, {
	"id": "1417",
	"problem": "Печь, используемая для нагревания вещества, имеет три режима работы: максимальной, средней и минимальной мощности. В этой печи начинают нагревать 180 граммов стали, находящегося в твёрдом состоянии. После начала нагревания печь всё время остаётся включённой. На рисунке представлен график зависимости изменения температуры t стали от времени τ.  Выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Укажите их номера. 1)  Плавление стали происходило при температуре t4.2)  Работе печи с максимальной мощностью за первые 9 минут соответствует участок AB.3)  Из первых трёх участков графика режиму минимальной мощности печи соответствует участок CD.4)  Участок графика CD соответствует жидкому состоянию стали.5)  На участке DF мощность печи равна 35,4 Вт.",
	"solution": "Решение. Проанализируем каждое утверждение.1)  Из графика видно, что при температуре t4 график плавления стали достигает плато, то есть при передаче тепла стали, она не нагревается, значит, происходит плавление стали.2)  Чем больше угол наклона графика, тем больше мощность, выделяемая печью. Следовательно, за первые 9 минут работе печи с максимальной мощностью соответствует участок BC.3)  Чем больше угол наклона графика, тем больше мощность, выделяемая печью. Следовательно, из первых трёх участков режиму минимальной мощности печи соответствует участок CD. 4)  Сталь начали нагревать, когда она находилось в твёрдом состоянии. Из графика видно, что температура стали при нагревании не меняется на участке DF, следовательно, именно на участке DF происходит плавлении стали.5)  Невозможно определить какой была мощность на участке DF. Вполне может быть, что мощность печи на этом участке изменялась. Ответ: 13.",
	"answer": "13|31"
}, {
	"id": "1494",
	"problem": "На рисунке представлен график зависимости проекции скорости υx от времени t для тела, движущегося по оси Ox. Используя данные графика, выберите из предложенного перечня два верных утверждения и запишите в ответе цифры, под которыми они указаны. 1)  В момент времени t1 двигалось тело в направлении, противоположном направлению оси Ох.2)  Точка Е соответствует остановке тела.3)  Участок DE соответствует равномерному движению тела.4)  Участок FG соответствует движению тела с максимальным по модулю ускорением.5)  В момент времени t2 тело имело скорость, равную скорости в начальный момент времени.",
	"solution": "Решение. Проанализируем каждое утверждение.1)  Поскольку проекция скорости в точке t1 положительна, утверждение неверно.2)  Утверждение верно, поскольку проекция скорости в точке Е равна нулю.3)  Равномерное движение  — это движение с постоянной скоростью, поэтому утверждение неверно.4)  Участок FG соответствует равномерному движению тела, ускорение на нём равно нулю.5)  Утверждение верно. Ответ: 25.",
	"answer": "25|52"
}, {
	"id": "1521",
	"problem": "На рисунке представлены графики зависимости проекции скорости Vх от времени t для четырёх тел, движущихся вдоль оси Ох. Используя рисунок, выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Укажите их номера. 1)  Тело 1 движется с ускорением.2)  В момент времени, соответствующий точке Б на графике, скорость тела 2 равна нулю.3)  Тело 4 находится в состоянии покоя.4)  Точка А на графике соответствует встрече тел 1 и 3.5)  От начала отсчёта до момента времени, соответствующего точке В на графике, тело 2 прошло больший путь по сравнению с телом 3.",
	"solution": "Решение. Проанализируем каждое утверждение.1)  Скорость тела 1 возрастает со временем, следовательно, тело 1 движется с ускорением.2)  В момент, соответствующий точке Б на графике проекция на ось Ox скорости тела равна нулю. Тело движется вдоль оси Ox, значит, его скорость равна нулю.3)  Скорость тела 4 постоянна, следовательно, тело 4 движется.4)  В момент времени, соответствующий точке А на графике скорости тел равны. Про их взаимные координаты ничего не известно.5)  Путь  — это расстояние, пройденное телом, измеренное по траектории его движения. В данном случае путь можно найти как площадь под графиком скорости. Причём для второго тела нужно сложить площади двух треугольников (см. рис.), а путь для тела 3  — это площадь, ограниченная прямоугольником. Из рисунка видно, что тело 3 к моменту времени В прошло больший путь, чем тело 2. Ответ: 12.",
	"answer": "12|21"
}, {
	"id": "1548",
	"problem": "На рисунке представлены графики зависимости координаты х от времени t для четырёх тел, движущихся вдоль оси Ох. Используя рисунок, выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Укажите их номера. 1)  В момент времени, соответствующий точке В на графике, скорости тел 2 и 3 равны по модулю.2)  В момент времени, соответствующий точке Б на графике, тело 2 поменяло направление движения на противоположное.3)  Тело 2 движется равномерно.4)  Тело 1 движется ускоренно.5)  От начала отсчёта до момента времени, соответствующего точке А на графике, тела 1 и 3 прошли одинаковые пути.",
	"solution": "Решение. Проанализируем каждое утверждение.1)  Тело 2 движется равномерно, а тело 3  — покоится. Их скорости, а тем более модули скоростей, не равны.2)  График координаты от времени тела 2  — прямая, следовательно, тело движется равномерно и прямолинейно, не изменяя направления своего движения.3)  Как указано в пункте 2) тело 2 движется равномерно и прямолинейно.4)  График зависимости координаты от времени тела 1  — парабола, следовательно, тело 1 движется ускоренно.5)  В точке А координаты тел 1 и 3 совпадают, но тело 1 двигалось, следовательно, путь, пройденный телом 3 равен нулю. Ответ: 34.",
	"answer": "34|43"
}, {
	"id": "1581",
	"problem": "На рисунке приведены графики зависимости проекции скорости от времени для двух тел, движущихся вдоль оси Ох. Из приведённых ниже утверждений выберите два правильных и запишите их номера. 1)  Тела встретятся в момент времени t1.2)  В момент времени t1 тела имели одинаковую скорость.3)  Оба тела движутся равномерно.4)  Модуль ускорения тела 1 больше модуля ускорения тела 2.5)  Проекция скорости тела 1 в течение всего времени движения положительна.",
	"solution": "Решение. 1)  В момент t1 уравниваются проекции на ось Ox скоростей тел. Равенство координат тел утверждать нельзя. 2)  В момент t1 уравниваются проекции на ось Ox скоростей тел. Поскольку тела движутся вдоль оси Ox проекция их скорости на ось Ox равна полной скорости этого тела. Следовательно, в момент времени t1скорости тел равны.3)  Скорость обоих тел линейно изменяется, движение тел является равноускоренным.4)  Ускорение тела можно найти как тангенс угла наклона зависимости скорости тела от времени. Из графика видно, что скорость тела 1 изменяется быстрее, чем скорость тела 2. То есть модуль ускорения первого тела больше модуля ускорения второго.5)  Проекция скорости тела 1 сначала положительна, а после момента времени t2 отрицательна. Ответ: 24.",
	"answer": "24|42"
}, {
	"id": "75",
	"problem": "На рисунке представлены графики зависимости смещения x от времени t при колебаниях двух математических маятников.Используя данные графика, выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Укажите их номера.  1)  Частота колебаний первого маятника в 2 раза больше частоты колебаний второго маятника. 2)  Маятники совершают колебания с одинаковой амплитудой. 3)  Период колебаний первого маятника в 2 раза больше периода колебаний второго маятника. 4)  Длина нити первого маятника меньше длины нити второго маятника. 5)  Первый маятник совершает затухающие колебания.",
	"solution": "Решение. Проанализируем все утверждения. 1)  Частотой колебаний называется количество колебаний, совершаемых за единицу времени. За две секунды первый маятник совершил два колебания (напомним, что тело совершает одно колебание, когда оказывается в той же точке пространства, в которой начало движение и в начальной фазе), а второй  — одно. Следовательно, частота колебаний первого маятника в два раза больше частоты колебаний второго маятника. Утверждение 1 верно.2)  Амплитудой называют максимальное отклонение тела от положения равновесия. Из графика видно, что амплитуды колебаний неравны. Утверждение 2 неверно.3)  Поскольку период является величиной обратной к частоте, делаем вывод, что период колебаний второго маятника в 2 раза больше периода колебаний первого маятника.  Утверждение 3 неверно.4)    Период математического маятника определяется по формуле  где l  — длина нити математического маятника, g  — ускорение свободного падения. Поскольку период второго маятника в 2 раза больше периода первого маятника, длина нити первого маятника меньше длины нити второго маятника. Утверждение 4 верно.5)  Если бы маятник совершал затухающие колебания, на графике это отразилось бы в виде уменьшения амплитуды со временем. Это не так. Утверждение 5 неверно. Ответ: 14.",
	"answer": "14|41"
}, {
	"id": "264",
	"problem": "На рисунке представлены графики зависимости смещения x от времени t для двух математических маятников. Из предложенного перечня утверждений выберите два правильных.  1)  Маятник 2 совершает колебания с большей частотой. 2)  Маятники совершают колебания с одинаковой частотой, но разной амплитудой. 3)  Оба маятника совершают гармонические колебания. 4)  Длина нити первого маятника больше длины нити второго маятника. 5)  Амплитуды колебаний маятников различаются в четыре раза.",
	"solution": "Решение. Проанализируем каждое утверждение.1)  Частота  — это количество колебаний в единицу времени. За одну секунду маятник 2 совершил одно колебание, маятник 1  — два, следовательно, утверждение неверно.2)  Из анализа утверждения 1 следует, что утверждение 2 неверно.3)  Гармоническими называются колебания, при которых физическая (или любая другая) величина изменяется с течением времени по синусоидальному или косинусоидальному закону. Из приведённого графика следует, что утверждение верно.4)  Период колебаний второго маятника больше первого. Период колебаний математического маятника тем больше, чем больше длина нити. Таким образом, длина нити второго маятника больше длины нити первого.5)  Из графика находим, что утверждение верно. Ответ: 35.",
	"answer": "35|53"
}, {
	"id": "1685",
	"problem": "На рисунке представлены графики зависимости смещения x от времени t при колебаниях двух математических маятников. Из предложенного перечня утверждений выберите два правильных. Укажите их номера.1)  В положении, соответствующем точке Д на графике, маятник 1 имеет максимальную потенциальную энергию.2)  В положении, соответствующем точке Б на графике, оба маятника имеют минимальную потенциальную энергию.3)  Маятник 1 совершает затухающие колебания.4)  При перемещении маятника 2 из положения, соответствующего точке А, в положение, соответствующее точке Б, кинетическая энергия маятника убывает.5)  Частоты колебаний маятников совпадают.",
	"solution": "Решение. 1)  Точка Д  — это точка наибольшего отклонения, значит, это поворотная точка и скорость там равна нулю, а потенциальная энергия максимальна.2)  Точка Б  — это положение равновесия обоих маятников, значит, потенциальная энергия там минимальна.3)  Маятник 1 совершает гармонические колебания.4)  Переход из точки А в точку Б соответствует движению к положению равновесия, а значит кинетическая энергия маятника должна возрастать.5)  Маятники имеют разные периоды колебаний, а значит и разные частоты. Ответ: 12.",
	"answer": "12|21"
}, {
	"id": "14255",
	"problem": "На рисунке представлены графики зависимости смещения х от времени t при колебаниях двух математических маятников. Используя данные графика, выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Запишите в ответе их номера.1)  Амплитуды колебаний маятников различаются в 2 раза.2)  Маятники совершают колебания с одинаковой частотой.3)  Длина нити второго маятника больше длины нити первого маятника.4)  Период колебаний второго маятника в 2 раза меньше периода колебаний первого маятника.5)  Частота колебаний второго маятника в 4 раза больше частоты колебаний первого маятника.",
	"solution": "Решение. 1. Верно. Амплитуда колебаний первого маятника равна 2, второго  — 1.2.  Неверно. Период колебаний первого маятника равен 4, второго маятника  — 8. Частота колебаний находится по формуле  Тогда частота колебаний первого маятника равна 0,25, второго  — 0,125.3. Верно. Период колебаний нитяного маятника определяется по формуле  Так как период колебаний первого маятника меньше, значит, длина нити первого маятника меньше.4.  Неверно. См. пункт 2.5.  Неверно. См. пункт 2. Ответ: 13.",
	"answer": "13"
}, {
	"id": "14280",
	"problem": "На рисунке представлены графики зависимости смещения х от времени t при колебаниях двух математических маятников. Из предложенного перечня утверждений выберите два правильных. Укажите их номера.1)  Периоды колебаний маятников различаются в 2 раза.2)  Маятники совершают колебания с одинаковой амплитудой, но разной частотой.3)  Оба маятника совершают затухающие колебания.4)  Частота колебаний второго маятника в 2 раза больше.5)  Длина нити первого маятника меньше длины нити второго маятника.",
	"solution": "Решение. 1. Верно. Период колебаний первого маятника равен 4, второго маятника  — 8.  2.  Неверно. Амплитуда колебаний первого маятника равна 2, второго  — 1. Частота колебаний находится по формуле  Тогда частота колебаний первого маятника равна 0,25, второго  — 0,125.3.  Неверно. При затухающих колебаниях амплитуда колебаний уменьшается.4.  Неверно. См. пункт 2.5. Верно. Период колебаний нитяного маятника определяется по формуле  Так как период колебаний первого маятника меньше, значит, длина нити первого маятника меньше. Ответ: 15.",
	"answer": "15"
}, {
	"id": "14305",
	"problem": "На рисунке 1 представлены диапазоны слышимых звуков для человека и различных животных, а на рисунке 2  — диапазоны, приходящиеся на инфразвук, звук и ультразвук. Рис. 1  Рис. 2 Используя данные графиков, выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Запишите в ответе их номера.1)  Длина волны ультразвука больше длины волны инфразвука.2)  Из представленных животных наиболее широкий диапазон слышимых звуков имеет волнистый попугай.3)  Диапазон слышимых звуков у кошки сдвинут в область ультразвука по сравнению с человеческим диапазоном.4)  Звуки с частотой 10 кГц принадлежат инфразвуковому диапазону.5)  Звуковой сигнал, имеющий в воздухе длину волны 3 см, услышат все представленные животные и человек (скорость звука в воздухе равна 340 м/с).",
	"solution": "Решение. 1.  Неверно. Длина волны определяется формулой  Частота инфразвука меньше, чем у ультразвука. Значит, длина волны инфразвука больше длины волны ультразвука.   2.  Неверно. Слышимый звук имеет частоту от 16 до 20000 Гц. Такой звук слышит попугай, а также и человек.3. Верно. Кошка слышит звуки частотой от 0,25 до 100 кГц, это диапазоны слышимого звука и ультразвука.4.  Неверно. Инфразвук имеет частоту меньше 16 Гц.5. Верно. Частота равна  Этот звук слышат все животные из предложенного списка и человек. Ответ: 35.",
	"answer": "35"
}, {
	"id": "14330",
	"problem": "На рисунке 1 представлены диапазоны слышимых звуков для человека и различных животных, а на рисунке 2  — диапазоны, приходящиеся на инфразвук, звук и ультразвук. Рис. 1  Рис. 2  Используя данные графиков, выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Запишите в ответе их номера.1)  Частота ультразвука выше частоты инфразвука.2)  Из представленных животных наиболее широкий диапазон слышимых звуков имеет дельфин.3)  Диапазон слышимых звуков у собаки сдвинут в область инфразвука по сравнению с человеческим диапазоном.4)  Звуки с частотой 100 Гц услышит и волнистый попугай, и кошка.5)  Звуковой сигнал, имеющий в воздухе длину волны 3 м, услышат все представленные животные и человек (скорость звука в воздухе равна 340 м/с).",
	"solution": "Решение. 1. Верно. Частота инфразвука меньше, чем у ультразвука. 2. Верно. Дельфин слышит звук в частотном диапазоне от 40 Гц до 200 кГц. 3.  Неверно. Собака слышит звуки частотой от 20 Гц, человек  — от 16 Гц.4.  Неверно. Попугай не слышит звук с частотой 100 Гц.5.  Неверно. Частота равна  Этот звук слышат попугай, человек, дельфин. Ответ: 12.",
	"answer": "12"
}, {
	"id": "12427",
	"problem": "На рисунке представлен график зависимости координаты х от времени t для тела, движущегося вдоль оси Ох. Используя данные графика, выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Укажите их номера.1)  В момент времени t1 тело имело максимальную по модулю скорость.2)  Участок ВС соответствует ускоренному движению тела.3)  Участок АВ соответствует состоянию покоя тела.4)  В момент времени t2 тело изменило направление своего движения.5)  Участок ОА соответствует равномерному движению тела.",
	"solution": "Решение. Скорость  — это тангенс угла наклона графика зависимости координаты тела от времени.1)  Модуль тангенса угла наклона прямой OA меньше модуля тангенса угла наклона прямой BC, следовательно, модуль скорости тела на прямой BC выше. При этом заметим, что на первом участке движения тело двигалось в сторону оси Ox, а на третьем участке  — в противоположную сторону.2)  На участке BC угол наклона прямой не изменяется, то есть скорость тела остаётся постоянной.3)  На участке AB координата тела не изменяется, то есть тело находится в состоянии покоя. 4)  В момент времени t2 тело прошло начало координат, при этом направление движения тела не изменялось.5)  На участке OA угол наклона прямой не изменяется и отличен от нуля. Следовательно, тело двигалось равномерно. Ответ: 35.",
	"answer": "35|53"
}, {
	"id": "13141",
	"problem": "На рисунке представлены графики зависимости координаты х от времени t для четырёх тел, движущихся вдоль оси Ох. Используя рисунок, выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Укажите их номера.1)  Точка В соответствует встрече тел 2 и 3.2)  В точке Б направление скорости тела 2 изменилось на противоположное.3)  Тело 2 движется равноускоренно.4)  Тело 3 движется равномерно прямолинейно.5)  В начальный момент времени тела 2 и 4 имели одинаковые координаты.",
	"solution": "Решение. Скорость  — это тангенс угла наклона графика зависимости координаты тела от времени.1)  В точке В тела 2 и 3 имеют одинаковую координату, значит, они встретились.2)  Скорость тела 2 оставалась постоянной и не менялась с течением времени.3)  Тело 2 движется равномерно.4)  Координат тела 3 не изменяется, то есть тело 3 покоится.5)  Координаты тел 2 и 4 в начальный момент времени одинаковы. Ответ: 15.",
	"answer": "15|51"
}, {
	"id": "14155",
	"problem": "На рисунке представлены графики зависимости координаты x от времени t для трёх тел. Используя данные графиков, выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Запишите в ответе их номера.1)  В момент времени t  =  0 все три тела имели одинаковую начальную координату.2)  Тело (1) движется равноускоренно.3)  Скорость тела (2) равна 5 м/c.4)  Проекция скорости тела (3) на ось OX отрицательна.5)  Уравнение зависимости координаты x от времени t для тела (1) имеет вид: ",
	"solution": "Решение. 1. Верно. Начальная координата всех тел равна 5 м.2.  Неверно. Зависимость x1(t) линейная, следовательно, первое тело двигалось равномерно.3.  Неверно. Координата второго тела не менялась, следовательно, его скорость равна 0.4. Верно. Проекция скорости третьего тела  т. е. отрицательна.5.  Неверно. Проекция скорости первого тела  уравнение его движения  Ответ: 14.",
	"answer": "14"
}, {
	"id": "14180",
	"problem": "На рисунке представлены графики зависимости проекции скорости υx от времени t для трёх тел, движущихся вдоль оси OX. Используя данные графиков, выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Запишите в ответе их номера.1)  В начальный момент времени у тела (1) начальная скорость была равна нулю.2)  Тело (2) покоится в течение всего времени наблюдения.3)  Тело (3) движется с наименьшим по модулю ускорением.4)  Уравнение зависимости проекции скорости υx для тела (1) имеет вид: 5)  В течение первых 4 с тело (2) пройдёт больший путь, чем тело (1).",
	"solution": "Решение. 1. Верно. Начальная скорость первого тела по графику равна 0.2.  Неверно. Скорость второго тела равна 4 м/с и постоянна в течение всего времени движения.3.  Неверно. Проекция ускорения тела находится по формуле  Исходя из данных графика   Следовательно, модуль ускорения третьего тела больше ускорения первого тела.4.  Неверно. Проекция скорости определяется формулой  Значит, уравнение скорости движения первого тела имеет вид 5. Верно. Перемещение можно найти как площадь фигуры под графиком скорости. Для первого тела  для второго тела  Ответ: 15.",
	"answer": "15"
}, {
	"id": "14205",
	"problem": "На рисунке точками на линейках показаны положения четырёх равномерно движущихся тел, причём для тел 1 и 2 положения отмечались через каждую секунду, а для тел 3 и 4  — через каждые 2 секунды.Используя текст и рисунки, выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Укажите их номера.1)  Средняя скорость движения тела 4 на участке от 1 см до 11 см равна 1 см/с.2)  Средняя скорость движения тела 3 на участке от 1 см до 10 см равна 1 см/с.3)  С наибольшей средней скоростью на участке от 1 см до 10 см двигалось тело 4.4)  С наименьшей средней скоростью на участке от 1 см до 10 см двигалось тело 3.5)  Тела 1 и 3 проходят одинаковые участки пути за одинаковое время.",
	"solution": "Решение. Найдём по рисункам средние скорости каждого тела по формуле     1. Верно. 2.  Неверно. 3.  Неверно. 4. Верно. 5.  Неверно.  Ответ: 14.",
	"answer": "14"
}, {
	"id": "14230",
	"problem": "На рисунке точками на линейках показаны положения четырёх равномерно движущихся тел, причём для тел 1 и 2 положения отмечались через каждую секунду, а для тел 3 и 4  — через каждые 2 секунды.Используя текст и рисунки, выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Укажите их номера.1)  Средняя скорость движения тела 4 на участке от 1 см до 11 см равна 2 см/с.2)  Средняя скорость движения тела 3 на участке от 1 см до 10 см равна 0,5 см/с.3)  С наибольшей средней скоростью на участке от 1 см до 10 см двигалось тело 2.4)  С наименьшей средней скоростью на участке от 1 см до 10 см двигалось тело 1.5)  Тела 2 и 4 проходят одинаковые участки пути за одинаковое время.",
	"solution": "Решение. Найдём по рисункам средние скорости каждого тела по формуле     1.  Неверно. 2. Верно. 3. Верно. 4.  Неверно. 5.  Неверно.  Ответ: 23.",
	"answer": "23"
}, {
	"id": "14562",
	"problem": "На рисунке представлены графики зависимости проекции скорости от времени для трёх тел, движущихся вдоль оси Ох. Используя данные графиков, выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Запишите в ответе их номера.1)  В начальный момент времени все три тела имели одинаковую скорость.2)  Тело (1) движется с наибольшим по модулю ускорением.3)  Тело (3) с начала наблюдения движется в отрицательном направлении оси Ох.4)  Уравнение зависимости проекции скорости от времени для тела (1) имеет вид: υx  =  30 + t (единицы СИ).5)  В течение первых 20 с тело (1) пройдёт максимальный путь.",
	"solution": "Решение. 1. Верно. В начальный момент времени все тела имели скорость 15 м/с.2.  Неверно. За промежуток времени 20 с проекция скорости первого тела изменилась на 10 м/с, третьего  — на 15 м/с. Следовательно, ускорение первого тела меньше ускорения третьего тела.3.  Неверно. В течение первых 20 с проекция скорости третьего тела была положительной, в течение следующих 20 с  — отрицательной. Следовательно, третье тело сначала двигалось по оси Ох, а затем  — против оси Ох.4.  Неверно. У первого тела начальная скорость равна 15 м/с, его ускорение равно  Уравнение скорости 5. Верно. Пройденный путь можно найти как площадь фигуры под графиком. Для первого тела  Для второго тела  Для третьего тела  Ответ: 15.",
	"answer": "15|51"
}, {
	"id": "14588",
	"problem": "На рисунке представлены графики зависимости проекции скорости υx от времени t для четырёх тел, движущихся вдоль оси Ох.Используя рисунок, выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Укажите их номера.1)  Тело 2 движется равноускоренно.2)  Тело 4 находится в состоянии покоя.3)  От начала отсчёта до момента времени, соответствующего точке А на графике, тело 3 по сравнению с телом 1 прошло больший путь.4)  Точка В на графике соответствует встрече тел 2 и 3.5)  Тело 1 начало своё движение из начала координат.",
	"solution": "Решение. 1. Верно. Скорость второго тела увеличивается линейно, следовательно, движение равноускоренное.2.  Неверно. Скорость четвёртого тела не меняется и не равна 0.3. Верно. Перемещение тела равно площади фигуры под графиком скорости. Под графиком скорости третьего тела находится прямоугольник, под графиком скорости первого тела  — криволинейный треугольник, площадь которого меньше площади прямоугольника. Значит, перемещение третьего тела больше перемещения первого тела.4.  Неверно. В точке В равны скорости второго и третьего тел.5.  Неверно. По графику скорости нельзя указать начальную координату тела. Ответ: 13.",
	"answer": "13|31"
}, {
	"id": "19611",
	"problem": "На рисунке представлены графики зависимости смещения x от времени t при колебаниях двух математических маятников.Используя рисунок, выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Укажите их номера.1)  Частоты колебаний маятников совпадают.2)  Маятник 1 совершает затухающие колебания.3)  В положении, соответствующем точке Д на графике, маятник 1 имеет максимальную потенциальную энергию.4)  В положении, соответствующем точке Б на графике, оба маятника имеют минимальную потенциальную энергию.5)  При перемещении маятника 2 из положения, соответствующего точке А, в положение, соответствующее точке Б, кинетическая энергия маятника убывает.",
	"solution": "Решение. 1)  Неверно. У маятников разный период колебаний, следовательно, частоты колебаний также разные.2)  Неверно. Амплитуда колебаний не уменьшается, следовательно, колебания не затухающие.3)  Верно. В точке Д маятник 1 имеет наибольшее отклонение от положения равновесия. Следовательно, потенциальная энергия максимальна.4)  Верно. В точке Б отклонение обоих маятников от положения равновесия равно 0. Следовательно, потенциальная энергия обоих маятников минимальна.5)  Неверно. При перемещении маятника 2 от точки А к точке Б скорость маятника увеличивается, поэтому увеличивается и кинетическая энергия. Ответ: 34.",
	"answer": "34|43"
}, {
	"id": "8727",
	"problem": "Пружинный маятник совершает свободные незатухающие колебания между положениями 1 и 3 (см. рис.). В процессе перемещения маятника из положения 2 в положение 3, как изменятся  кинетическая энергия и полная механическая энергия маятника:1)  увеличится2)  уменьшится3)  не изменитсяЗапишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Кинетическая энергия маятника Полная механическая энергия маятника",
	"solution": "Решение. В процессе перемещения маятника из положения 2 в положение 3 его скорость, а, следовательно, и кинетическая энергия, уменьшаются. Полная механическая энергия маятника остаётся постоянной. Ответ: 23.",
	"answer": "23"
}, {
	"id": "8728",
	"problem": "Математический маятник совершает свободные незатухающие колебания между положениями 1 и 3 (см. рис.). В процессе перемещения маятника из положения 1 в положение 2, как изменятся  кинетическая энергия и потенциальная энергия маятника:1) увеличится2) уменьшится3) не изменится  Запишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Кинетическая энергия маятника Потенциальная энергия маятника",
	"solution": "Решение. В процессе перемещения маятника из положения 1 в положение 2 скорость шарика увеличивается, следовательно, кинетическая энергия маятника увеличивается, а потенциальная энергия маятника уменьшается. Ответ: 12.",
	"answer": "12"
}, {
	"id": "8759",
	"problem": "Пружинный маятник совершает незатухающие гармонические колебания между точками А и В. Точка О соответствует положению равновесия маятника. Как меняется кинетическая и потенциальная энергия маятника при переходе из точки О в точку В? Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличится2)  уменьшится3)  не изменитсяЗапишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Кинетическая энергияПотенциальная энергия",
	"solution": "Решение. Поскольку колебания гармонические и незатухающие, полная энергия системы остаётся постоянной и равна сумме потенциальной энергии растянутой пружины и кинетической энергии движущегося маятника.Потенциальная энергия пружины даётся формулой  где k  — жесткость пружины, Δx  — величина растяжения. При перемещении из точки О в точку В происходит увеличение растяжения пружины, следовательно, потенциальная энергия увеличивается.Так как потенциальная энергия увеличивается, а полная энергия остаётся постоянной, кинетическая энергия уменьшается. Ответ: 21.",
	"answer": "21"
}, {
	"id": "14586",
	"problem": "Пружинный маятник совершает незатухающие гармонические колебания между точками А и В (см. рис.). Точка О соответствует положению равновесия маятника. Как изменяются скорость бруска и потенциальная энергия пружины маятника при переходе из точки В в точку О? Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличится2)  уменьшится3)  не изменитсяЗапишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Скорость брускаПотенциальная энергия пружины",
	"solution": "Решение. 1.  Скорость бруска. Скорость бруска в точке О максимальна, в точке В равна 0. Следовательно, при движении от В к О скорость увеличивается.2.  Потенциальная энергия пружины. В точке О пружина не деформирована, в точке В деформация равна амплитуде. Потенциальная энергия пружины равна  При движении от В к О потенциальная энергия уменьшается. Ответ: 12.",
	"answer": "12"
}, {
	"id": "3308",
	"problem": "На покоящееся тело, находящееся на гладкой горизонтальной плоскости, в момент времени t = 0 начинают действовать две горизонтальные силы (см. рис.). Определите, как после этого изменяются со временем модуль скорости тела и модуль ускорения тела.Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличивается2)  уменьшается3)  не изменяетсяЗапишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины.Цифры в ответе могут повторяться. Модуль скоростиМодуль ускорения  ",
	"solution": "Решение. Из рисунка видно, что равнодействующая двух сил направлена вправо и принимает значение 1,5 Н. Так как масса тела и сила, действующая на тело, постоянна, то, согласно второму закону Ньютона, тело начнет двигаться вправо с постоянным ускорением. Так как движение равноускоренное, то модуль скорости тела будет увеличиваться. Ответ: 13.",
	"answer": "13"
}, {
	"id": "8725",
	"problem": "Герметично закрытый сосуд, частично заполненный водой, длительное время хранился при комнатной температуре, а затем был переставлен в холодильник. Как изменятся плотность водяного пара и относительная влажность в сосуде?Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличится2)  уменьшится3)  не изменитсяЗапишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Плотность параОтносительная влажность воздуха",
	"solution": "Решение. При уменьшении температуры водяной пар, находящийся в сосуде, частично конденсируется и переходит в воду. Объем сосуда не изменился, следовательно, плотность пара уменьшится. Относительная влажность  — отношение парциального давления паров воды в воздухе к равновесному давлению насыщенных паров при данной температуре. Для герметично закрытого сосуда с неизменным объемом жидкости эта величина не изменится. Ответ: 23.",
	"answer": "23"
}, {
	"id": "8732",
	"problem": "Шарик движется вниз по наклонному жёлобу без трения. Как при этом меняются кинетическая энергия и полная механическая энергия шарика?Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличится2)  уменьшится3)  не изменитсяЗапишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Кинетическая энергия шарикаПолная механическая энергия шарика",
	"solution": "Решение. Шарик движется только в поле силы тяжести, следовательно, полная механическая энергия системы сохраняется. При движении шарика по жёлобу потенциальная энергия уменьшается, а кинетическая возрастает. Ответ: 13.",
	"answer": "13"
}, {
	"id": "8763",
	"problem": "В инерциальной системе отсчёта брусок скользит с ускорением вниз по наклонной плоскости. Действующие на него силы изображены на рисунке.Для каждой величины определите соответствующий характер изменения при движении по наклонной плоскости:1)  увеличится2)  уменьшится3)  не изменитсяЗапишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Ускорение телаПотенциальная энергия тела",
	"solution": "Решение. А)  По второму закону Ньютона ускорение зависит от массы тела и от модуля равнодействующей всех сил. Ни та ни другая величина в процессе скольжения не меняется, следовательно, ускорение тела не изменится. Б)  Потенциальная энергия тела зависит от высоты, на которой находится тело. В данном случае высота уменьшается, таким образом,  потенциальная энергия тела будет уменьшаться. Ответ: 32.",
	"answer": "32"
}, {
	"id": "8769",
	"problem": "В отсутствие теплопередачи газ, находящийся в сосуде с подвижным поршнем, расширился. Как изменятся масса и плотность газа?Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличится2)  уменьшится3)  не изменитсяЗапишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Масса газаПлотность газа",
	"solution": "Решение. При расширении газа его объем увеличился. Масса газа в закрытом сосуде не меняется (3). Плотность газа зависит обратно от объема, поэтому плотность уменьшилась (2). Ответ: 32.",
	"answer": "32"
}, {
	"id": "8771",
	"problem": "В отсутствие теплопередачи газ, находящийся в сосуде с подвижным поршнем, расширился. Как изменятся плотность и внутренняя энергия газа?Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличится2)  уменьшится3)  не изменитсяЗапишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Плотность газаВнутренняя энергия газа",
	"solution": "Решение. Термодинамические процессы, происходящие в отсутствие теплопередачи называются адиабатическими. Поскольку газ находился в сосуде и никуда его не покидал, количество молекул газа не изменилось. Так как газ увеличил свой объём при неизменной массе его плотность уменьшилась. Газ расширился, следовательно, произошло перемещение поршня, т. е. газ совершил работу по перемещению поршня. Поскольку процесс адиабатический, тепло на совершение этой работы ни откуда не сообщалось. Таким образом, внутренняя энергия газа уменьшилась. Примечание.Адиабатические процессы находят широкое применение. Например, процесс Джоуля-Томпсона  — адиабатическое пропускание газа через пористое вещество долгое время использовалось при производстве жидких газов. Подробнее о физике данного процесса Вы можете прочесть в литературе. Ответ: 22.",
	"answer": "22"
}, {
	"id": "8778",
	"problem": "Газ нагревают в закрытом сосуде. Установите соответствие между физическими величинами и их возможными изменениями при этом.Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличится2)  уменьшится3)  не изменитсяЗапишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Температура газаДавление газа",
	"solution": "Решение. Поскольку газ нагревают, его температура увеличится. Так как газ находится в закрытом объёме, а температура увеличивается, давление газа тоже увеличится. Ответ: 11.",
	"answer": "11"
}, {
	"id": "8780",
	"problem": "Стальной шарик нагревают на горелке. Как в процессе нагревания изменятся плотность шарика и его механическая энергия?Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличится2)  уменьшится3)  не изменитсяЗапишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Плотность шарикаМеханическая энергия",
	"solution": "Решение. Плотность есть отношение массы тела к объему, при нагревании шарика, он расширяется, то есть объём растёт, масса остаётся неизменной, следовательно, плотность уменьшается. Механическая энергия есть сумма кинетической энергии и потенциальной, следовательно, при нагревании шарика, она не изменяется.  Ответ: 23.",
	"answer": "23"
}, {
	"id": "8781",
	"problem": "Резиновый шарик с легко растягивающейся оболочкой, надутый у основания высокой горы, переносят от основания этой горы на её вершину. Как изменяются по мере подъёма шарика следующие физические величины: давление воздуха снаружи шарика и плотность воздуха внутри шарика? Температуру воздуха везде считать постоянной.Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличится2)  уменьшится3)  не изменитсяЗапишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Давление воздуха снаружи шарика  Плотность воздуха внутри шарика",
	"solution": "Решение. Давление воздуха снаружи шарика зависит от высоты столба воздуха, поэтому чем он меньше, тем ниже давление. Следовательно, по мере подъёма на гору давление воздуха снаружи шарика уменьшается.Плотность воздуха внутри шарика прямо пропорционально зависит от массы воздуха и обратно пропорционально от объёма шарика. Для того, чтобы шарик сохранял свою форму, давление снаружи шарика должно быть равно давлению внутри шарика. Известно, что по мере подъёма на гору давление снаружи уменьшается, следовательно, давление внутри шарика также уменьшается. Поскольку температура воздуха постоянна, то объём шарика увеличивается, а плотность воздуха внутри шарика уменьшается. Ответ: 22.",
	"answer": "22"
}, {
	"id": "8782",
	"problem": "Брусок движется равномерно со скоростью V вдоль горизонтальной плоскости под действием постоянной горизонтально направленной силы F. Коэффициент трения между бруском и плоскостью равен μ1. Определите, как изменятся следующие физические величины, если этот же брусок перемещать с такой же постоянной скоростью V вдоль горизонтальной плоскости, имеющей коэффициент трения μ2 > μ1: модуль силы трения между бруском и плоскостью; модуль силы реакции опоры, действующей на брусок.Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличится2)  уменьшится3)  не изменитсяЗапишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Модуль силы трения между бруском и плоскостью  Модуль силы реакции опоры, действующей на брусок",
	"solution": "Решение. Модуль силы трения пропорционально зависит от коэффициента трения, следовательно, при увеличении коэффициента трения возрастает модуль силы трения.Вдоль вертикальной оси никаких сил не добавилось, брусок в этом направлении не движется, поэтому сила реакции опоры по-прежнему будет скомпенсирована силой тяжести, действующей на брусок, и не изменится. Ответ: 13.",
	"answer": "13"
}, {
	"id": "9068",
	"problem": "На горизонтальной плоскости находится брусок массой 1 кг. Если к бруску прикладывают горизонтальную силу F  =  10 Н, как показано на рисунке а, то он движется по плоскости с ускорением. Коэффициент трения между поверхностью бруска и плоскостью равен 0,5.абКак изменятся следующие физические величины, если, не изменяя модуля силы, изменить её направление так, как показано на рисунке б: вес бруска; модуль действующей на брусок силы трения?Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличится2)  уменьшится3)  не изменитсяЗапишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Вес брускаМодуль действующей на брусок силы трения   ",
	"solution": "Решение. По третьему закону Ньютона вес бруска по модулю равен силе реакции опоры. Когда приложенная сила горизонтальна, то сила реакции скомпенсирована силой тяжести, действующей на брусок. Когда приложенная сила направлена под углом вверх, то появляется вертикальная составляющая этой силы Fy = Fsinα, которая уменьшает силу реакции. Следовательно, вес бруска уменьшается.Модуль действующей на брусок силы трения линейно зависит от силы реакции опоры. Из первого абзаца известно, что сила реакции уменьшается, следовательно, модуль действующей на брусок силы трения также уменьшается. Ответ: 22.",
	"answer": "22"
}, {
	"id": "9069",
	"problem": "На горизонтальной плоскости находится брусок массой 1 кг. Если к бруску прикладывают горизонтальную силу F  =  10 Н, как показано на рисунке а, то он движется по плоскости с ускорением. Коэффициент трения между поверхностью бруска и плоскостью равен 0,5.абКак изменятся следующие физические величины, если, не изменяя модуля силы, изменить её направление так, как показано на рисунке б: работа силы F при перемещении бруска на расстояние 10 м; вес бруска?Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличится2)  уменьшится3)  не изменитсяЗапишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться.  Работа силы F при перемещении бруска на расстояние 10 м Вес бруска",
	"solution": "Решение. Работа силы равна произведению модуля этой силы на модуль перемещения тела и на косинус угла между направлениями силы и перемещения. Модули силы и перемещения не изменились, поэтому сравним косинусы:в первом случае cosα = 1, во втором  — cosα < 1, поэтому работа силы уменьшилась.Вес бруска по модулю равен силе реакции опоры. Когда приложенная сила горизонтальна, то сила реакции скомпенсирована силой тяжести, действующей на брусок. Когда приложенная сила направлена под углом вверх, то появляется вертикальная составляющая этой силы Fy = Fsinα, которая уменьшает силу реакции. Следовательно, вес бруска уменьшается. Ответ: 22.",
	"answer": "22"
}, {
	"id": "9074",
	"problem": "Лёгкая рейка уравновешена так, как показано на рисунке 1. Точку прикрепления оси подвижного блока к рейке изменяют, как показано на рисунке 2, и вновь уравновешивают рейку, изменяя силу упругости пружины динамометра.Как в результате этого изменятся показание динамометра, плечо силы упругости пружины динамометра (относительно правого конца рейки)?Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличится2)  уменьшится3)  не изменитсяЗапишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Показание динамометра  Плечо силы упругости пружины динамометра (относительно правого конца рейки)",
	"solution": "Решение. Для того, чтобы система находилась в равновесии необходимо, чтобы сумма всех сил, действующих на систему равнялась нулю и сумма моментов всех сил, действующих на систему равнялась нулю. При перемещении точки крепления блока вправо, момент сил, создаваемых блоком относительно правого конца рейки уменьшается. Следовательно, должен уменьшаться момент сил, направленный в противоположную сторону и обусловленный силой упругости пружины динамометра. Поскольку динамометр не перемещается, то есть не перемещается точка приложения силы упругости, плечо этой силы не изменяется, значит, должна уменьшаться сила, приложенная со стороны динамометра, то есть показания динамометра уменьшаются.  Ответ: 23.",
	"answer": "23"
}, {
	"id": "9075",
	"problem": "Лёгкая рейка уравновешена так, как показано на рисунке 1. Точку прикрепления оси подвижного блока к рейке изменяют, как показано на рисунке 2, и вновь уравновешивают рейку, изменяя силу упругости пружины динамометра.Как в результате этого изменятся плечо силы упругости пружины динамометра (относительно правого конца рейки), сумма действующих на рейку сил?Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличится2)  уменьшится3)  не изменитсяЗапишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Плечо силы упругости пружины динамометра (относительно правого конца рейки)Сумма действующих на рейку сил",
	"solution": "Решение. Для того, чтобы система находилась в равновесии необходимо, чтобы сумма всех сил, действующих на систему равнялась нулю и сумма моментов всех сил, действующих на систему равнялась нулю. При перемещении точки крепления блока вправо, момент сил, создаваемых блоком относительно правого конца рейки уменьшается. Следовательно, должен уменьшаться момент сил, направленный в противоположную сторону и обусловленный силой упругости пружины динамометра. Поскольку динамометр не перемещается, то есть не перемещается точка приложения силы упругости, плечо этой силы не изменяется, значит, должна уменьшаться сила, приложенная со стороны динамометра, то есть показания динамометра уменьшаются. Во втором случае рейка также находится в равновесии, значит, сумма всех сил, действующих на неё равна нулю. Ответ: 33.",
	"answer": "33"
}, {
	"id": "9076",
	"problem": "На лёгкой рейке при помощи постоянной силы  уравновешены три груза массами m, 3m и m (см. рис.). Трение в осях блоков отсутствует.Правый груз массой m отцепляют от груза массой 3m и прикрепляют его к левому грузу массой m . Затем, перемещая точку приложения силы  опять уравновешивают рейку (модуль силы  при этом не меняется).Определите, как в результате этого изменятся следующие физические величины: момент силы  суммарный момент сил, действующих на левую половину рейки.Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличится2)  уменьшится3)  не изменитсяЗапишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Момент силы Суммарный момент сил, действующих на левую половину рейки",
	"solution": "Решение. Рассмотрим, какой момент сил действует на левую половину рейки в первом и во втором случаях. Пусть расстояние от точки опоры до точки крепления груза массой 3m равно 2l. Подвижный блок действует как рычаг, у которого одно плечо вдвое больше другого, то есть на точку, которая находится на расстоянии 4l от точки опоры действует сила вдвое меньшая силы тяжести, действующей на блок. Момент сил, действующих на левую половину рейки равен в первом и во втором случае равны: Суммарный момент сил, действующих на левую половину рейки уменьшился. Рейка находится в равновесии, когда сумма моментов всех сил, действующих на рейку равна нулю. В первом и во втором случае рейка находится в положении равновесия, значит, суммарный момент сил, действующих на неё не изменится. Момент сил, действующих на левую половину рейки должен быть равен моменту сил, действующих на правую половину рейки, следовательно, момент силы F также уменьшился. Ответ: 22.",
	"answer": "22"
}, {
	"id": "9077",
	"problem": "На лёгкой рейке при помощи постоянной силы  уравновешены три груза массами m, 3m и m (см. рис.). Трение в осях блоков отсутствует.Правый груз массой m отцепляют от груза массой 3m и прикрепляют его к левому грузу массой m . Затем, перемещая точку приложения силы  опять уравновешивают рейку (модуль силы  при этом не меняется).Определите, как в результате этого изменятся следующие физические величины: момент силы  суммарный момент сил, действующих на левую половину рейки.Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличится2)  уменьшится3)  не изменитсяЗапишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Суммарный момент сил, действующих на левую половину рейкиМомент силы F",
	"solution": "Решение. Рассмотрим, какой момент сил действует на левую половину рейки в первом и во втором случаях. Пусть расстояние от точки опоры до точки крепления груза массой 3m равно 2l. Подвижный блок действует как рычаг, у которого одно плечо вдвое больше другого, то есть на точку, которая находится на расстоянии 4l от точки опоры действует сила вдвое меньшая силы тяжести, действующей на блок. Момент сил, действующих на левую половину рейки равен в первом и во втором случае равны: Суммарный момент сил, действующих на левую половину рейки уменьшился. Рейка находится в равновесии, когда сумма моментов всех сил, действующих на рейку равна нулю. В первом и во втором случае рейка находится в положении равновесия, значит, суммарный момент сил, действующих на неё не изменится. Момент сил, действующих на левую половину рейки должен быть равен моменту сил, действующих на правую половину рейки, следовательно, момент силы F также уменьшился. Ответ: 22.",
	"answer": "22"
}, {
	"id": "9078",
	"problem": "Брусок движется равномерно со скоростью V вдоль горизонтальной плоскости под действием постоянной горизонтально направленной силы F. Коэффициент трения между бруском и плоскостью равен μ1. Определите, как изменятся следующие физические величины, если этот же брусок перемещать с такой же постоянной скоростью V вдоль горизонтальной плоскости, имеющей коэффициент трения μ2 > μ1: модуль силы нормальной реакции опоры, действующей на брусок; модуль горизонтально направленной силы F.Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличится2)  уменьшится3)  не изменитсяЗапишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Модуль силы реакции опоры, действующей на брусокМодуль горизонтально направленной силы F",
	"solution": "Решение. Вдоль вертикальной оси никаких сил не добавилось, брусок в этом направлении не движется, поэтому сила реакции опоры по-прежнему будет скомпенсирована силой тяжести, действующей на брусок, и не изменится.Для того, чтобы движение было равномерным, по первому закону Ньютона действие сил вдоль оси движения должно быть скомпенсированным. Это означает, что модуль горизонтально направленной силы F равен модулю силы трения. Но эта величина увеличилась, следовательно, модуль силы F увеличится. Ответ: 31.",
	"answer": "31"
}, {
	"id": "9079",
	"problem": "Установите соответствие между физическими величинами и их возможными изменениями, анализируя следующую ситуацию: «С поверхности земли вертикально вверх бросают камень. Как будет изменяться относительно земли потенциальная энергия и полная энергия при его движении вверх? Сопротивление воздуха пренебрежимо мало».Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличится2)  уменьшится3)  не изменитсяЗапишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Потенциальная энергияПолная энергия",
	"solution": "Решение. При броске камня вверх его скорость падает, следовательно, уменьшается кинетическая энергия. Высота, на которой находится камень увеличивается, следовательно, потенциальная энергия возрастает. Полная механическая энергия камня не изменяется. Ответ: 13.",
	"answer": "13"
}, {
	"id": "9080",
	"problem": "Установите соответствие между физическими величинами и их возможными изменениями, анализируя следующую ситуацию: «С поверхности земли вертикально вверх бросают камень. Как будет изменяться относительно земли полная энергия и скорость камня при его движении вверх? Сопротивление воздуха пренебрежимо мало».Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличится2)  уменьшится3)  не изменитсяЗапишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Полная энергияСкорость",
	"solution": "Решение. При броске камня вверх его скорость падает, следовательно, уменьшается кинетическая энергия. Высота, на которой находится камень увеличивается, следовательно, потенциальная энергия возрастает. Полная механическая энергия камня не изменяется. Ответ: 32.",
	"answer": "32"
}, {
	"id": "12425",
	"problem": "На равномерно вращающемся диске жук переместился из точки А в точку В (см. рис.). Как при этом изменились линейная скорость жука и частота его обращения вокруг оси O?Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличилась2)  уменьшилась3)  не измениласьЗапишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. СкоростьЧастота",
	"solution": "Решение. Для точек вращающегося тела сохраняется угловая скорость их вращения, частота вращения, при этом, чем дальше точка находится от центра вращения, тем выше её линейная скорость. Значит, при перемещении жука из точки A в точку B его скорость увеличивается, а частота обращения вокруг оси O не меняется. Ответ: 13.",
	"answer": "13"
}, {
	"id": "13139",
	"problem": "Спиртовой термометр вынесли из тёплого помещения на улицу в прохладный день. Как при этом изменились средняя скорость теплового движения молекул спирта и плотность спирта?Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличилась2)  уменьшилась3)  не измениласьЗапишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Средняя скоростьтеплового движениямолекул спиртаПлотностьспирта",
	"solution": "Решение. Термометр охладился, то есть его температура уменьшилась, это означает, что средняя скорость теплового движения молекул спирта уменьшилась. Тепловая скорость молекул спирта уменьшилась, следовательно, молекулы спирта стали ближе друг к другу, значит, плотность спирта возросла. Ответ: 21.",
	"answer": "21"
}, {
	"id": "14145",
	"problem": "Два сплошных шарика одинаковой массы изготовлены из разных материалов: один из цинка, а другой из меди. Эти шарики подвесили к концам коромысла равноплечих весов, а затем оба шарика целиком погрузили в воду. Будут ли после этого весы находиться в равновесии, и если нет, то который из двух шариков будет перевешивать? 1)  Весы будут находиться в равновесии.2)  Равновесие весов нарушится, шарик из цинка перевесит шарик из меди.3)  Равновесие весов нарушится, шарик из меди перевесит шарик из цинка.4)  Равновесие весов может как нарушиться, так и нет.",
	"solution": "Решение. Шарики имеют разную плотность:   и одинаковую массу. Поэтому объём цинка больше объёма меди. При полном погружении шариков в воду на них действует выталкивающая сила  На шарик из цинка архимедова сила больше действует, чем на медный. Поэтому весы выйдут из равновесия, перевесит медный шарик. Ответ: 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "14153",
	"problem": "Резиновый шарик с легко растягивающейся оболочкой, надутый у подножия высокой горы, переносят на её вершину. Как меняются потенциальная энергия шарика и давление воздуха внутри него по мере подъёма шарика на вершину горы? Температуру воздуха везде считать постоянной. Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличилась2)  уменьшилась3)  не изменилась Запишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Потенциальная энергия шарикаДавление воздуха внутри шарика",
	"solution": "Решение. 1.  Потенциальная энергия шарика. При подъёме на вершину горы масса шарика не изменится, высота увеличится. Потенциальная энергия тела, поднятого над Землёй, равна  Поэтому с увеличением высоты она увеличится.2.  Давление воздуха внутри шарика. При подъёме на вершину горы атмосферное давление уменьшается, потому оболочка шарика растянется и увеличится его объём. Поскольку число молекул воздуха внутри шарика и температура не изменились, то давление воздуха внутри шарика уменьшится.  Ответ: 12.",
	"answer": "12"
}, {
	"id": "14178",
	"problem": "Резиновый шарик с легко растягивающейся оболочкой, надутый на вершине высокой горы, переносят с вершины этой горы к её подножию. Как изменяются по мере опускания шарика следующие физические величины: давление воздуха снаружи шарика, плотность воздуха внутри шарика? Температуру воздуха везде считать постоянной. Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличилась2)  уменьшилась3)  не изменилась Запишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Давление воздуха снаружи шарикаПлотность воздуха внутри шарика",
	"solution": "Решение. 1.  Давление воздуха снаружи шарика. При спуске с вершины горы атмосферное давление увеличится, потому что на высоте атмосферное давление меньше, чем у подножья горы.2.  Плотность воздуха внутри шарика. При увеличении внешнего давления резиновая оболочка будет сокращаться и объём воздуха в шаре уменьшится, поэтому плотность воздуха внутри шарика увеличится.  Ответ: 11.",
	"answer": "11"
}, {
	"id": "14203",
	"problem": "В цилиндре под герметичным поршнем находится газ. Поршень перемещают вверх. Температура газа поддерживается постоянной. Как изменяются при этом давление газа и его плотность? Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличилась2)  уменьшилась3)  не изменилась Запишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Давление газаПлотность газа",
	"solution": "Решение. 1.  Давление газа. При увеличении объёма газа при неизменных температуре и количестве молекул удары молекул о стенки сосуда будут реже. Поэтому давление газа уменьшится.2.  Плотность газа. Плотность газа равна  При увеличении объёма плотность уменьшится. Ответ: 22.",
	"answer": "22"
}, {
	"id": "14228",
	"problem": "В цилиндре под герметичным поршнем находится газ. Поршень перемещают вниз. Температура газа поддерживается постоянной. Как по мере перемещения поршня меняются давление газа и его масса? Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличилась2)  уменьшилась3)  не изменилась Запишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Давление газаМасса газа",
	"solution": "Решение. 1.  Давление газа. При уменьшении объёма газа при неизменных температуре и количестве молекул удары молекул о стенки сосуда будут чаще. Поэтому давление газа увеличится.2.  Масса газа. Сосуд закрытый, потому масса газа останется неизменной. Ответ: 13.",
	"answer": "13"
}, {
	"id": "14253",
	"problem": "В инерциальной системе отсчёта брусок, которому сообщили начальную скорость  скользит вверх по наклонной плоскости (см. рис.). Как изменяются по мере подъёма скорость бруска и его полная механическая энергия? Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличилась2)  уменьшилась3)  не изменилась Запишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Скорость брускаПолная механическая энергия бруска",
	"solution": "Решение. 1.  Скорость бруска. Равнодействующая всех приложенных к телу сил равна  Если направить ось ОX по направлению движения, то проекция равнодействующей силы на эту ось  Из второго закона Ньютона следует, что вектор ускорения сонаправлен с вектором равнодействующей силы. Следовательно, вектор ускорения направлен противоположно вектору скорости. Значит, движение тела замедленное и его скорость уменьшается. 2.  Полная механическая энергия бруска. Поскольку на тело действует сила трения, против которой выполняется механическая работа, то полная энергия тела уменьшается. Ответ: 22.",
	"answer": "22"
}, {
	"id": "14278",
	"problem": "В инерциальной системе отсчёта брусок, которому сообщили начальную скорость  скользит вверх по наклонной плоскости (см. рис.). Как изменяются по мере подъёма ускорение бруска и его кинетическая энергия? Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличилась2)  уменьшилась3)  не изменилась Запишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Ускорение брускаКинетическая энергия бруска",
	"solution": "Решение. 1.  Ускорение бруска. Равнодействующая всех приложенных к телу сил равна  Если направить ось ОX по направлению движения, то проекция равнодействующей силы на эту ось  по второму закону Ньютона. Следовательно, ускорение тела  — постоянная величина.2.  Кинетическая энергия бруска. Движение тела по наклонной плоскости замедленное, следовательно, скорость тела уменьшается. Кинетическая энергия, равная  уменьшается. Ответ: 32.",
	"answer": "32"
}, {
	"id": "14303",
	"problem": "Футбольный мяч, катящийся по горизонтальному участку земли, останавливается из-за трения. Как при этом меняется кинетическая и потенциальная энергия мяча? Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличилась2)  уменьшилась3)  не изменилась Запишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Кинетическая энергияПотенциальная энергия",
	"solution": "Решение. 1.  Кинетическая энергия. В результате действия силы трения скорость тела уменьшается. Тогда кинетическая энергия  уменьшается.2.  Потенциальная энергия. Тело движется по горизонтальной поверхности, поэтому высота относительно начального уровня не изменяется. Следовательно, потенциальная энергия  не изменяется.  Ответ: 23.",
	"answer": "23"
}, {
	"id": "14328",
	"problem": "Пуля прошла по горизонтали сквозь фанерную мишень. Как при этом меняется кинетическая и внутренняя энергия пули? Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличилась2)  уменьшилась3)  не изменилась Запишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Кинетическая энергияВнутренняя энергия",
	"solution": "Решение. 1.  Кинетическая энергия. В результате действия силы трения скорость тела уменьшается. Тогда кинетическая энергия  уменьшается.2.  Потенциальная энергия. Внутренняя энергия тела увеличивается за счёт работы силы трения.  Ответ: 21.",
	"answer": "21"
}, {
	"id": "14560",
	"problem": "Герметично закрытый сосуд, частично заполненный водой, длительное время хранился при комнатной температуре, а затем был переставлен в холодильник. Как изменятся скорость движения молекул водяного пара и относительная влажность воздуха в сосуде? Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличится2)  уменьшится3)  не изменитсяЗапишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Скорость движения молекул параОтносительная влажность воздуха  ",
	"solution": "Решение. 1.  Скорость движения молекул пара. Комнатная температура больше температуры холодильника. Чем ниже температура, тем меньше скорость движения молекул. Значит, при переносе сосуда из комнаты в холодильник скорость движения молекул водяного пара уменьшится.2.  Относительная влажность воздуха. Уменьшение температуры в сосуде неизменного объёма приведёт к уменьшению давления водяных паров и давления насыщенного водяного пара. Относительная влажность равна  Из вышеизложенного следует, что относительная влажность воздуха не изменится. Ответ: 23.",
	"answer": "23"
}, {
	"id": "19609",
	"problem": "В инерциальной системе отсчёта брусок, которому сообщили начальную скорость  скользит вверх по наклонной плоскости (см. рис.). Как изменяются по мере подъёма ускорение бруска и его кинетическая энергия?Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличивается2)  уменьшается3)  не изменяетсяЗапишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Ускорение брускаКинетическая энергия бруска",
	"solution": "Решение. Равнодействующая сил, приложенных к бруску, по второму закону Ньютона равна  Эта сила постоянная, следовательно, ускорение не меняется (3).Ускорение направлено противоположно скорости, значит, движение замедленное, скорость бруска уменьшается. Следовательно, кинетическая энергия также уменьшается (2). Ответ: 32.",
	"answer": "32"
}, {
	"id": "49",
	"problem": "Ученик провёл эксперимент по изучению силы упругости, возникающей при подвешивании грузов разной массы к резиновым шнурам разной длины и толщины.Результаты экспериментальных прямых измерений массы груза m, диаметра поперечного сечения шнура d, его первоначальной длины l0 и удлинения (l − l0), а также косвенные измерения коэффициента жёсткости k представлены в таблице: № опытаm, кгd, ммl0, см(l-l0), cмk, Н/м 10,53505,010020,551003,614030,5310010,05041,035010,0100 Выберите из предложенного перечня два утверждения, которые соответствуют результатам проведённых экспериментальных измерений. Укажите их номера.  1)  При увеличении длины шнура его жёсткость увеличивается. 2)  При увеличении толщины шнура его жёсткость увеличивается. 3)  Удлинение шнура не зависит от его первоначальной длины. 4)  Жёсткость шнура не зависит от массы подвешиваемого груза. 5)  Удлинение шнура зависит от упругих свойств материала, из которого изготовлен исследуемый образец.",
	"solution": "Решение. Рассмотрим все предложенные утверждения и выберем верные.1)  При увеличении длины шнура его жесткость увеличивается. Для изучения зависимости жесткости от длины шнура необходимо выбрать те опыты, в которых все прочие начальные параметры (масса груза и диаметр поперечного сечения шнура), кроме длины шнура, одинаковы. Далее необходимо сравнить полученные значения жесткости в данных опытах. Для этого подходят опыты с номерами 1 и 3. Из таблицы мы видим, что при увеличении длины шнура, жесткость уменьшилась. Утверждение не соответствует результатам измерений.2)  При увеличении толщины шнура его жёсткость увеличивается. Для изучения зависимости жесткости от толщины шнура необходимо выбрать те опыты, в которых все прочие начальные параметры (масса груза и длина шнура), кроме толщины шнура, одинаковы. Далее необходимо сравнить полученные значения жесткости в данных опытах. Для этого подходят опыты с номерами 2 и 3. Из таблицы мы видим, что при увеличении толщины шнура, жесткость увеличилась. Следовательно, утверждение соответствует результатам измерений.3)  Удлинение шнура не зависит от его первоначальной длины. Необходимо рассмотреть опыты с одинаковой массой груза, одинаковой толщиной шнура, но разной длиной шнура (опыты 1 и 3). Мы видим, что удлинение изменилось при изменении первоначальной длины шнура. Утверждение не соответствует результатам измерений.4)  Жёсткость шнура не зависит от массы подвешиваемого груза. Необходимо рассмотреть опыты, отличающиеся только массой груза при одинаковых длине и толщине шнура (опыты  1 и 4). Значение жесткости, полученное в этих опытах одинаково, следовательно, жесткость шнура не зависит от массы груза. Утверждение соответствует результатам измерений.5)  Удлинение шнура зависит от упругих свойств материала, из которого изготовлен исследуемый образец. Данное утверждение невозможно проверить результатами данных измерений, так как для его проверки необходимо было бы провести опыт с двумя шнурами из разного материала, но одинаковой длиной, толщиной и массой подвешиваемого груза. Такой пары опытов в приведенных нет. Поэтому данное утверждение не соответствует результатам измерений. Ответ: 24.",
	"answer": "24|42"
}, {
	"id": "76",
	"problem": "Учитель на уроке провёл опыт по изучению движения тела по наклонной плоскости: шарик скатывался по наклонной плоскости из состояния покоя, причём фиксировались начальное положение шарика и его положения через каждую секунду после начала движения (см. рис.). Опыт 1   Опыт 2  (увеличили угол наклона плоскости) Выберите из предложенного перечня два утверждения, которые соответствуют результатам проведённых экспериментальных наблюдений. Укажите их номера.  1)  Характер движения шарика зависит от силы трения. 2)  Путь, пройденный шариком за 3 с в первом опыте, больше пути, пройденном за 3 с во втором опыте. 3)  При увеличении угла наклона плоскости средняя скорость движения шарика увеличивается. 4)  Характер движения шарика не зависит от его массы. 5)  Движение шарика в обоих опытах является неравномерным.",
	"solution": "Решение. Проанализируем все утверждения.1.  В опыте шарик двигается с ускорением. Ускорение определяется массой шарика и равнодействующей сил, приложенных к шарику. На шарик действуют следующие силы: сила тяжести, реакции опоры и трения. При изменении наклона плоскости меняется как сила реакции опоры, так и сила трения. Однако характер (равноускоренное) движения от силы трения зависеть не будет.2.  Не верно. Из рисунка видно, что за 3 с в первом опыте шарик пришёл примерно половину, в то время как во втором он прошёл почти всю наклонную плоскость.3.  Средняя скорость движения определяется как  где l  — полный путь, пройденный телом, t  — время прохождения пути. Из рисунка мы видим, что в первом опыте шарик прошёл всю наклонную плоскость за 4 секунды, в то время как во втором  — за 3. Следовательно, при увеличении угла наклона плоскости средняя скорость движения шарика увеличивается.4.  Утверждение не соответствует экспериментальным данным, поскольку в обоих экспериментах шарики одинаковые. 5.  Равномерным называется движение, при котором тело за любые равные отрезки времени проходит одинаковое расстояние. Из рисунка видно, что это не так. Следовательно, утверждение верно.  Ответ: 35.",
	"answer": "35|53"
}, {
	"id": "103",
	"problem": "В два одинаковых сосуда налили раствор медного купороса (раствор голубого цвета), а поверх налили воду (рис. 1). Один из сосудов оставили при комнатной температуре, а второй поставили в холодильник. Через несколько дней сравнили растворы и отметили, что граница двух жидкостей гораздо заметнее размыта в сосуде, который находился при комнатной температуре (рис. 2 и 3). Рис. 1  Граница жидкостей в исходном состоянии   Рис. 2  Перемешивание  жидкостей в сосуде, находившемся при комнатной температуре Рис. 3  Перемешивание  жидкостей в сосуде, находившемся  в холодильнике Выберите из предложенного перечня два утверждения, которые соответствуют результатам проведённых экспериментальных наблюдений. Укажите их номера.  1)  Процесс диффузии можно наблюдать в жидкостях. 2)  Скорость диффузии зависит от температуры вещества. 3)  Скорость диффузии зависит от агрегатного состояния вещества. 4)  Скорость диффузии зависит от рода жидкостей. 5)  В твёрдых телах скорость диффузии наименьшая.",
	"solution": "Решение. Проанализируем все утверждения.1)  Утверждение соответствует результатам проведённых экспериментальных наблюдений.2)  Температура в холодильнике и комнате явно была различной. Степень диффузии, по прошествии одинакового количества дней, также разная. Следовательно, утверждение соответствует результатам проведённых экспериментальных наблюдений.3)  Основываясь  только на данном эксперименте, этого утверждать нельзя, поскольку не исследовались вещества в различных агрегатных состояниях.4)  Основываясь  только на данном эксперименте, этого утверждать нельзя, поскольку не исследовались жидкости других родов.5)  Основываясь  только на данном эксперименте, этого утверждать нельзя, поскольку твёрдые тела не изучались. Ответ: 12.",
	"answer": "12|21"
}, {
	"id": "130",
	"problem": "В кабинет физики принесли ватку, смоченную духами, и сосуд, в который налили раствор медного купороса (раствор голубого цвета), а поверх осторожно налили воду (рис. 1). Было замечено, что запах духов распространился по объёму всего кабинета за несколько минут, тогда как граница между двумя жидкостями в сосуде исчезла только через две недели (рис. 2).Рис. 1 Рис. 2  Выберите из предложенного перечня два утверждения, которые соответствуют результатам проведённых экспериментальных наблюдений. Укажите их номера.  1)  Процесс диффузии можно наблюдать в газах и жидкостях. 2)  Скорость диффузии зависит от температуры вещества. 3)  Скорость диффузии зависит от агрегатного состояния вещества.  4)  Скорость диффузии зависит от рода жидкостей.  5)  В твёрдых телах скорость диффузии наименьшая.",
	"solution": "Решение. Проанализируем все утверждения.1)  Утверждение соответствует результатам проведённых экспериментальных наблюдений.2)  Основываясь  только на данном эксперименте, этого утверждать нельзя, поскольку не исследовались температурные зависимости.3)  Поскольку духи  — газообразное состояние вещества, а раствор медного купороса  — жидкое, утверждение соответствует результатам проведённых экспериментальных наблюдений.4)  Основываясь  только на данном эксперименте, этого утверждать нельзя, поскольку не исследовались жидкости других родов.5)  Основываясь  только на данном эксперименте, этого утверждать нельзя, поскольку твёрдые тела не изучались. Ответ: 13.",
	"answer": "13|31"
}, {
	"id": "157",
	"problem": "В стеклянную трубку, нижнее отверстие которой закрыто тонкой резиновой плёнкой, по очереди наливают разные объёмы воды (см. рисунок). В результате резиновое дно прогибается.Выберите из предложенного перечня два утверждения, которые соответствуют результатам проведённых экспериментальных наблюдений. Укажите их номера.  1)  Жидкость оказывает давление на дно сосуда. 2)  Давление, создаваемое жидкостью на дно сосуда, зависит от рода жидкости. 3)  Давление, создаваемое жидкостью на дно сосуда, не зависит от формы сосуда. 4)  Давление, создаваемое жидкостью на дно сосуда, зависит от высоты столба жидкости. 5)  Давление внутри жидкости на одном и том же уровне одинаково по всем направлениям.",
	"solution": "Решение. Проанализируем каждое утверждение.1)  Поскольку плёнка растягивается, утверждение соответствует экспериментальным данным.2)  Эксперименты с жидкостями другого рода не проводились, следовательно, утверждение не соответствует экспериментальным данным.3)  Эксперименты с сосудами другой формы не проводились, следовательно, утверждение не соответствует экспериментальным данным.4)   Поскольку плёнка растягивается сильнее, когда столб жидкости над неё больше, утверждение соответствует экспериментальным данным.5)  Давление жидкости не измерялось на разных уровнях, только на одном. Следовательно, утверждение не соответствует экспериментальным данным. Ответ: 14.",
	"answer": "14|41"
}, {
	"id": "184",
	"problem": "В два цилиндрических сосуда налили равное количество воды, находящейся при комнатной температуре (см. рис.). В результате наблюдений было отмечено, что вода во втором сосуде испарилась быстрее.Выберите из предложенного перечня два утверждения, которые соответствуют результатам проведённых экспериментальных наблюдений. Укажите их номера.  1)  Процесс испарения воды происходит при комнатной температуре. 2)  Скорость испарения жидкости увеличивается с увеличением её температуры. 3)  Скорость испарения жидкости зависит от площади её поверхности. 4)  Скорость испарения жидкости зависит от рода жидкости. 5)  При наличии ветра испарение воды происходит быстрее.",
	"solution": "Решение. Проанализируем каждое утверждение.1)  Утверждение верно.2)  Не соответствует результатам проведённых экспериментальных наблюдений, поскольку испарение при других температурах не исследовалось.3)  Утверждение соответствует экспериментальным данным, поскольку площадь поверхности жидкости, налитой во второй сосуд, больше, чем в первый.4)  Не соответствует результатам проведённых экспериментальных наблюдений, поскольку испарение других жидкостей не исследовалось.5)  Не соответствует результатам проведённых экспериментальных наблюдений, поскольку зависимость испарения от наличия ветра не изучалась. Ответ: 13.",
	"answer": "13|31"
}, {
	"id": "211",
	"problem": "В два одинаковых цилиндрических сосуда налили равное количество воды и эфира, находящихся при комнатной температуре (см. рис.). В результате наблюдений было отмечено, что эфир испарился в несколько раз быстрее, чем вода.Выберите из предложенного перечня два утверждения, которые соответствуют результатам проведённых экспериментальных наблюдений. Укажите их номера.  1)  Процесс испарения воды можно наблюдать при комнатной температуре. 2)  Скорость испарения жидкости увеличивается с увеличением её температуры. 3)  Скорость испарения жидкости зависит от площади её поверхности. 4)  Скорость испарения жидкости зависит от рода жидкости. 5)  При наличии ветра испарение воды происходит быстрее.",
	"solution": "Решение. Проанализируем каждое утверждение.1)  Утверждение соответствует экспериментальным наблюдениям.2)  Не соответствует экспериментальным данным, поскольку температурные зависимости не излучались.3)  Не соответствует экспериментальным данным, поскольку сосуды были одинаковой площади.4)  Утверждение соответствует экспериментальным наблюдениям.5)  Не соответствует экспериментальным данным, поскольку не изучалось испарение в присутствии ветра. Ответ: 14.",
	"answer": "14|41"
}, {
	"id": "265",
	"problem": "Ученик провел эксперимент по изучению электрического сопротивления металлического проводника, причем в качестве проводника он использовал никелиновые и фехралевые проволоки разной длины и толщины.Результаты экспериментальных измерений площади поперечного сечения S и длины l проволоки, а также электрического сопротивления R (с указанием погрешности) представлены в таблице. № опытаМатериалS, мм2l, мR, Ом1никелин0,212,0±0,22никелин0,224,0±0,23никелин0,422,0±0,24фехраль0,20,53,0±0,2 Какие утверждения соответствуют результатам проведенных экспериментальных измерений? Из предложенного перечня утверждений выберите два правильных. Укажите их номера.  1)  Электрическое сопротивление проводника зависит от материала, из которого изготовлен проводник. 2)  Электрическое сопротивление проводника увеличивается при увеличении длины проводника. 3)  При увеличении длины проводника его электрическое сопротивление не меняется. 4)  Электрическое сопротивление проводника прямо пропорционально площади поперечного сечения проводника. 5)  При увеличении толщины проводника его электрическое сопротивление уменьшается.",
	"solution": "Решение. Проанализируем каждое утверждение.1)  Не следует из экспериментальных данных, поскольку проводник из фехраля отличался по размерам от проводников из никелина.2)  Экспериментальные данные 1 и 2 подтверждают данное утверждение.3)  Экспериментальные данные 1 и 2 говорят об обратном.4)  Экспериментальные данные 2 и 3 говорят об обратном.5)  Экспериментальные данные 2 и 3 подтверждают данное утверждение. Ответ: 25.",
	"answer": "25|52"
}, {
	"id": "292",
	"problem": "Ученик провел эксперимент по изучению выталкивающей силы, действующей на тело, полностью погруженное в жидкость, причем для эксперимента он использовал различные жидкости и сплошные цилиндры разного объема, изготовленные из разного материала.Результаты экспериментальных измерений объема цилиндров V и выталкивающей силы  (с указанием погрешности измерения) для различных цилиндров и жидкостей он представил в таблице. № опытаЖидкостьМатериал цилиндраV, см3FАрх, Н1водаалюминий400,4±0,12маслоалюминий900,8±0,13водасталь400,4±0,14водасталь800,8±0,1 Какие утверждения соответствуют результатам проведенных экспериментальных измерений? Из предложенного перечня утверждений выберите два правильных. Укажите их номера.  1)  Выталкивающая сила зависит от плотности жидкости. 2)  Выталкивающая сила не зависит от плотности материала цилиндра. 3)  Выталкивающая сила увеличивается при увеличении объема тела. 4)  Выталкивающая сила, действующая на тело при погружении в масло, больше выталкивающей силы, действующей на тело при погружении в воду. 5)  Выталкивающая сила не зависит от объема тела.",
	"solution": "Решение. Проанализируем каждое утверждение.1)  Не следует из экспериментальных данных, поскольку не проводилось измерений с одинаковыми по объёму цилиндрами и различными по плотности жидкостями.2)  Следует из результатов измерений 1 и 3.3)  Следует из результатов измерений 3 и 4.4)  Утверждение не соответствует экспериментальным наблюдениям.5)  Этому утверждению противоречит пара данных 3 и 4. Ответ: 23.",
	"answer": "23|32"
}, {
	"id": "319",
	"problem": "Ученик провел эксперимент по изучению количества теплоты, выделяющейся при остывании металлических цилиндров разной массы, предварительно нагретых до температуры t1 °С.Количество теплоты оценивалось по нагреванию 100 г воды, налитой в калориметр и имеющей первоначально температуру 20 °C, при опускании в нее нагретого цилиндра и установления состояния теплового равновесия.В таблице указаны результаты экспериментальных измерений массы m цилиндра, первоначальной температуры цилиндра t1 и изменение температуры Δt воды для 4-х опытов. № опытаМатериалцилиндраМассацилиндра m, гНачальнаятемпературацилиндра t1,°CИзменениетемпературыводы Δt,°C1медь100100102алюминий10060103алюминий200100244медь20010013 Какие утверждения соответствуют результатам проведенных экспериментальных измерений? Из предложенного перечня утверждений выберите два правильных. Укажите их номера.  1)  Количество теплоты, выделяемое нагретым цилиндром, прямо пропорционально начальной температуре. 2)  Количество теплоты, выделяемое нагретым телом, не зависит от массы тела. 3)  При остывании цилиндров в первом и втором опытах выделилось одинаковое количество теплоты. 4)  Удельная теплоемкость алюминия больше удельной теплоемкости меди. 5)  При остывании алюминиевого цилиндра в третьем опыте выделилось наименьшее количество теплоты.",
	"solution": "Решение. Проанализируем каждое утверждение.1)  Не следует из анализа экспериментальных данных.2)  Зависит, об этом говорят данные 1 и 4.3)  Утверждение верно, поскольку масса нагреваемой воды не изменялась, теплоёмкость тоже, а изменение температуры воды одинаково.4)  Утверждение верно, поскольку верно предыдущее утверждение.5)  Это утверждение противоречит сравнению экспериментальных данных 3 и 4. Ответ: 34.",
	"answer": "34|43"
}, {
	"id": "346",
	"problem": "Результаты экспериментальных прямых измерений массы груза m, диаметра поперечного сечения шнура d, его первоначальной длины l0 и удлинения (l  — l0), а также косвенные измерения коэффициента жесткости k представлены в таблице: № опытаm, кгd, ммl0, см(l-l0), cмk, Н/м 10,53505,010020,551003,614030,5310010,05041,035010,0100 Какие утверждения соответствуют результатам проведенных экспериментальных измерений? Из предложенного перечня утверждений выберите два правильных. Укажите их номера.  1)  При увеличении толщины шнура его жесткость увеличивается. 2)  При увеличении длины шнура его жесткость увеличивается. 3)  Удлинение шнура зависит от его первоначальной длины. 4)  Жесткость шнура зависит от силы упругости. 5)  Удлинение шнура зависит от упругих свойств материала, из которого изготовлен исследуемый образец.",
	"solution": "Решение. Проанализируем утверждения.1)  Для изучения зависимости жесткости от толщины шнура необходимо выбрать те опыты, в которых все прочие начальные параметры (масса груза и длина шнура), кроме толщины (диаметра) шнура, одинаковы. Далее необходимо сравнить полученные значения жесткости в данных опытах. Для этого подходят опыты с номерами 2 и 3. Из таблицы мы видим, что при увеличении толщины шнура, жесткость увеличилась. Первое утверждение соответствует результатам измерений.2)  Для изучения зависимости жесткости от длины шнура необходимо выбрать те опыты, в которых все прочие начальные параметры (масса груза и диаметр поперечного сечения шнура), кроме длины шнура, одинаковы. Далее необходимо сравнить полученные значения жесткости в данных опытах. Для этого подходят опыты с номерами 1 и 3. Из таблицы мы видим, что при увеличении длины шнура, жесткость уменьшилась. Второе утверждение не соответствует результатам измерений.3)  Для изучения зависимости удлинения шнура от его первоначальной длины необходимо рассмотреть опыты с одинаковой массой груза, одинаковой толщиной шнура, но разной длиной шнура (опыты 1 и 3). Мы видим, что удлинение изменилось при изменении первоначальной длины шнура. Третье утверждение соответствует результатам измерений.4)  Сила упругости в данном опыте равна силе тяжести, с которой груз действует на шнур. Для изучения зависимости жёсткости шнура от силы упругости нужно рассмотреть опыты с одинаковой толщиной шнура, одинаковой длиной шнура и разной массой груза. Для этого подходят опыты 1 и 4. Из таблицы видим, что жёсткость не зависит от силы упругости. Четвёртое утверждение не соответствует результатам измерений.5)  Данное утверждение невозможно проверить результатами данных измерений, так как для его проверки необходимо было бы провести опыт с двумя шнурами из разного материала, но одинаковой длиной, толщиной и массой подвешиваемого груза. Такой пары опытов в приведенных нет. Поэтому данное утверждение не соответствует результатам измерений. Ответ: 13.",
	"answer": "13|31"
}, {
	"id": "373",
	"problem": "Ученик провел эксперимент по изучению силы трения скольжения, перемещая брусок с грузами равномерно по горизонтальным поверхностям с помощью динамометра (см. рис.).Результаты экспериментальных измерений массы бруска с грузами m, площади соприкосновения бруска и поверхности S и приложенной силы F представлены в таблице. № опытаПоверхностьm, гS, см2F, H1деревянная рейка200300,8±0,12пластиковая рейка200300,4±0,13деревянная рейка100200,4±0,14пластиковая рейка400200,8±0,1 Какие утверждения соответствуют результатам проведенных экспериментальных измерений? Из предложенного перечня утверждений выберите два правильных. Укажите их номера. 1)  Коэффициенты трения скольжения во втором и третьем опытах равны.2)  Коэффициент трения скольжения между бруском и деревянной рейкой больше коэффициента трения скольжения между бруском и пластиковой рейкой.3)  Сила трения скольжения зависит от площади соприкосновения бруска и поверхности.4)  При увеличении массы бруска с грузами сила трения скольжения увеличивается.5)  Сила трения скольжения зависит от рода соприкасающейся поверхности.",
	"solution": "Решение. Проанализируем каждое утверждение.1)  Сила трения прямо пропорциональна силе реакции опоры с коэффициентом трения. В данном случае сила реакции опоры равна силе тяжести. Таким образом, коэффициент трения скольжения равен Коэффициент трения скольжения во втором опыте равен 0,4/(0,2·10) = 0,2. В третьем  — 0,4/(0,1·10) = 0,4. Следовательно, утверждение неверно.2)  Следует из анализа экспериментальных данных 1 и 2.3)  Не следует из анализа экспериментальных данных.4)  Не следует из анализа экспериментальных данных.5)  Следует из анализа экспериментальных данных 1 и 2. Ответ: 25.",
	"answer": "25|52"
}, {
	"id": "481",
	"problem": "Ученик провел эксперимент по изучению выталкивающей силы, действующей на тело, полностью погружённое в жидкость, причём для эксперимента он использовал различные жидкости и сплошные цилиндры разного объёма, изготовленные из разного материала.Результаты экспериментальных измерений объёма цилиндров V и выталкивающей силы FApx (с указанием погрешности измерения) для различных цилиндров и жидкостей он представил в таблице: № опытаЖидкостьМатериал цилиндраV, см3FАрх, Н1водаалюминий400,4±0,12маслоалюминий900,8±0,13водасталь400,4±0,14водасталь800,8±0,1 Какие утверждения соответствуют результатам проведённых экспериментальных измерений? Из предложенного перечня утверждений выберите два правильных. Укажите их номера.  1)  Выталкивающая сила зависит от плотности жидкости. 2)  Выталкивающая сила не зависит от плотности материала цилиндра. 3)  Выталкивающая сила не зависит от объёма тела. 4)  Выталкивающая сила, действующая на тело при погружении в масло, больше выталкивающей силы, действующей на тело при погружении в воду. 5)  Выталкивающая сила увеличивается при увеличении объёма тела.",
	"solution": "Решение. Проанализируем каждое утверждение.1)  Не следует из анализа экспериментальных данных.2)  Следует из анализа экспериментальных данных 1 и 3.3)  Не следует из анализа экспериментальных данных.4)  Не следует из анализа экспериментальных данных.5)  Следует из анализа экспериментальных данных 3 и 4. Ответ: 25.",
	"answer": "25|52"
}, {
	"id": "508",
	"problem": "Ученик провел эксперимент по изучению электрического сопротивления металлического проводника, причем в качестве проводника он использовал никелиновые и фехралевые проволоки разной длины и толщины.Результаты экспериментальных измерений площади поперечного сечения S и длины I проволоки, а также электрического сопротивления R (с указанием погрешности) представлены в таблице: № опытаМатериалS, мм2l, мR, Ом1никелин0,212,0±0,22никелин0,224,0±0,23никелин0,422,0±0,24фехраль0,20,53,0±0,2 Какие утверждения соответствуют результатам проведённых экспериментальных измерений? Из предложенного перечня утверждений выберите два правильных. Укажите их номера.  1)  Электрическое сопротивление проводника увеличивается при увеличении длины проводника. 2)  Электрическое сопротивление проводника зависит от материала, из которого изготовлен проводник. 3)  При увеличении длины проводника его электрическое сопротивление не меняется. 4)  Электрическое сопротивление проводника прямо пропорционально площади поперечного сечения проводника. 5)  При увеличении толщины проводника его электрическое сопротивление уменьшается.",
	"solution": "Решение. Проанализируем утверждения.1)  Утверждение соответствует экспериментальным данным 1 и 2.2)  Утверждение не следует из экспериментальных данных, поскольку размеры проводников из фехраля и никелина различны.3)   Утверждение противоречит утверждению 1.4)  Утверждение противоречит экспериментальным данным 2 и 3.5)  Утверждение соответствует экспериментальным данным 2 и 3. Ответ: 15.",
	"answer": "15|51"
}, {
	"id": "535",
	"problem": "Ученик провёл эксперимент по изучению силы упругости, возникающей при подвешивании грузов разной массы к резиновому шнуру разной длины и толщины.Результаты экспериментальных прямых измерений массы груза m, диаметра поперечного сечения шнура d, его первоначальной длины l0 и удлинения (l − l0), а также косвенные измерения коэффициента жёсткости k представлены в таблице: № опытаm, кгd, ммl0, см(l-l0), cмk, Н/м 10,53505,010020,551003,614030,5310010,05041,035010,0100 Какие утверждения соответствуют результатам проведённых экспериментальных измерений? Из предложенного перечня утверждений выберите два правильных. Укажите их номера.  1)  Жёсткость шнура зависит от силы упругости 2)  Удлинение шнура зависит от упругих свойств материала, из которого изготовлен исследуемый образец 3)  Удлинение шнура зависит от его первоначальной длины 4)  При увеличении толщины шнура его жёсткость увеличивается 5)  При увеличении длины шнура его жёсткость увеличивается",
	"solution": "Решение. Проанализируем утверждения.1)  Утверждение не следует из экспериментальных данных, поскольку сила упругости не измерялась.2)  Утверждение не следует из экспериментальных данных, поскольку шнуры из других материалов не изучались.3)   Утверждение соответствует экспериментальным данным 1 и 3.4)  Утверждение соответствует экспериментальным данным 2 и 3.5)  Утверждение противоречит экспериментальным данным 1 и 3. Ответ: 34.",
	"answer": "34|43"
}, {
	"id": "562",
	"problem": "Ученик провёл эксперимент по изучению количества теплоты, выделяющейся при остывании металлических цилиндров разной массы, предварительно нагретых до температуры t1 °С.Количество теплоты оценивалось по нагреванию 100 г воды, налитой в калориметр и имеющей первоначально температуру 20 °C, при опускании в неё нагретого цилиндра и установления состояния теплового равновесия.В таблице указаны результаты экспериментальных измерений массы m цилиндра, первоначальной температуры цилиндра t1 и изменение температуры Δt воды для четырёх опытов. № опытаМатериал цилиндраМассацилиндра m, гНачальнаятемпературацилиндра t1,°CИзменениетемпературыводы Δt,°C1медь100100102алюминий10060103алюминий200100244медь20010013 Какие утверждения соответствуют результатам проведённых экспериментальных измерений? Из предложенного перечня утверждений выберите два правильных. Укажите их номера.  1)  Количество теплоты, выделяемое нагретым цилиндром, прямо пропорционально начальной температуре. 2)  Количество теплоты, выделяемое нагретым телом, не зависит от массы тела. 3)  При остывании цилиндров в первом и втором опытах выделилось одинаковое количество теплоты. 4)  В четвёртом опыте состоянию теплового равновесия соответствовала температура 33 °C. 5)  При остывании алюминиевого цилиндра в третьем опыте выделилось наименьшее количество теплоты.",
	"solution": "Решение. Проанализируем утверждения.1)  Утверждение не следует из анализа экспериментальных данных, поскольку цилиндры одинаковой массы и разных начальных температур.2)  Утверждение противоречит экспериментальным данным 1 и 4.3)  Утверждение верно, поскольку воды нагрелась на одинаковое количество градусов.4)   Утверждение верно, поскольку первоначальная температура воды была 20 °C.5)  Утверждение противоречит экспериментальным данным 1, 2 и 4. Ответ: 34.",
	"answer": "34|43"
}, {
	"id": "589",
	"problem": "Учитель на уроке, используя катушку, замкнутую на гальванометр, и полосовой магнит (рис. 1), последовательно провёл опыты 1 и 2 по наблюдению явления электромагнитной индукции. Описание действий учителя и показания гальванометра представлены в таблице. Рис. 1 Опыт 1.  Магнит вносят в катушку северным полюсом со скоростью  Опыт 2.  Магнит вносят в катушку южным полюсом со скоростью Какие утверждения соответствуют результатам проведённых экспериментальных наблюдений? Из предложенного перечня утверждений выберите два правильных. Укажите их номера.  1)  Величина индукционного тока зависит от геометрических размеров катушки. 2)  При изменении магнитного потока, пронизывающего катушку, в катушке возникает электрический (индукционный) ток. 3)  Величина индукционного тока зависит от скорости изменения магнитного потока, пронизывающего катушку. 4)  Направление индукционного тока зависит от того, увеличивается или уменьшается магнитный поток, пронизывающий катушку.  5)  Направление индукционного тока зависит от направления магнитных линий изменяющегося магнитного потока, пронизывающего катушку.",
	"solution": "Решение. Проанализируем утверждения.1)  Утверждение не соответствует экспериментальным данным, поскольку в обоих опытах катушка была одна и та же.2)  Утверждение соответствует экспериментальным данным.3)   Утверждение не соответствует экспериментальным данным, поскольку в обоих опытах скорость была одинакова.4)  Утверждение не соответствует экспериментальным данным, поскольку в обоих опытах магнит вносили в катушку, т. е. увеличивали поток.5)  Утверждение соответствует экспериментальным данным. Ответ: 25.",
	"answer": "25|52"
}, {
	"id": "616",
	"problem": "Учитель провёл опыты с прибором, предложенным Паскалем. В сосуды, дно которых имеет одинаковую площадь и затянуто одинаковой резиновой плёнкой, наливается жидкость. Дно сосудов при этом прогибается, и его движение передаётся стрелке. Отклонение стрелки характеризует силу, с которой жидкость давит на дно сосуда. Описание действий учителя и наблюдаемые показания прибора представлены в таблице. В сосуды разной формы наливают воду, причем высота столба жидкости одинакова Какие утверждения соответствуют результатам проведённых экспериментальных наблюдений? Из предложенного перечня утверждений выберите два правильных. Укажите их номера.  1)  Давление, создаваемое водой на дно сосуда, не зависит от формы сосуда. 2)  Давление воды в первом и втором опытах одинаково. 3)  Давление, создаваемое жидкостью на дно сосуда, не зависит от плотности жидкости. 4)  Сила давления жидкости на дно сосуда зависит от площади дна сосуда. 5)  При увеличении высоты столба жидкости её давление на дно сосуда увеличивается.",
	"solution": "Решение. Проанализируем утверждения.1)  Утверждение следует из экспериментальных данных.2)  Утверждение соответствует показаниям приборов.3)  Утверждение не следует из экспериментальных данных, поскольку во всех опытах использовалась вода.4)  Утверждение не следует из экспериментальных данных, поскольку площади дна во всех опытах одинаковы.5)  Утверждение не следует из экспериментальных данных, поскольку высота столба жидкости во всех опытах была одинакова. Ответ: 12.",
	"answer": "12|21"
}, {
	"id": "643",
	"problem": "Учитель на уроке, используя две одинаковые палочки и кусок ткани, последовательно провёл опыты по электризации. Описание действий учителя представлено в таблице. Опыт 1.  После трения палочек о ткань  наблюдается взаимное отталкивание  палочек  Опыт 2.  После трения палочки о ткань  наблюдается взаимное притяжение между  палочкой и тканью Какие утверждения соответствуют результатам проведённых экспериментальных наблюдений? Из предложенного перечня утверждений выберите два правильных. Укажите их номера.  1)  И палочка, и ткань электризуются при трении. 2)  При трении палочка и ткань приобретают равные по величине заряды. 3)  При трении палочка и ткань приобретают разные по знаку заряды. 4)  Палочка приобретает отрицательный заряд. 5)  Электризация связана с перемещением электронов с одного тела на другое.",
	"solution": "Решение. Проанализируем утверждения.1)  Возникновение притяжения между палочкой и тканью обусловлено появлением на них разноимённых зарядов, следовательно, они электризуются. Утверждение 1) верно. 2)  В эксперименте нет никаких указаний на количество зарядов, утверждение 2) неверно.3)  Из пункта 1) следует, что утверждение 3) верно.4)  О знаке заряда нельзя судить в данном эксперименте, следовательно, утверждение 4) неверно.5)  Данный эксперимент не позволяет определить, связана ли электризация с перемещением электронов с одного тела на другое, утверждение 5) неверно. Ответ: 13.",
	"answer": "13|31"
}, {
	"id": "670",
	"problem": "Изучая магнитные свойства электромагнита, ученик собрал электрическую схему, содержащую катушку, намотанную на железный сердечник, и установил рядом с катушкой магнитную стрелку (см. рис. 1). При пропускании через катушку электрического тока магнитная стрелка поворачивается (рис. 2 и 3). Рис. 1  Рис. 2  Рис. 3 Какие утверждения соответствуют результатам проведённых экспериментальных наблюдений? Из предложенного перечня утверждений выберите два правильных. Укажите их номера.  1)  Катушка при прохождении через неё электрического тока приобретает свойства магнита. 2)  Магнитные свойства катушки зависят от количества её витков. 3)  При увеличении электрического тока, протекающего через катушку, магнитное действие катушки усиливается. 4)  При изменении направления электрического тока, протекающего через катушку, намагниченность железного сердечника, расположенного внутри катушки, менялась на противоположную. 5)  Левому торцу железного сердечника (торцу № 2) на рис. 2 соответствует южный полюс электромагнита.",
	"solution": "Решение. Проанализируем утверждения.1)  Катушка при прохождении через неё электрического тока приобретает свойства магнита. Утверждениеверно.2)  Количество витков не менялось в ходе эксперимента, поэтому утверждение 2) не следует из эксперимента, оно неверно.3)  В ходе эксперимента не менялся источник тока, поэтому утверждение 3) не следует из эксперимнта, оно неверно.4)  При изменении направления электрического тока, протекающего через катушку, намагниченность железного сердечника, расположенного внутри катушки, менялась на противоположную, т. к. магнитная стрелка разворачивалась на 180°. Утверждение верно.5)  Т. к. северный полюс магнитной стрелки должен притягиваться к южному полюсу, левому торцу железного сердечника (торцу № 2) на рис. 2 соответствует северный полюс электромагнита. Утверждение неверно. Ответ: 14.",
	"answer": "14|41"
}, {
	"id": "697",
	"problem": "Изучая магнитные свойства проводника с током, ученик собрал электрическую схему, содержащую прямой проводник, и установил рядом с проводником магнитную стрелку (см. рис. 1). При пропускании через проводник электрического тока магнитная стрелка поворачивается (рис. 2 и 3).  Рис. 1  Рис. 2  Рис. 3 Какие утверждения соответствуют результатам проведённых экспериментальных наблюдений? Из предложенного перечня утверждений выберите два правильных. Укажите их номера.  1)  Проводник при прохождении через него электрического тока приобретает свойства магнита. 2)  При изменении направления электрического тока магнитное поле, создаваемое проводником с током, изменяется на противоположное. 3)  При увеличении электрического тока, протекающего через проводник, магнитное действие проводника усиливается. 4)  Магнитные свойства проводника зависят от его размеров. 5)  Магнитное действие проводника с током зависят от среды, в которую он помещён.",
	"solution": "Решение. Проанализируем утверждения.1)  Магнитная стрелка реагирует на окуржающее её магнитное поле. Это означает, что проводник при прохождении через него электрического тока приобретает свойства магнита. Утверждние верно.2)  При изменении направления электрического тока магнитная стрелка развернулась в противоположном направлении, следовательно, магнитное поле, создаваемое проводником с током, изменилось на противоположное. Утверждение верно.3)  В данном эксперименте сила тока не менялась, т. к. работало постоянное напряжение, и положение ползунка реостата не менялось. Утверждение неверно.4)  В ходе эксперимента размеры проводника не менялись, поэтому о зависимости магнитных свойств проводника от размеров говорить нельзя. Утверждение неверно.5)   В ходе эксперимента проводник находился только в одой среде  — в воздухе, поэтому о зависимости магнитного действия проводника с током от среды, в которую он помещён, говорить нельзя. Утверждение неверно. Ответ: 12.",
	"answer": "12|21"
}, {
	"id": "724",
	"problem": "Ученик провёл эксперимент по изучению выталкивающей силы. Для этого он использовал точный динамометр, стакан, три различные жидкости: воду, керосин и глицерин  — и сплошной кубик с ребром a = 5 см. Погрешность шкалы динамометра равна 0,01 Н. Каждый раз ученик подвешивал к динамометру кубик и погружал его в жидкость ровно на половину объёма. Результаты экспериментальных измерений представлены на графике зависимости показаний динамометра от плотности ρ жидкости.Какие утверждения соответствуют результатам проведённых экспериментов? Из предложенного перечня утверждений выберите два правильных. Укажите их номера.  1)  При увеличении плотности жидкости выталкивающая сила, действующая на кубик, увеличивается. 2)  При уменьшении плотности вещества кубика выталкивающая сила, действующая на него, уменьшается. 3)  Плотность материала кубика примерно равна 2400 кг/м3. 4)  Выталкивающая сила, действующая на кубик, не зависит от глубины погружения кубика. 5)  Выталкивающая сила, действующая на кубик, зависит только от плотности жидкости и плотности кубика.",
	"solution": "Решение. Проанализируем все утверждения.1)  Показания динамометра при увеличении плотности жидкости уменьшаются, следовательно, уменьшается вес кубика в воде. Это означает, что выталкивающая сила, действующая на кубик, увеличивается. Утверждение верно.2)  При проведении эксперимента вещество кубика не менялось, поэтому это утверждение не следует из эксперимента. Утверждение неверно.3)  Продолжим зависимость на графике в точку ρ = 0. Этот случай соответствует нахождению кубика в воздухе, поэтому из графика получаем его вес. Разделим эту величину на ускорение свободного падения и объём кубика и найдём плотность вещества:Утверждение верно.4)  Ученик не менял глубину погружённого тела, поэтому нельзя утверждать, что выталкивающая сила не зависит от глубины погружения тела. Утверждение неверно.5)  Выталкивающая сила, действующая на кубик, зависит не только от плотности жидкости, но и от объёма погружённой части тела. Утверждение неверно. Ответ: 13.",
	"answer": "13|31"
}, {
	"id": "751",
	"problem": "Маленький шарик, имеющий положительный заряд q, подвешен на длинной нерастяжимой непроводящей нити в поле силы тяжести. К шарику подносят другой шар, расположенный на непроводящей подставке. При этом шарик занимает новое положение равновесия (см. рисунок). На рисунке изображена сила натяжения нити. Кроме того, на рисунке нанесена сетка; одна клеточка сетки соответствует модулю силы 0,1 Н. Из предложенного перечня утверждений выберите два правильных. Укажите их номера. 1)  Шар на подставке имеет положительный заряд.2)  Сила, с которой шар на подставке действует на шарик на нити, равна по модулю 0,5 Н.3)  Сила натяжения нити равна по модулю 0,1 Н.4)  Масса шарика на нити равна 40 г.5)  Равнодействующая сил, действующих на шарик на нити, равна по модулю 1,4 Н.",
	"solution": "Решение. Проанализируем утверждения.1)  Поскольку подвешенный шарик отклонился, значит, на него подействовала отталкивающая сила, и шар на подставке заряжен одноимённо с ним. Следовательно, шар на подставке имеет положительный заряд. Утверждение верно.2)  Шарик на нити находится в равновесии, поэтому сила отталкивания равна по модулю горизонтальной составляющей силы натяжения нити:  где α  — угол наклона нити по отношению к горизонту. Спроецировав силу натяжения нити T на горизонтальную ось, получим 3 клетки, или 0,3 Н. Утверждение неверно.3)   Проекция  на вертикальную ось Ty составляет 4 клетки, или 0,4 Н. Найдём силу T по теореме Пифагора:   Утверждение неверно.4)  Вертикальная составляющая силы натяжения нити Ty уравновешена силой тяжести, действующей на шарик. Используя пункт 3), найдём массу шарика на нити:   Утверждение верно.5)  Шарик находится в равновесии, поэтому равнодействующая сил, действующих на него, равна 0. Утверждение  неверно. Ответ: 14.",
	"answer": "14|41"
}, {
	"id": "805",
	"problem": "Ученик провёл серию экспериментов по изучению процессов теплообмена. Для этого он использовал калориметр с очень маленькой удельной теплоёмкостью, в который он наливал воду при температуре +20 °C. Ученик опускал в воду тела разных масс, изготовленные из различных материалов и предварительно нагретые до температуры +60 °C, дожидался установления теплового равновесия и с помощью термометра измерял (с точностью до 1 °C), на сколько градусов повысилась температура воды в калориметре. Результаты измерений представлены в таблице: № опытаУдельная теплоемкость тела, Дж/(кг·ºC) Масса тела, гПовышение температуры   воды Δt, ºC  1920300102920600163500150341306003 Какие утверждения соответствуют результатам проведённых экспериментальных измерений? Из предложенного перечня утверждений выберите два правильных. Укажите их номера. 1)  Если, не изменяя другие величины, изменить массу тела в 2 раза, то повышение температуры воды также изменится в 2 раза.2)  При увеличении удельной теплоёмкости тела повышение температуры воды обязательно увеличивается3)  Если, не изменяя другие величины, увеличить удельную теплоёмкость тела, то повышение температуры воды увеличится.4)  Удельная теплоёмкость воды намного меньше удельной теплоёмкости использовавшихся тел.5)  Если, не изменяя другие величины, уменьшить массу тела, то повышение температуры воды уменьшится.",
	"solution": "Решение. 1)  Если сравнить результаты опытов 1 и 2, то видно, что изменение массы тела в 2 раза не приводит к такому же изменению Δt. Утверждение неверно.2)  Сравнение опытов 4 и 2 показывает, что увеличение удельной теплоёмкости тела без изменения других величин ведёт к увеличению повышения температуры воды.  Однако если при этом менять другие величины, как в опытах 4−3 то Δt необязательно будет увеличиваться. Утверждение неверно.3)   Из пункта 2) можно сделать вывод, что утверждение верно.4)  Из табличных данных находим удельную теплоёмкость воды: c = 4200 Дж/(кг · °С). Эта величина больше  удельной теплоёмкости использовавшихся тел. Утверждение неверно.5)  Сравнение опытов 2 и 1 приводит к выводу, что Δt уменьшается, если, не изменяя другие величины, уменьшить массу тела. Утверждение верно. Ответ: 35.",
	"answer": "35|53"
}, {
	"id": "832",
	"problem": "Ученик провёл серию экспериментов по изучению процессов теплообмена. Для этого он использовал калориметр с очень маленькой удельной теплоемкостью, в который он наливал различное количество воды при температуре +20 °C. Ученик опускал в воду тела одинаковых масс, изготовленные из различных материалов и предварительно нагретые до температуры +80 °C, дожидался установления теплового равновесия и с помощью термометра измерял (с точностью до 1 °C), на сколько градусов повысилась температура воды в калориметре. Результаты измерений представлены в таблице: № опытаУдельная теплоемкость тела, Дж/(кг·ºC) Масса воды, гПовышение температурыводы Δt, ºC1920200182920400113130100745004006  Какие утверждения соответствуют результатам проведённых экспериментальных измерений? Из предложенного перечня утверждений выберите два правильных. Укажите их номера.  1)  Если, не изменяя другие величины, изменить массу воды в 2 раза, то повышение температуры воды также изменится в 2 раза. 2)  При увеличении удельной теплоёмкости тела повышение температуры воды обязательно увеличивается 3)  Если, не изменяя другие величины, увеличить удельную теплоёмкость тела, то повышение температуры воды увеличится. 4)  Удельная теплоёмкость воды намного меньше удельной теплоёмкости использовавшихся тел. 5)  Если, не изменяя другие величины, увеличить массу воды, то повышение температуры воды уменьшится.",
	"solution": "Решение. 1)  Если сравнить результаты опытов 1 и 2, то видно, что изменение массы воды в 2 раза не приводит к такому же изменению Δt. Утверждение неверно.2)  Сравнение опытов 4 и 2 показывает, что увеличение удельной теплоёмкости тела без изменения других величин ведёт к увеличению повышения температуры воды.  Однако если при этом менять другие величины, как в опытах 3−4, то Δt необязательно будет увеличиваться. Утверждение неверно.3)  Из пункта 2) можно сделать вывод, что утверждение верно.4)  Из табличных данных находим удельную теплоёмкость воды: c = 4200 Дж/(кг · °С). Эта величина больше  удельной теплоёмкости использовавшихся тел. Утверждение неверно.5)  Сравнение опытов 1 и 2 приводит к выводу, что Δt уменьшается, если, не изменяя другие величины, увеличить массу воды. Утверждение верно. Ответ: 35.",
	"answer": "35|53"
}, {
	"id": "859",
	"problem": "Ученик решил изучить электрическую цепь, схема которой изображена на рисунке, состоящую из трёх резисторов и источника постоянного напряжения U. Резисторы, которые использовал ученик, представляют собой толстые цилиндрические проволоки из одинакового металла, одинаковой\tи длины, но разного поперечного сечения. Известно, что площадь поперечного сечения проволоки 1 в два раза меньше площади поперечного сечения проволоки 2, а площадь поперечного сечения проволоки 2 в два раза меньше площади поперечного сечения проволоки 3. Сопротивление соединительных проводов пренебрежимо мало.Сначала ученик, не собирая цепь, измерил по отдельности сопротивления участков АВ и CD цепи. Затем он собрал цепь и измерил напряжение на резисторе 1 и напряжение на резисторе 2. После этого ученик рассчитал мощности, выделяемые на резисторе 1 и на резисторе 2.Какие утверждения соответствуют результатам проведённых экспериментов? Из предложенного перечня утверждений выберите два правильных. Укажите их номера.  1)  При разобранной цепи сопротивление участка АВ меньше сопротивления участка CD. 2)  Сила тока, протекающего через резистор 1, меньше силы тока, протекающего через резистор 3. 3)  Напряжение на резисторе 1 больше напряжения на резисторе 2. 4)  Напряжение на резисторе 1 равно напряжению на резисторе 3. 5)  Мощность, выделяемая на резисторе 1, меньше мощности, выделяемой на резисторе 2.",
	"solution": "Решение. Сопротивление проводника зависит от его длины, удельного сопротивления и площади поперечного сечения: Так как материал одинаков и длины одинаковы, то можно сравнивать только обратные площади, причём из условия находим, что площади проводников соотносятся следующим образом  S3 = 2S2 = 4S1. 1)  Сопротивление участка AB пропорционально величине Сопротивление участка CD пропорционально  Сравнивая два выражения, получаем: RAB>RCD. Утверждение неверно. 2)  Цепь собрана параллельно, поэтому напряжения на участках AB и СD равны. По закону Ома сила тока  В проводнике 1 ток такой же, как на участке AB, потому что проводники 1 и 2 соединены последовательно. Найдём силу тока в проводниках 1 и 3:Утверждение 2) верно. 3)  Напряжение на резисторе 1:  напряжение на резисторе 2:  следовательно, U1>U2. Утверждение 3) верно. 4)  Подставляя в пункт 3) выражение для силы тока I1, находим:  По пункту 2) напряжение на резисторе 3 равно U. Следовательно, U1<U3 и утверждение 4) неверно. 5)  Мощность пропорциональная силе тока и напряжению. Напряжение на участке AB равно U. Напряжение на резисторе 2 Сила тока одинакова, поэтому разница в мощности определяется напряжением. Т. к. U1>U2, то мощность на резисторе 1 больше, следовательно, утверждение 5) неверно. Ответ: 23.",
	"answer": "23|32"
}, {
	"id": "886",
	"problem": "На практической работе по физике ученик проводил экспериментальные исследования для изучения силы Архимеда. Он погружал в воду кубик массой m так, что основание кубика было всегда параллельно поверхности жидкости, и измерял модуль силы Архимеда. Результатом этих исследований явился график зависимости отношения модуля действующей на кубик силы Архимеда к модулю силы тяжести  от глубины x погружения кубика (см. рисунок) и соответствующие этому графику выводы. Из предложенного перечня утверждений выберите два правильных. Укажите их номера.  1)  Ребро кубика равно 4 см. 2)  Отношение плотности кубика к плотности жидкости равно 4. 3)  Кубик может плавать в жидкости. 4)  Когда кубик плавает в жидкости, над поверхностью воды выступает 4 см. 5)  Полностью погружённый кубик вытеснит объём жидкости 1 см3.",
	"solution": "Решение. 1)  При увеличении глубины погружения кубика увеличивается сила Архимеда, это означает, что увеличивается объем кубика, погруженный в воду. Увеличение силы Архимеда происходит до погружения кубика на 4 см, откуда следует, что после этой величины объем кубика в воде не меняется. Утверждение верно.2)  Сила Архимеда, дйствующая на весь кубик, равна  cила тяжести равна   Из графика их отношение равно 4, значит, отношение плотности жидкости к плотности кубика  что противоречит утверждению 2, оно неверно.3)  Из графика видно, что сила Архимеда в большинстве случаев больше силы тяжести, что является условием плавучести тела, утверждение верно.4)  При плавании в жидкости кубик не может выступать на 4 см, потому что ребро кубика равно 4 см, значит, в этот момент глубина погружения и сила Архимда отсутствуют. Следовательно, условие плавания не выполнятся, утверждние 4) неверно.5)  По закону Архимеда объем вытесненной жидкости равен объему самого кубика, т. е. V = 43 = 64 см3. Утверждение неверно. Ответ: 13.",
	"answer": "13|31"
}, {
	"id": "923",
	"problem": "На рисунке представлен график зависимости температуры t от времени  τ, полученный  при  равномерном  нагревании  вещества  нагревателем постоянной  мощности.  Первоначально  вещество  находилось  в  твёрдом состоянии. Используя данные графика, выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Укажите их номера.   1)  Точка 2 на графике соответствует жидкому состоянию вещества. 2)  Внутренняя энергия вещества при переходе из состояния 3 в состояние 4  увеличивается. 3)  Удельная теплоёмкость вещества в твёрдом состоянии равна удельной теплоёмкости этого вещества в  жидком состоянии. 4)  Испарение вещества происходит только в состояниях, соответствующих горизонтальному участку графика. 5)  Температура t2 равна температуре плавления данного вещества.",
	"solution": "Решение. Проанализируем утверждения.1)  Поскольку первоначально вещество находилось в твёрдом состоянии, точка 2 соответствует точке плавления, следовательно, в точке 1 тело находится в твёрдом состоянии. Утверждение неверно.2)  Утверждение верно, поскольку в процессе плавления увеличивается энергия молекул вещества.3)  Утверждение неверно, поскольку угол наклона на участках, соответствующих нахождению тела в жидком и твёрдом состоянии различаются.4)  Утверждение неверно, так как испарение в той или иной степени происходит во всех агрегатных состояниях вещества.5)  Утверждение верно. Ответ: 25.",
	"answer": "25|52"
}, {
	"id": "984",
	"problem": "На рисунке показана схема цепочки радиоактивных превращений, в результате которой изотоп тория  превращается в изотоп радия   Какие утверждения соответствуют данной схеме? Из предложенного перечня утверждений выберите два правильных. Укажите их номера. 1)  Частица Х является β-частицей, то есть электроном2)  Частица Х является α-частицей, то есть ядром гелия 3)  Частица Y является β-частицей, то есть электроном4)  Частица Y является α-частицей, то есть ядром гелия 5)  Частица Х является протоном, а частица Y  — позитроном",
	"solution": "Решение. Чтобы понять, какую частицу испустил изотоп, нужно проследить, как меняются (или не меняются) массовое число и заряд.Когда изотоп испускает частицу X, в обоих случаях массовое число уменьшается на 4, а заряд на 2. Значит, это ядро гелия   — α-частица.Когда изотоп испускает частицу Y, в обоих случаях массовое число не изменяется, а заряд увеличивается на 1. Значит, это электрон   — β-частица. Ответ: 23.",
	"answer": "23|32"
}, {
	"id": "1011",
	"problem": "На рисунке показана схема цепочки радиоактивных превращений, в результате которой изотоп тория  превращается в изотоп радия .  Какие утверждения соответствуют данной схеме? Из предложенного перечня утверждений выберите два правильных. Укажите их номера. 1)  Изотоп  испытывает распад с выделением -частицы, то есть X  — это ядро 2)  Изотоп  испытывает распад с выделением -частицы, то есть X  — это электрон.3)  Изотоп  испытывает распад с выделением -частицы, то есть Y  — это ядро 4)  Изотоп  испытывает распад с выделением -частицы, то есть Y  — это электрон.5)  Частица Х является протоном, а частица Y  — позитроном.",
	"solution": "Решение. Чтобы понять, какую частицу испустил изотоп, нужно проследить, как меняются (или не меняются) массовое число и заряд.Когда изотоп испускает частицу X, в обоих случаях массовое число уменьшается на 4, а заряд на 2. Значит, это ядро гелия   — α-частица.Когда изотоп испускает частицу Y, в обоих случаях массовое число не изменяется, а заряд увеличивается на 1. Значит, это электрон   — β-частица. Ответ:  14.",
	"answer": "14|41"
}, {
	"id": "1074",
	"problem": "На рисунке изображены два термометра, входящие в состав психрометра, установленного в некотором помещении. Объём помещения 80 м3. Используя психрометрическую таблицу, из предложенного перечня утверждений выберите два правильных. Укажите их номера. Плотность насыщенных паров воды, г/м3Температура сухого термометра, °СРазность показаний сухого и влажного термометров, °С34569,4106554443410,0116656463610.7126857483811,4136959494012,1147060514212,8157162524413,6167162544514,5177264554715,4187365564816,3197465585017,3207466595118.3217567605219,4227668615420,6237669615521.8247769625623,02577706357 1)  Относительная влажность воздуха в этом помещении равна 59 %.2)  Плотность водяного пара в воздухе в этом помещении равна ≈14,5 г/м3.3)  Если температура воздуха в этом помещении понизится на 1 градус, то показания влажного термометра не изменятся.4)  Чтобы в этом помещении выпала роса, температура сухого термометра должна быть равна 17 °C.5)  Масса водяного пара в этом помещении равна 1,84 кг.",
	"solution": "Решение. Проанализируем каждое утверждение:1)  Показание влажного термометра  — 20 °C, сухого  — 25 °C. По психрометрической таблице находим, что это соответствует влажности 63 %. Первое утверждение неверно.2)  Плотность водяного пара в воздухе в этом помещении равна плотности насыщенных паров воды, умноженных на относительную влажность воздуха в помещении и делённых на 100 %:Второе утверждение верно.3)  Если температура воздуха в этом помещении понизится на 1 градус, то плотность насыщенных паров упадёт, следовательно, возрастёт относительная влажность воздуха. Показания влажного термометра изменятся. Третье утверждение неверно.4)  При понижении температуры сухого термометра до 17 °C плотность пара станет равной плотности насыщенного пара и выпадет роса. Четвёртое утверждение верно.5)  Масса водяного пара в этом помещении равна  Пятое утверждение неверно. Ответ: 24.",
	"answer": "24|42"
}, {
	"id": "1101",
	"problem": "На рисунке изображены два термометра, входящие в состав психрометра, установленного в некотором помещении. Объём помещения 80 м3. Используя психрометрическую таблицу, из предложенного перечня утверждений выберите два правильных. Укажите их номера. Плотность насыщенных паров воды, г/м3Температура сухого термометра, °СРазность показаний сухого и влажного термометров, °С34569,4106554443410,0116656463610.7126857483811,4136959494012,1147060514212,8157162524413,6167162544514,5177264554715,4187365564816,3197465585017,3207466595118.3217567605219,4227668615420,6237669615521.8247769625623,02577706357 1)  Относительная влажность воздуха в этом помещении равна 65%.2)  Плотность водяного пара в воздухе в этом помещении равна ≈ 10,0 г/м3.3)  Если температура воздуха в этом помещении понизится на 1 градус, то показание влажного термометра тоже уменьшится на 1 градус.4)  Чтобы в этом помещении выпала роса, температура воздуха в помещении должна уменьшиться на 11 °C.5)  Масса водяного пара в этом помещении равна 2,23 кг.",
	"solution": "Решение. Проанализируем каждое утверждение:1)  Показание влажного термометра  — 14°C, сухого  — 18°C. По психрометрической таблице находим, что это соответствует влажности 65%. Первое утверждение верно.2)  Плотность водяного пара в воздухе в этом помещении равна плотности насыщенных паров воды, умноженных на относительную влажность воздуха в помещении и делёных на 100%:Второе утверждение верно.3)  Если температура воздуха в этом помещении понизится на 1 градус, то плотность насыщенных паров упадёт, изменится относительная влажность воздуха, он станет равной:Влажность возросла, значит, разность в показаниях влажного и сухого термометра может только уменьшится. Третье утверждение неверно.4)  Роса выпадает, когда плотность водяных паров становится равной плотности насыщенных паров при данной температуре. В нашем случае для выпадения росы достаточно уменьшения температуры на 7°C. Четвёртое утверждение неверно.5)  Масса водяного пара в этом помещении равна  Пятое утверждение неверно. Ответ: 12.",
	"answer": "12|21"
}, {
	"id": "1158",
	"problem": "Электрическая цепь, изображённая на рисунке состоит из источника постоянного напряжения, двух резисторов, трёх вольтметров и амперметра. Источник и приборы можно считать идеальными. Резисторы представляют собой толстые проволоки, каждая длиной 100 см и площадью поперечного сечения 1 мм2. МеталлУдельное сопротивление, Ом·мм²/мТеплоемкость, кДж/(кг·ºC) Плотность,  кг/м³ Алюминий0,0280,922700Медь0,0170,408900Олово0,1150,237300Свинец0,2200,1411300  Используя рисунок и таблицу, из предложенного перечня утверждений выберите два правильных. Укажите их номера.1)  Показание вольтметра V2 равно 3 В.2)  Резистор R1 изготовлен из алюминия.3)  Резистор R2 изготовлен из свинца.4)  Мощность, выделяющаяся в резисторе R1, больше мощности, выделяющейся в резисторе R2.5)  При включённом источнике за 10 мин. в резисторе R2 выделится количество теплоты 4,5 кДж.",
	"solution": "Решение. 1)  Вольтметры  и  показывает соответственно напряжения на сопротивлениях  и  вольтметр V показывает напряжение во всей цепи, так как резисторы соединены последовательно, то напряжения на резисторах складываются, откуда Сопротивление отрезка проволоки длиной l и поперечным сечением S вычисляется по формуле  откуда удельное сопротивление  2)  Амперметр показывает силу тока через оба резистора, его показание равно 2,5 А, вольтметр  показывает напряжение на резисторе  оно равно 0,6 В, откуда сопротивление  Следовательно, удельное сопротивление резистора   Удельное сопротивление алюминия 0,028 Ом·мм2/м, значит, резистор  сделан не из алюминия.3)  Cопротивление  Следовательно, удельное сопротивление резистора   Удельное сопротивление свинца 0,220 Ом·мм2/м, значит, резистор  сделан не из свинца.4)  Мощность выделяющаяся в резисторе вычисляется по формуле  Мощность выделяющаяся в первом резисторе равна 0,6 · 2,5  =  1,5 Вт, мощность выделяющаяся во втором резисторе равна 3 · 2,5  =  7,5 Вт. Мощность выделяющаяся в резисторе   меньше мощности, выделяющейся в резисторе 5)  При включенном источнике на резисторе  за 10 минут выделится  Ответ: 15.",
	"answer": "15|51"
}, {
	"id": "1185",
	"problem": "Электрическая цепь состоит из источника постоянного напряжения, двух резисторов, трёх вольтметров и амперметра (см. рис.). Источник и приборы можно считать идеальными. Резисторы представляют собой скрученные изолированные проволоки, каждая длиной 2,50 м и площадью поперечного сечения 0,1 мм2. МеталлУдельное сопротивление, Ом·мм²/мТеплоемкость, кДж/(кг·ºC) Плотность,  кг/м³ Алюминий0,0280,922700Медь0,0170,408900Олово0,1150,237300Свинец0,2200,1411300  Используя рисунок и таблицу, из предложенного перечня утверждений выберите два правильных. Укажите их номера. 1)  Общее сопротивление цепи ≈ 9 Ом.2)  Резистор R1 изготовлен из алюминия.3)  Резистор R2 изготовлен из свинца.4)  Мощность, выделяющаяся в резисторе R1, больше мощности, выделяющейся в резисторе R2.5)  При включённом источнике за 10 минут в резисторе R2 выделится количество теплоты 220 Дж.",
	"solution": "Решение. 1)  Амперметр показывает силу тока через оба резистора, его показание равно 4 А, вольтметр  показывает напряжение на резисторе  оно равно 2,8 В, вольтметр  показывает напряжение на резисторе  оно равно 22 В. Найдём сопротивления   и общее сопротивление цепи: Утверждение 1 неверно.2)  Сопротивление отрезка проволоки длиной l и поперечным сечением S вычисляется по формуле  откуда удельное сопротивление  Удельное сопротивление резистора   Удельное сопротивление алюминия 0,028 Ом·мм2/м, значит, резистор  сделан из алюминия. Утверждение 2 верно.3)   Удельное сопротивление резистора   Удельное сопротивление свинца 0,22 Ом·мм2/м, значит, резистор  сделан из свинца. Утверждение 3 верно.4)  Мощность выделяющаяся в резисторе вычисляется по формуле  Мощность выделяющаяся в первом резисторе равна 2,8 · 4  =  11,2 Вт, мощность выделяющаяся во втором резисторе равна 22 · 4  =  88 Вт. Мощность выделяющаяся в резисторе   меньше мощности, выделяющейся в резисторе  Утверждение 4 неверно.5)  При включенном источнике на резисторе  за 10 минут выделится  Утверждение 5 неверно. Ответ: 23.",
	"answer": "23|32"
}, {
	"id": "1212",
	"problem": "Через две тонкие проволоки 1 и 2 равной длины, изготовленные из одинакового материала, течёт ток силой 0,5 А. На рисунке изображены два графика зависимости изменения температуры этих проволок от времени. Используя эти графики, из предложенного перечня утверждений выберите два правильных. Укажите их номера. 1)  Поперечное сечение проволоки 1 меньше поперечного сечения проволоки 2.2)  Масса проволоки 1 меньше массы проволоки 2.3)  Сопротивление проволоки 1 меньше сопротивления проволоки 2.4)  Мощность, выделяющаяся в проволоке 1, меньше мощности, выделяющейся в проволоке 2.5)  Температуры плавления проволока 1 достигнет позже, чем проволока 2.",
	"solution": "Решение. По закону Джоуля-Ленца, теплота, выделяющаяся в проводнике  учитывая, что сопротивление проволоки с током рассчитывается по формуле  где q  — удельное сопротивление проволоки, получаем  Также теплота, переданная телу вычисляется по формуле  Масса тела равна произведению плотности на объём  Выразим  для первого и второго тел из двух уравнений для теплоты:Из графика видно, что температура  растёт быстрее, чем t_2, то есть за одно и то же время  Поперечное сечение проволоки 1 меньше поперечного сечения проволоки 2. В силу того, что проволоки сделаны из одного материала и имеют равную длину и  следует, что масса первой проволоки меньше массы второй. Чем больше площадь поперечного сечения, тем меньше сопротивление, поэтому сопротивление первой проволоки больше сопротивления второй. Сила тока в обеих проволоках одинакова, поэтому выделяющаяся мощность больше в той проволоке, у которой больше сопротивлении, то есть у проволоки 1. Температура первой проволоки растёт быстрее, поэтому и точки плавления она достгнент быстрее, чем вторая. Ответ: 12.",
	"answer": "12|21"
}, {
	"id": "1239",
	"problem": "Через две тонкие проволоки 1 и 2 с одинаковыми поперечными сечениями, изготовленные из одинакового материала, течёт постоянный ток. На рисунке изображены два графика зависимости изменения температуры этих проволок от времени.Используя эти графики, из предложенного перечня утверждений выберите два правильных. Укажите их номера. 1)  Длина проволоки 1 больше длины проволоки 2.2)  Сила тока в проволоке 1 больше силы тока в проволоке 2.3)  Сопротивление проволоки 1 меньше сопротивления проволоки 2.4)  Мощность, выделяющаяся в проволоке 1, больше мощности, выделяющейся в проволоке 2.5)  Температуры плавления проволока 2 достигнет позже, чем проволока 1.",
	"solution": "Решение. По закону Джоуля  — Ленца, теплота, выделяющаяся в проводнике, равна  Учитывая, что сопротивление проволоки с током рассчитывается по формуле  где q  — удельное сопротивление проволоки, получаем  Теплота, переданная телу, вычисляется по формуле  Масса тела равна произведению плотности на объём  Выразим  для первого и второго тел из двух уравнений для теплоты:Из графика видно, что температура  растёт быстрее, чем  то есть за одно и то же время  Сила тока в первой проволоке больше силы тока во второй. Температура первой проволоки растёт быстрее, поэтому и точки плавления она достигнет быстрее, чем вторая. О мощности судить невозможно, так как неизвестны ни напряжение, ни длина проводников. Ответ: 25.",
	"answer": "25|52"
}, {
	"id": "1329",
	"problem": "Учитель на уроке, используя катушку, замкнутую на гальванометр, и полосовой магнит (см. рис.), последовательно провёл опыты по наблюдению явления электромагнитной индукции. Условия проведения опытов и показания гальванометра представлены в таблице. Опыт 1.  Магнит вносят в катушку  с некоторой скоростью   Опыт 2.  Магнит вносят в катушку со скоростью   большей, чем   Выберите из предложенного перечня два утверждения, которые соответствуют результатам проведённых экспериментальных наблюдений и запишите в ответе цифры, под которыми они указаны. 1)  Величина индукционного тока зависит от геометрических размеров катушки.2)  При изменении магнитного потока, пронизывающего катушку, в катушке возникает электрический (индукционный) ток.3)  Величина индукционного тока зависит от скорости изменения магнитного потока, пронизывающего катушку.4)  Направление индукционного тока зависит от того, увеличивается или уменьшается магнитный поток, пронизывающий катушку.5)  Направление индукционного тока зависит от направления магнитных линий, пронизывающих катушку.",
	"solution": "Решение. Проанализируем каждое утверждение.1)  На основе данного опыта нельзя сделать вывод о зависимости индукционного тока от размеров катушки, потому что для такого вывода необходимо изменять размер катушки.2)  При внесении магнита в катушку в ней возникает ток, следовательно, можно сделать вывод, что при изменении магнитного потока, пронизывающего катушку, в катушке возникает электрический (индукционный) ток.3)  Из рисунка видно, что при большей скорости внесения магнита в катушку сила тока через катушку увеличивается, то есть величина индукционного тока зависит от скорости изменения магнитного поля.4)  На основании данного опыта нельзя сделать вывод о зависимости направления индукционного тока от характера изменения магнитного потока.5)  На основании данного опыта нельзя сделать вывод о зависимости направления индукционного тока от направления магнитных линий, пронизывающих катушку. Ответ: 23.",
	"answer": "23|32"
}, {
	"id": "1391",
	"problem": "На горизонтальной шероховатой поверхности стола лежит брусок массой 500 г. К бруску прикрепляют динамометр и, прикладывая к нему некоторую силу, направленную вдоль поверхности стола, начинают перемещать брусок с постоянной скоростью 0,5 м/с.  Используя рисунок и приведённые данные, из предложенного перечня утверждений выберите два правильных. Укажите их номера. 1)  Коэффициент трения между бруском и поверхностью стола равен 0,4.2)  Если, прикладывая к динамометру силу, перемещать этот брусок с ускорением 1 м/с2, то показание динамометра будет равно 2,5 Н.3)  Если показание динамометра увеличится в 2 раза, то брусок будет равномерно двигаться со скоростью 1 м/с.4)  Если заменить брусок на другой, из того же материала, но вдвое большей массы, и приложить к динамометру такую силу, что его показание останется прежним, то скорость перемещения бруска по поверхности стола будет равна 0,25 м/с.5)  При увеличении модуля силы, прикладываемой к динамометру, от значения 0 Н до значения 1 Н, модуль силы трения, возникающей между бруском и поверхностью стола, остаётся неизменным.",
	"solution": "Решение. Проанализируем каждое утверждение.1)  Из рисунка видно, что сила, приложенная к бруску равна 2 Н. Движение бруска равномерное, это означает, что эта сила уравновешивается силой трения:  откуда 2)  Пусть брусок перемещается с ускорением  тогда по второму закону Ньютона:  откуда  Вес тела не меняется, поэтому сила трения остаётся постоянной: 3)  Если показание динамометра увеличится в два раза, то брусок будет двигаться с ускорением, а не с постоянной скоростью.4)  Если заменить брусок на другой из того же материала, но вдвое большей массы и приложить к динамометру такую силу, что его показание останется прежним, то этой силы не хватит на преодоление силы трения покоя бруска, поскольку она возрастёт вдвое из-за того, что вес бруска увеличился вдвое.5)  При увеличении модуля силы, прикладываемой к динамометру от 0 Н до 1 Н модуль силы трения будет возрастать вместе с прикладываемой силой. Ответ:  12.",
	"answer": "12|21"
}, {
	"id": "1418",
	"problem": "На горизонтальной шероховатой поверхности стола лежит брусок массой 500 г. К бруску прикрепляют динамометр и, прикладывая к нему некоторую силу, направленную вдоль поверхности стола, начинают перемещать брусок с постоянной скоростью 0,5 м/с.  Используя рисунок и приведённые данные, из предложенного перечня утверждений выберите два правильных. Укажите их номера. 1)  Модуль силы трения, действующей между поверхностями бруска и стола, при скольжении бруска меньше, чем 2 Н.2)  Если, прикладывая к динамометру силу, перемещать этот брусок с ускорением 1 м/с2, то показание динамометра будет равно 1,5 Н.3)  Если показание динамометра увеличится в 2 раза, то и сила трения между бруском и поверхностью стола увеличится в 2 раза.4)  Если заменить брусок на другой, из того же материала, но вдвое большей массы, и приложить к динамометру такую силу, что его показание останется прежним, то скорость перемещения бруска по поверхности стола будет равна нулю.5)  При увеличении модуля силы, прикладываемой к динамометру, от значения 0 Н до значения 1 Н, модуль силы трения, возникающей между бруском и поверхностью стола, увеличивается.",
	"solution": "Решение. 1)  Модуль силы трения при скольжении бруска равен 2 Н.2)  Для того, чтобы брусок начал движение необходимо приложить силу, большую силы трения покоя. Сила трения покоя равна 2 Н, следовательно, если показание динамометра равно 1,5 Н, то брусок не начнёт движение.3)  Сила трения зависит только от коэффициента трения и силы реакции опоры. Поэтому показание динамометра, то есть приложенная к телу сила не влияют на величину силы трения.4)  Если заменить брусок на другой из того же материала, но вдвое большей массы и приложить к динамометру такую силу, что его показание останется прежним, то этой силы не хватит на преодоление силы трения покоя бруска, поскольку она возрастёт вдвое из-за того, что веc бруска увеличился вдвое. Тело останется неподвижным, то есть скорость перемещения равна нулю.5)  При увеличении модуля силы, прикладываемой к динамометру от 0 Н до 1 Н модуль силы трения будет возрастать вместе с прикладываемой силой. Ответ:  45.",
	"answer": "45|54"
}, {
	"id": "1495",
	"problem": "Ученик получил фотографии, на которых изображены картины линий магнитного поля, полученные от немаркированных полосовых магнитов с помощью железных опилок.  Выберите из предложенного перечня два утверждения, которые соответствуют результатам анализа полученных фотографий и запишите в ответе цифры, под которыми они указаны. 1)  Магнитное действие магнитов зависит от материала, из которого изготовлен магнит.2)  Магнитное взаимодействие магнитов зависит от свойств среды.3)  Магниты 1 и 2 на фотографии 1 приближены друг к другу одноимёнными полюсами.4)  Магнит 1 приближен к магниту 2 на фотографии 1 южным полюсом.5)  Магниты 3 и 2 на фотографии 2 приближены друг к другу одноимёнными полюсами.",
	"solution": "Решение. Проанализируем каждое утверждение. 1)  Утверждение верно, но оно не следует из экспериментальных данных, поскольку материал магнитов неизвестен.2)  Утверждение верно, но оно не следует из экспериментальных данных, поскольку неизвестно в каких средах находились магниты.3)  Утверждение противоречит экспериментальным данным, поскольку линии магнитного поля выходят из одного магнита и входят в другой.4)  Поскольку магнитная стрелка повёрнута северным концом к магниту 1, полюс магнита 1 на фотографии южный. Утверждение верно.5)  Утверждение соответствует экспериментальным данным, поскольку линии магнитного поля, выходящие из манитов не замкнуты. Ответ: 45.",
	"answer": "45|54"
}, {
	"id": "1522",
	"problem": "Учитель на уроке, используя палочку, кусок ткани и электроскоп, последовательно провёл опыты по электризации. Описание действий учителя и показания электроскопа представлены в таблице. Опыт 1 Палочку и тканьв исходномсостоянииподнеслипоочерёднок электроскопу.Опыт 2 Палочку потёрлио ткань идотронулисьпалочкой доэлектроскопа.Опыт 3 Палочку поднесли,не дотрагиваясь,к заряженномупалочкойэлектроскопу.Опыт 4 Ткань поднесли,не дотрагиваясь, кзаряженномупалочкойэлектроскопу. Из предложенного перечня выберите два утверждения, соответствующие проведённым опытам. Укажите их номера. 1)  Электризация связана с перемещением электронов и протонов с одного тела на другое.2)  При трении палочка по сравнению тканью приобрела больший по величине заряд.3)  При трении палочка и ткань приобретают разные по знаку заряды.4)  Угол расхождения лепестков электроскопа зависит от степени наэлектризованности палочки.5)  При трении электризуются и палочка, и ткань.",
	"solution": "Решение. В ходе данных опытов установлено, что палочка и ткань заряжаются различными по знаку зарядами. Причём, при трении электризуются одновременно ткань и палочка. Ответ: 35.",
	"answer": "35|53"
}, {
	"id": "1549",
	"problem": "Учитель на уроке, используя палочку, кусок ткани и электроскоп, последовательно провёл опыты по электризации. Условия проведения опытов и показания электроскопа представлены в таблице. Опыт 1 Палочку в исходномсостоянии поднеслик электроскопуОпыт 2 Палочку потёрлио ткань и поднесли,не дотрагиваясь,к электроскопуОпыт 3 Палочку дополнительнопотёрли о тканьи поднесли,не дотрагиваясь,к электроскопу Выберите из предложенного перечня два утверждения, которые соответствуют результатам проведённых экспериментальных наблюдений. Укажите их номера. 1)  Палочка электризуется при трении о ткань.2)  При трении палочка и ткань приобретают равные по величине заряды.3)  При трении палочка и ткань приобретают разные по знаку заряды.4)  Угол расхождения лепестков электроскопа зависит от степени наэлектризованности палочки.5)  Электризация связана с перемещением электронов с одного тела на другое.",
	"solution": "Решение. В ходе данных опытов установлено, что палочка электризуется при трении о ткань, причём угол расхождения лепестков зависит от степени наэлектризованности палочки. Ответ: 14.",
	"answer": "14|41"
}, {
	"id": "1582",
	"problem": "В кабинет физики принесли ватку, смоченную духами, и сосуд, в который налили раствор медного купороса (раствор голубого цвета), а поверх осторожно налили воду (рис. 1). Было замечено, что запах духов распространился по объёму всего кабинета за несколько минут, тогда как граница между двумя жидкостями в сосуде исчезла только через две недели (рис. 2).Рис. 1 Рис. 2  Выберите из предложенного перечня два утверждения, которые соответствуют результатам проведённых экспериментальных наблюдений. Укажите их номера. 1)  Процесс диффузии можно наблюдать в газах и жидкостях.2)  Скорость диффузии зависит от температуры вещества.3)  Скорость диффузии зависит от агрегатного состояния вещества.4)  Скорость диффузии зависит от рода жидкостей.5)  В твёрдых телах скорость диффузии наименьшая.",
	"solution": "Решение. 1)  Опыт с ваткой указывает, что процесс диффузии можно наблюдать в газах. Второй опыт указывает, что процесс диффузии можно наблюдать в жидкостях.2)  Исходя из данных опытов нельзя ничего утверждать о зависимости скорости диффузии от температуры вещества.3)  Из данных опытов ясно, что диффузия в газах происходит быстрее, чем в жидкостях, то есть скорость диффузии зависит от агрегатного состояния вещества.4)  Исходя из данных опытов нельзя ничего утверждать о зависимости скорости диффузии от рода жидкостей.5)  Исходя из данных опытов нельзя ничего утверждать о скорости диффузии в твёрдых телах. Ответ: 13.",
	"answer": "13|31"
}, {
	"id": "1609",
	"problem": "В два цилиндрических сосуда налили равное количество воды, находящейся при комнатной температуре (см. рис.). В результате наблюдений было отмечено, что вода во втором сосуде испарилась быстрее. Выберите из предложенного перечня два утверждения, которые соответствуют результатам проведённых экспериментальных наблюдений. Укажите их номера. 1)  Процесс испарения воды происходит при комнатной температуре.2)  Скорость испарения жидкости увеличивается с увеличением её температуры.3)  Скорость испарения жидкости зависит от площади её поверхности.4)  Скорость испарения жидкости зависит от рода жидкости.5)  При наличии ветра испарение воды происходит быстрее.",
	"solution": "Решение. 1)  Данный опыт указывает, что испарение происходит при комнатной температуре.2)  Исходя из данного опыта нельзя ничего утверждать о зависимости скорости испарения от температуры жидкости.3)  Данный опыт показывает, что чем больше площадь поверхности жидкости, тем выше скорость испарения.4)  Исходя из данного опыта нельзя ничего утверждать о зависимости скорости испарения от рода жидкости.5)  Исходя из данного опыта нельзя ничего утверждать о зависимости скорости испарения жидкости от наличия или отсутсвия ветра. Ответ: 13.",
	"answer": "13|31"
}, {
	"id": "1638",
	"problem": "Используя термометр и часы, учитель на уроке провёл опыты по исследованию температуры остывающей воды с течением времени. В алюминиевый и пластиковый стаканы он налил одинаковое количество горячей воды. Результаты измерений даны в таблицах 1 и 2.Из предложенного перечня выберите два утверждения, соответствующие проведённым опытам. Укажите их номера. 1)  За время наблюдения вода в алюминиевом стакане остыла в большей степени.2)  За 20 минут вода в обоих стаканах остыла до комнатной температуры.3)  Чем больше температура воды, тем выше наблюдаемая скорость остывания.4)  За первые 10 минут наблюдения вода в алюминиевом стакане остыла на 55 °C.5)  Испарение воды в пластиковом стакане происходит менее интенсивно.",
	"solution": "Решение. 1)  За время наблюдения вода в алюминиевом стакане остыла в большей степени.2)  Вода в алюминиевом стакане остыла до 46 °C. Это не может быть комнатной температурой.3)  В первые минуты вода будет менять температуру при остывании быстрее, чем в конце. Это происходит из-за уменьшения разницы между температурой воды и воздуха.4)  За первые 10 минут наблюдения вода в алюминиевом стакане остыла на 72 °C − 55 °C = 17 °C.5)  Испарение воды зависит от площади поверхности, с которой испаряется вода. Если стаканы одинаковы, то процесс испарения проходит одинаково. Ответ: 13",
	"answer": "13|31"
}, {
	"id": "1665",
	"problem": "Используя стакан с горячей водой, термометр и часы, учитель на уроке провёл опыты по исследованию температуры остывающей воды с течением времени. Результаты измерений он занёс в таблицу. t, °С7262555046τ, мин05101520 Из предложенного перечня выберите два утверждения, соответствующие проведённым опытам. Укажите их номера. 1)  Остывание воды происходит до комнатной температуры.2)  За первые 5 мин. вода остыла в большей степени, чем за следующие 5 мин.3)  Температура остывающей воды обратно пропорциональна времени наблюдения.4)  Скорость остывания воды уменьшается по мере охлаждения воды.5)  По мере остывания скорость испарения уменьшается.",
	"solution": "Решение. В первые минуты вода будет менять температуру при остывании быстрее, чем в конце. Это происходит из-за уменьшения разницы между температурой воды и воздуха. Правильными являются утверждения 2 и 4. Ответ: 24.",
	"answer": "24|42"
}, {
	"id": "1688",
	"problem": "На рисунке представлен график зависимости температуры t от времени τ, полученный при равномерном нагревании вещества нагревателем постоянной мощности. Первоначально вещество находилось в твёрдом состоянии.Используя данные графика, выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Укажите их номера. 1)  Точка 2 на графике соответствует жидкому состоянию вещества.2)  Внутренняя энергия вещества при переходе из состояния 3 в состояние 4 увеличивается.3)  Удельная теплоёмкость вещества в твёрдом состоянии равна удельной теплоёмкости этого вещества в жидком состоянии.4)  Испарение вещества происходит только в состояниях, соответствующих горизонтальному участку графика.5)  Температура t2 равна температуре плавления данного вещества.",
	"solution": "Решение. 1)  Точка 2 соответствует началу плавления твердого вещества. Утверждение 1 неверно.2)  Переход из состояния 3 в состояние 4  — часть процесса плавления, поступающее тепло идёт на разрушение кристаллической структуры, внутренняя энергия увеличивается. Утверждение 2 верно.3)  Удельная теплоёмкость вещества в твёрдом состоянии не равна удельной теплоёмкости этого вещества в жидком состоянии так как графики в этих состояниях имеют разные наклоны. Утверждение 3 неверно.4)  Испарение  — это переход из жидкого состояния в газообразное. На данном графике горизонтальному участку соответствует плавление. Утверждение 4 неверно.5)  Твёрдое тело начинает плавится в точке 2, значит,   — температура плавления. Утверждение 5 верно. Ответ: 25.",
	"answer": "25|52"
}, {
	"id": "1700",
	"problem": "Используя две катушки, одна из которых подсоединена к источнику тока, а другая замкнута на амперметр, ученик изучал явление электромагнитной индукции. На рисунке А представлена схема эксперимента, а на рисунке Б  — показания амперметра для момента замыкания цепи с катушкой 1 (рис. 1), для установившегося постоянного тока, протекающего через катушку 1 (рис. 2), и для момента размыкания цепи с катушкой 1 (рис. 3).Из предложенного перечня выберите два утверждения, соответствующих экспериментальным наблюдениям. Укажите их номера. 1)  В катушке 1 электрический ток протекает только в момент замыкания и размыкания цепи.2)  Направление индукционного тока зависит от скорости изменения модуля магнитного потока, пронизывающего катушку 2.3)  При изменении магнитного поля, создаваемого катушкой 1, в катушке 2 возникает индукционный ток.4)  Направление индукционного тока в катушке 2 зависит от того, увеличивается или уменьшается электрический ток в катушке 1.5)  Величина индукционного тока зависит от магнитных свойств среды.",
	"solution": "Решение. 1)  Катушка 1 подсоединена к источнику тока и ток в ней течет только когда цепь замкнута.2)  Скорость изменения модуля магнитного потока влияет на величину индукционного тока, а не на его направление. На направление индукционного тока влияет характер изменения магнитного потока - увеличивается или уменьшается, соответственно правилу Ленца. 3)  Индукционный ток  — электрический ток, возникающий в замкнутом проводящем контуре при изменении потока магнитной индукции 4)  В зависимости от того, увеличивается или уменьшается электрический ток, увеличивается или уменьшается магнитная индукция, а следовательно, увеличивается или уменьшается магнитный поток, что по правилу Ленца влияет на направление индукционного тока.5)  Величина индукционного тока не зависит от магнитных свойств среды Ответ:  34.",
	"answer": "34|43"
}, {
	"id": "238",
	"problem": "Ученик провёл измерения периода колебаний математического маятника для двух случаев. Результаты опытов представлены на рисунке.  Опыт 1.  с Опыт 2.  с Выберите из предложенного перечня два утверждения, которые соответствуют результатам проведённых экспериментальных наблюдений. Укажите их номера.  1)  Период колебаний маятника зависит от длины нити. 2)  При увеличении длины нити в 4 раза период колебаний увеличивается в 2 раза. 3)  Период колебаний маятника на Луне будет меньше, чем на Земле. 4)  Период колебаний маятника зависит от географической широты местности. 5)  Период колебаний маятника не зависит от массы груза.",
	"solution": "Решение. Проанализируем каждое утверждение.1)  Утверждение соответствует экспериментальным данным.2)  Утверждение соответствует экспериментальным данным.3)  Утверждение не соответствует экспериментальным данным, поскольку измерения на Луне не проводились.4)  Утверждение не соответствует экспериментальным данным, поскольку измерения в различных широтах не проводились.5)  Утверждение не соответствует экспериментальным данным, поскольку измерения с другими массами, помимо 100 г не проводились. Ответ: 12.",
	"answer": "12|21"
}, {
	"id": "1266",
	"problem": "С помощью тонкой собирающей линзы ученик хочет получить изображение предмета AB, расположив его относительно линзы так, как показано на рисунке.  Из предложенного перечня утверждений выберите два правильных. Укажите их номера. 1)  Изображение предмета будет увеличенным.2)  Расстояние от точки B до линзы больше, чем расстояние от линзы до изображения точки B.3)  Расстояние от точки A до линзы равно расстоянию от линзы до изображения точки A.4)  Расстояние от точки A до изображения точки A на 1 клетку больше, чем расстояние от точки B до изображения точки B.5)  Линия, соединяющая точки A и B, будет параллельна линии, соединяющей изображения точек A и B.",
	"solution": "Решение. Параллельный пучок лучей, проходящих через линзу, собирается в её фокусе, а луч, проходящий через центр линзы не преломляется. Пользуясь этими правилами, построим изображение предмета в тонкой линзе.   1)  Изображение предмета получилось увеличенным.2)  Расстояние от точки B до линзы меньше расстояния от линзы до изображения точки B.3)  Расстояние от точки A до линзы равно расстоянию от линзы до изображения точки A.4)  Расстояние от точки A до изображения точки A меньше расстояния от точки B до изображения точки B.5)  Линия AB не параллельна линии A'B'. Ответ: 13.",
	"answer": "13|31"
}, {
	"id": "1293",
	"problem": "С помощью тонкой собирающей линзы ученик хочет получить изображение предмета AB, расположив его относительно линзы так, как показано на рисунке.  Из предложенного перечня утверждений выберите два правильных. Укажите их номера. 1)  Изображение предмета будет уменьшенным.2)  Расстояние от точки B до линзы больше, чем расстояние от линзы до изображения точки B.3)  Расстояние от точки A до линзы меньше расстояния от линзы до изображения точки A.4)  Расстояние от точки B до линзы на 2 клетки меньше, чем расстояние от линзы до изображения точки B.5)  Линия, соединяющая точки A и B, будет параллельна линии, соединяющей изображения точек A и B.",
	"solution": "Решение. Построим изображение предмета в тонкой линзе.  1)  Изображение предмета получилось увеличенным.2)  Расстояние от точки B до линзы меньше расстояния от линзы до изображения точки B'.3)  Расстояние от точки A до линзы меньше расстоянию от линзы до изображения точки A'.4)  Расстояние от точки B до линзы на 2 клетки меньше, чем расстояние от линзы до изображения точки B'.5)  Линия AB не параллельна линии A'B'. Ответ: 34.",
	"answer": "34|43"
}, {
	"id": "920",
	"problem": "Учитель провёл опыты с прибором, предложенным Паскалем. В сосуды, дно которых  имеет  одинаковую  площадь  и  затянуто  одинаковой  резиновой плёнкой,  наливается  жидкость.  Дно  сосудов  при  этом  прогибается,  и  его движение  передаётся  стрелке.  Отклонение  стрелки  характеризует  силу,  с которой жидкость давит на дно сосуда.  Условия  проведения  опытов  и  наблюдаемые  показания  прибора представлены на рисунке. Опыты 1-3.  В сосуды разной формы наливают воду, причем высота столба жидкости во всех опытах  одинакова Выберите  из  предложенного  перечня  два  утверждения,  которые соответствуют  результатам  проведённых  экспериментальных  наблюдений.  Укажите их номера.  1)  При  увеличении  высоты  столба  жидкости  её  давление  на  дно  сосуда увеличивается.2)  Сила давления воды на дно сосудов во всех трёх опытах одинакова.3)  Давление, создаваемое жидкостью на дно сосуда, зависит от плотности жидкости.4)  Сила давления жидкости на дно сосуда зависит от площади дна сосуда.5)  Давление, создаваемое водой на дно сосуда, не зависит от формы сосуда.",
	"solution": "Решение. Проанализируем утверждения.1)  Утверждение не следует из экспериментальных данных, поскольку высота столба жидкости во всех опытах была одинакова.2)  Утверждение соответствует показаниям приборов.3)  Утверждение не следует из экспериментальных данных, поскольку во всех опытах использовалась вода.4)  Утверждение не следует из экспериментальных данных, поскольку площади дна во всех трёх опытах одинаковы.5)  Утверждение следует из экспериментальных данных. Ответ: 25.",
	"answer": "25|52"
}, {
	"id": "14158",
	"problem": "Электрическая схема содержит источник тока, прямолинейный проводник АВ, гибкие подводящие провода, ключ и реостат. Проводник АВ, подвешенный при помощи гибких подводящих проводов, помещается между полюсами постоянного магнита (см. рис.). При замыкании ключа подводящие провода, на которых висит проводник АВ, отклоняются от вертикального положения. После этого ползунок реостата начинают медленно перемещать вправо. Проводник АВ меняет своё положение.Выберите из предложенного перечня два верных утверждения, которые соответствуют результатам проведённых экспериментальных наблюдений. Запишите в ответе их номера. 1)  При замкнутом ключе электрический ток в проводнике имеет направление от точки В к точке А.2)  Магнитное поле в области расположения проводника АВ направлено вертикально вверх.3)  Электрический ток в проводнике АВ создаёт однородное магнитное поле.4)  При замкнутом ключе проводник будет выталкиваться из области магнита вправо.5)  При перемещении ползунка реостата вправо сила Ампера, действующая на проводник АВ, увеличится.",
	"solution": "Решение. 1. Верно. Направление тока от «+» к «−».2. Неверно. Магнитные лини постоянного магнита выходят из N и заходят в S.3.  Неверно. Магнитное поле прямого проводника с током зависит обратно от расстояния до проводника.4.  Верно. По правилу левой руки сила Ампера, с которой магнитное поле действует на проводник с током, направлено вправо.5.  Неверно. При перемещение ползунка реостата вправо его сопротивление увеличивается, следовательно, сила тока уменьшается и сила Ампера, равная  уменьшается. Ответ: 14.",
	"answer": "14|41"
}, {
	"id": "14183",
	"problem": "Электрическая схема содержит источник тока, прямолинейный проводник АВ, гибкие подводящие провода, ключ и реостат. Проводник АВ, подвешенный при помощи гибких подводящих проводов, помещается между полюсами постоянного магнита (см. рис.). При замыкании ключа подводящие провода, на которых висит проводник АВ, отклоняются от вертикального положения. После этого ползунок реостата начинают медленно перемещать вправо. Проводник АВ меняет своё положение.Выберите из предложенного перечня два верных утверждения, которые соответствуют результатам проведённых экспериментальных наблюдений. Запишите в ответе их номера. 1)  Магнитные линии поля постоянного магнита в области расположения проводника АВ направлены вертикально вверх.2)  Электрический ток, протекающий в проводнике АВ, создаёт однородное магнитное поле.3)  При замкнутом ключе электрический ток в проводнике имеет направление от точки В к точке А.4)  При замкнутом ключе проводник будет двигаться влево.5)  При перемещении ползунка реостата вправо сила Ампера, действующая на проводник АВ, уменьшится.",
	"solution": "Решение. 1.  Неверно. Магнитные лини постоянного магнита выходят из N и заходят в S.2.  Неверно. Магнитное поле прямого проводника с током зависит обратно от расстояния до проводника.3. Верно. Направление тока от «+» к «−», потому ток течёт от точки В к точке А.4.  Неверно. По правилу левой руки сила Ампера, с которой магнитное поле действует на проводник с током, направлено вправо.5. Верно. При перемещении ползунка реостата вправо его сопротивление увеличивается, следовательно, сила тока уменьшается и сила Ампера, равная  уменьшается. Ответ: 35.",
	"answer": "35"
}, {
	"id": "3321",
	"problem": "Учитель на уроке последовательно провёл опыты по измерению силы трения скольжения при равномерном движении бруска с грузом по двум разным горизонтальным поверхностям (см. рис.) Поверхность 1  Поверхность 2 Из предложенного перечня выберите два утверждения, соответствующие проведённым опытам. Укажите их номера. 1)  Сила трения зависит от массы бруска с грузом2)  Сила трения зависит от скорости перемещения бруска3)  Сила трения зависит от угла наклона плоскости перемещения4)  Сила трения зависит от поверхности, по которой движется брусок5)  Трение скольжения для второй поверхности больше",
	"solution": "Решение. Из проведенного опыта можно сделать вывод, что сила трения зависит от поверхности, по которой двигался брусок. Так как отклонение динамометра больше на нижнем рисунке, то трение скольжения для второй поверхности больше. Ответ: 45.",
	"answer": "45|54"
}, {
	"id": "12430",
	"problem": "Ученик провёл эксперимент по изучению силы упругости, возникающей при подвешивании грузов различной массы к стальным пружинкам 1 и 2, различающимся только первоначальной длиной. Результаты экспериментальных прямых измерений массы m груза и удлинения (l–l0) пружинок, а также косвенных измерений коэффициента жесткости k представлены в таблице. № опытаm, кгl − l0, смk, Н/м1пружинка 10,24,0502пружинка 10,48,0503пружинка 10,816,0504пружинка 20,24,01005пружинка 20,612,0100 Из предложенного перечня выберите два утверждения, соответствующих проведённым опытам. Укажите их номера. 1)  Жёсткость зависит от упругих свойств материала пружинки.2)  Жёсткость зависит от первоначальной длины пружинки.3)  Жёсткость прямо пропорциональна массе подвешиваемого груза.4)  Жёсткость не зависит от массы подвешиваемого груза.5)  Удлинение пружинки обратно пропорционально массе подвешиваемого груза.",
	"solution": "Решение. Проанализируем утверждения.1)  Утверждение не следует из экспериментальных данных, поскольку были рассмотрены пружинки только из одного материала.2)  Утверждение следует из экспериментальных данных, поскольку для пружинок отличающихся только длиной получены различные коэффициенты жёсткости.3)  Утверждение не следует из экспериментальных данных, поскольку при различных массах подвешиваемого груза для одной и той же пружинки жёсткость оставалась постоянной.4)  Утверждение следует из экспериментальных данных, поскольку при различных массах подвешиваемого груза для одной и той же пружинки жёсткость оставалась постоянной.5)  Утверждение не следует из экспериментальных данных, наоборот, удлинение пружинки было прямо пропорционально массе подвешиваемого груза. Ответ: 24.",
	"answer": "24|42"
}, {
	"id": "13144",
	"problem": "Ученик провёл эксперимент по изучению электрического сопротивления металлического проводника, причём в качестве проводника он использовал никелиновые и фехралевые проволоки разных длины и толщины. Результаты экспериментальных измерений площади поперечного сечения S и длины l проволоки, а также электрического сопротивления R представлены в таблице. № опытаМатериалS, мм2l, мR, Ом1никелин0,422,02никелин0,884,03никелин0,842,04фехраль0,426,0 Из предложенного перечня выберите два утверждения, соответствующих проведённым опытам. Укажите их номера. Из предложенного перечня выберите два утверждения, соответствующих проведённым измерениям. Укажите их номера.1)  При увеличении длины проводника его электрическое сопротивление увеличивается.2)  Электрическое сопротивление проводника увеличивается при увеличении толщины проводника.3)  Электрическое сопротивление проводника зависит от материала, из которого изготовлен проводник.4)  Электрическое сопротивление проводника уменьшается при увеличении площади поперечного сечения проводника.5)  Удельное электрическое сопротивление никелина больше, чем фехраля.",
	"solution": "Решение. Проанализируем утверждения.1)  Утверждение следует из опытов 2 и 3. В этих опытах различаются лишь длины проводников и их сопротивления, причём, чем больше длина проводника, тем больше сопротивление проводника.2)  Из опытов 1 и 2 следует, что при увеличении толщины проводника сопротивление проводника уменьшается.3)  Утверждение следует из опытов 1 и 4. В этих опытах различаются лишь материалы проводников и их сопротивления, причём, для фехраля сопротивление больше, чем для никелина.4)  Утверждение не следует из экспериментальных данных, потому что не были рассмотрены проводники, различающиеся только по площади поперечного сечения.5)  Из опытов 1 и 4 следует, что при одинаковых геометрических размерах проводников сопротивление фехралевого проводника больше, чем сопротивление никелинового, следовательно, удельное сопротивление фехраля больше, чем никелина. Ответ: 13.",
	"answer": "13|31"
}, {
	"id": "14208",
	"problem": "Учитель на уроке, используя два параллельных провода, ключ, источник тока, соединительные провода, собрал две электрические схемы для исследования взаимодействия двух проводников с электрическим током (см. рис.). Условия проведения опытов и наблюдаемое взаимодействие проводников представлены ниже.  Опыт 1.  Взаимодействие проводников  при пропускании через них электрического тока  в одном направлении  Опыт 2.  Взаимодействие проводников  при пропускании через них электрического тока  в противоположных направлениях  Выберите из предложенного перечня два утверждения, которые соответствуют результатам проведённых экспериментальных наблюдений. Укажите их номера.1)  Параллельные проводники с электрическим током притягиваются, если токи протекают в одном направлении.2)  Параллельные проводники с электрическим током отталкиваются, если токи протекают в противоположном направлении.3)  При увеличении расстояния между проводниками взаимодействие проводников ослабевает.4)  При увеличении силы тока взаимодействие проводников усиливается.5)  Вокруг каждого из проводников с током возникает магнитное поле.",
	"solution": "Решение. 1. Верно. В эксперименте при прохождении токов в одном направлении наблюдалось притяжение параллельных проводников с током.2. Верно. В эксперименте при прохождении токов в противоположном направлении наблюдалось отталкивание параллельных проводников с током.3.  Неверно. В эксперименте не меняли расстояние между проводниками.4.  Неверно. В эксперименте не меняли силу тока в проводниках.5.  Неверно. В эксперименте не обнаруживали магнитных полей. Ответ: 12.",
	"answer": "12"
}, {
	"id": "14233",
	"problem": "Учитель провёл несколько опытов для изучения картин линий магнитного поля кругового витка с током и катушки с током, содержащей 5 витков (рис. 1, 2). Картина линий индукции магнитного поля визуализировалась при помощи железных опилок, первоначально хаотически насыпанных на гладкую прозрачную пластинку, располагавшуюся перпендикулярно плоскости витков. По проводникам пропускался постоянный электрический ток, и в это время пластинка слегка встряхивалась для того, чтобы облегчить движение отдельных частиц опилок. В результате железные опилки располагались в виде цепочек, которые как раз и показывали форму линий магнитного поля.Используя рисунки, выберите из предложенного перечня два верных утверждения, которые соответствуют результатам проведённых экспериментальных наблюдений. Запишите в ответе их номера.1)  Во всех точках внутри катушки, содержащей 5 витков, магнитные линии поля имеют приблизительно одно и то же направление, параллельное оси катушки.2)  Электрический ток, протекающий в катушке, создаёт однородное магнитное поле снаружи соленоида.3)  Один виток с током создаёт сильно неоднородное магнитное поле.4)  У витка с током магнитные полюса расположены в точках подключения к нему проводов.5)  При включении электрического тока железные опилки остаются на своих местах.",
	"solution": "Решение. 1. Верно. Магнитные линии внутри катушки с током направлены в одну сторону и параллельны оси катушки.2.  Неверно. Снаружи соленоида магнитные линии имеют разную густоту, это видно на рисунке 2.3. Верно. Магнитное поле одного витка с током неоднородно, что видно на рисунке 1.4.  Неверно. В эксперименте не устанавливали, где находятся магнитные полюса.5.  Неверно. В эксперименте железные опилки меняли своё расположение. Ответ: 13.",
	"answer": "13"
}, {
	"id": "14258",
	"problem": "Используя катушку, замкнутую на амперметр, и полосовой магнит, ученик изучал явление электромагнитной индукции. На рисунке представлены результаты опыта для случая внесения магнита в катушку (1), для случая покоящегося магнита (2) и для случая вынесения магнита из катушки (3).Выберите из предложенного перечня два утверждения, которые соответствуют результатам проведённых экспериментальных наблюдений. Запишите в ответе их номера.1)  Величина индукционного тока зависит от геометрических размеров катушки.2)  Величина индукционного тока зависит от скорости изменения магнитного потока, пронизывающего катушку.3)  В постоянном магнитном поле индукционный ток в катушке не возникает.4)  Направление индукционного тока зависит от того, вносят магнит в катушку или выносят из неё.5)  Величина индукционного тока зависит от магнитных свойств магнита.",
	"solution": "Решение. 1.  Неверно. В опытах параметры катушки не изменяли.2.  Неверно. В опытах не меняли скорость изменения магнитного потока через катушку.3. Верно. Во втором опыте магнитное поле не менялось, индукционный ток не возникал.4. Верно. При внесении и вынесении магнита направление индукционного тока было разным.5.  Неверно. В опытах магнит не меняли. Ответ: 34.",
	"answer": "34"
}, {
	"id": "14283",
	"problem": "Используя две катушки, одна из которых подсоединена к источнику тока, а другая замкнута на амперметр, ученик изучал явление электромагнитной индукции. На рисунке А представлена схема эксперимента, а на рисунке Б  — показания амперметра для момента замыкания цепи с катушкой 1 (рис. 1), для установившегося постоянного тока, протекающего через катушку 1 (рис. 2), и для момента размыкания цепи с катушкой 1 (рис. 3). Выберите из предложенного перечня два утверждения, которые соответствуют результатам проведённых экспериментальных наблюдений. Запишите в ответе их номера.1)  В катушке 1 электрический ток протекает только в момент замыкания и размыкания цепи.2)  Направление индукционного тока зависит от скорости изменения магнитного потока, пронизывающего катушку 2.3)  При изменении магнитного поля, создаваемого катушкой 1, в катушке 2 возникает индукционный ток.4)  Направление индукционного тока в катушке 2 зависит от того, увеличивается или уменьшается электрический ток в катушке 1.5)  Величина индукционного тока зависит от магнитных свойств среды.",
	"solution": "Решение. 1.  Неверно. В первой катушке ток возникал при замыкании ключа.2.  Неверно. В опытах не меняли скорость изменения магнитного потока через катушку.3. Верно. В первой катушке при изменении тока менялось магнитное поле. В этом случае во второй катушке возникал индукционный ток.4. Верно. При замыкании ключа в первой катушке ток увеличивался, при размыкании  — уменьшался.5.  Неверно. В опытах не меняли никакие параметры катушки. Ответ: 34.",
	"answer": "34"
}, {
	"id": "14308",
	"problem": "В кабинет физики принесли ватку, смоченную духами, и сосуд, в который налили раствор медного купороса (раствор голубого цвета), а поверх осторожно налили воду (рисунок 1). Было замечено, что запах духов распространился по объёму всего кабинета за несколько минут, тогда как граница между двумя жидкостями в сосуде исчезла только через две недели (рисунок 2). Рис. 1 Рис. 2  Выберите из предложенного перечня два верных утверждения, которые соответствуют результатам проведённых экспериментальных наблюдений. Запишите в ответе их номера.1)  Процесс диффузии можно наблюдать в газах и жидкостях.2)  Скорость диффузии зависит от температуры вещества.3)  Скорость диффузии зависит от агрегатного состояния вещества.4)  Скорость диффузии зависит от рода жидкостей.5)  В твёрдых телах скорость диффузии наименьшая.",
	"solution": "Решение. 1. Верно. Смешивание двух жидкостей и распространение запаха духов связано с явлением диффузии.2.  Неверно. В опытах не меняли температуру тел.3. Верно. В опытах наблюдали, как быстро происходит диффузия в жидкостях и газах.4.  Неверно. В опытах не меняли жидкости.5.  Неверно. В опытах не участвовали твердые тела. Ответ: 13.",
	"answer": "13"
}, {
	"id": "14333",
	"problem": "В два одинаковых сосуда налили раствор медного купороса (раствор голубого цвета), а поверх налили воду (рисунок 1). Один из сосудов оставили при комнатной температуре, а второй поставили в холодильник. Через несколько дней сравнили растворы и отметили, что граница двух жидкостей гораздо заметнее размыта в сосуде, который находился при комнатной температуре (рисунок 2 и 3). Рис. 1  Граница жидкостей в исходном состоянии   Рис. 2  Перемешивание  жидкостей в сосуде, находившемся при комнатной температуре Рис. 3  Перемешивание  жидкостей в сосуде, находившемся  в холодильнике  Выберите из предложенного перечня два верных утверждения, которые соответствуют результатам проведённых экспериментальных наблюдений. Запишите в ответе их номера.1)  Процесс диффузии можно наблюдать в жидкостях.2)  Скорость диффузии зависит от температуры вещества.3)  Скорость диффузии зависит от агрегатного состояния вещества.4)  Скорость диффузии зависит от рода жидкостей.5)  В твёрдых телах скорость диффузии наименьшая.",
	"solution": "Решение. 1. Верно. В опытах наблюдалась диффузия в жидкостях.2. Верно. При комнатной температуре диффузия проходила быстрее.3.  Неверно. В опытах не меняли агрегатные состояния вещества.4.  Неверно. В опытах не меняли жидкости.5.  Неверно. В опытах не участвовали твердые тела. Ответ: 12.",
	"answer": "12"
}, {
	"id": "14565",
	"problem": "Изучая магнитные свойства проводника с током, ученик собрал электрическую схему, содержащую неподвижно закреплённый прямой проводник, и установил рядом с проводником магнитную стрелку (рис. 1). При пропускании через проводник электрического тока магнитная стрелка поворачивается (рис. 2 и 3). Рис. 1  Рис. 2  Рис. 3  Выберите из предложенного перечня два утверждения, которые соответствуют результатам проведённых экспериментальных наблюдений. Запишите в ответе их номера.1)  Проводник при прохождении через него электрического тока взаимодействует с магнитной стрелкой.2)  При увеличении электрического тока, протекающего через проводник, магнитное действие проводника усиливается.3)  Направление линий магнитного поля, создаваемого проводником с током, зависит от направления тока в проводнике.4)  Магнитные свойства проводника зависят от его размеров.5)  Магнитное действие проводника с током зависит от среды, в которую он помещён.",
	"solution": "Решение. 1. Верно. Вокруг проводника с током возникает магнитное поле, которое действует на магнитную стрелку. Это явление наблюдается в опыте.2.  Неверно. В опыте не меняли силу тока.3. Верно. При изменении направления тока в проводнике, меняется направление магнитных линий, что приводит к повороту магнитной стрелки на 180°. Это наблюдалось в опыте.4.  Неверно. В опыте не меняли параметры проводника.5.  Неверно. В опыте не меняли среду. Ответ: 13.",
	"answer": "13|31"
}, {
	"id": "14591",
	"problem": "Используя две катушки, одна из которых подсоединена к источнику тока, а другая замкнута на амперметр, ученик изучал явление электромагнитной индукции. На рис. 1 представлена схема эксперимента, а на рис. 2  — показания амперметра для момента замыкания цепи с катушкой 1 (1), для установившегося постоянного тока, протекающего через катушку 1 (2), и для момента размыкания цепи с катушкой 1 (3).Из предложенного перечня выберите два утверждения, соответствующих экспериментальным наблюдениям. Укажите их номера.1)  В моменты размыкания и замыкания цепи в катушке 2 возникает индукционный ток.2)  Сила индукционного тока зависит от величины магнитного потока, пронизывающего катушку.3)  В постоянном магнитном поле сила индукционного тока в катушке 2 принимает максимальное значение.4)  Экспериментальная установка позволяет наблюдать возникновение индукционного тока в катушке 2.5)  Величина индукционного тока зависит от магнитных свойств среды.",
	"solution": "Решение. 1. Верно. В опыте наблюдалось появление индукционного тока при замыкании и размыкании цепи.2.  Неверно. В опыте не наблюдали изменение магнитного потока.3.  Неверно. Если магнитное поле катушки 1 не менялось, то в катушке 2 ток не возникал.4. Верно. Экспериментально обнаруживалось явление электромагнитной индукции.5.  Неверно. В опыте не меняли магнитные свойства вещества. Ответ: 14.",
	"answer": "14|41"
}, {
	"id": "19614",
	"problem": "Учитель на уроке, используя палочку и два лоскута одной и той же ткани, последовательно провёл опыты по электризации. Первый опыт показал, что после трения лоскутков ткани о палочку наблюдается взаимное отталкивание лоскутков. Второй опыт показал, что после трения палочки о ткань наблюдается взаимное притяжение между палочкой и тканью.Опыт 1Опыт 2Выберите из предложенного списка два утверждения, которые соответствуют результатам проведённых экспериментальных наблюдений. Укажите их номера.1)  И палочка, и ткань электризуются при трении.2)  При трении палочка и ткань приобретают разные по знаку заряды.3)  При трении электризуется только ткань.4)  При трении ткань приобретает положительный заряд.5)  Электризация связана с перемещением протонов с одного тела на другое.",
	"solution": "Решение. 1)  Верно. В опыте происходила электризация трением.2)  Верно. По характеру взаимодействия в проведенных опытах можно сделать вывод о том, что оба тела наэлектризовались и приобрели разные по знаку заряды.3)  Неверно. По опыту наэлектризовалась и палочка.4)  Неверно. По опыту судить о знаке заряда ткани невозможно.5)  Неверно. По опыту нельзя судить о характере изменения зарядов.  Ответ: 12.",
	"answer": "12|21"
}, {
	"id": "106",
	"problem": "Что обжигает кожу сильнее: вода или водяной пар одинаковой массы при одной и той же температуре? Ответ поясните. ",
	"solution": "Решение. Ответ: водяной пар обжигает сильнее.Объяснение: поверхность кожи при кратковременном контакте с водой получает энергию только за счёт охлаждения тонкого слоя воды в зоне контакта. Если же на кожу попадет пар, то энергия выделяется как при конденсации пара, так и при охлаждении образовавшейся на коже воды. И хотя масса образовавшейся воды может быть невелика, процесс конденсации сопровождается выделением большого количества теплоты, что и вызывает более сильный ожог.",
	"answer": "водяной пар обжигает сильнее.Объяснение: поверхность кожи при кратковременном контакте с водой получает энергию только за счёт охлаждения тонкого слоя воды в зоне контакта. Если же на кожу попадет пар, то энергия выделяется как при конденсации пара, так и при охлаждении образовавшейся на коже воды. И хотя масса образовавшейся воды может быть невелика, процесс конденсации сопровождается выделением большого количества теплоты, что и вызывает более сильный ожог"
}, {
	"id": "133",
	"problem": "Из какой кружки  — металлической или керамической  — легче пить горячий чай, не обжигая губы? Объясните почему.",
	"solution": "Решение. Ответ: из керамической.Объяснение: поскольку теплопроводность металла намного больше теплопроводности керамики, кружка из керамики будет нагреваться гораздо медленнее и медленнее будет отдавать тепло губам. Из неё легче пить горячий чай.",
	"answer": "из керамической.Объяснение: поскольку теплопроводность металла намного больше теплопроводности керамики, кружка из керамики будет нагреваться гораздо медленнее и медленнее будет отдавать тепло губам. Из неё легче пить горячий чай"
}, {
	"id": "160",
	"problem": "По реке плывёт лодка с гребцом, а рядом с ней  — плот. Одинаковое ли время потребуется гребцу для того, чтобы перегнать плот на 10 м, и для того, чтобы на столько же отстать от него?",
	"solution": "Решение. Ответ: одинаковое.Объяснение: относительно плота скорость лодки одинакова по течению и против течения и равна собственной скорости лодки.",
	"answer": "одинаковое.Объяснение: относительно плота скорость лодки одинакова по течению и против течения и равна собственной скорости лодки"
}, {
	"id": "187",
	"problem": "Автомобиль может спуститься с горы на равнину по одной из двух дорог: по короткой достаточно прямой дороге и по длинной извилистой. Сравните работу силы тяжести в этих случаях. Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Ответ: работа силы тяжести одинакова.Объяснение: работа силы тяжести не зависит от формы траектории, а зависит от начального и конечного положений тела.",
	"answer": "работа силы тяжести одинакова.Объяснение: работа силы тяжести не зависит от формы траектории, а зависит от начального и конечного положений тела"
}, {
	"id": "241",
	"problem": "Брусок плавает при полном погружении в воде. Изменится ли (и если изменится, то как) выталкивающая сила, действующая на брусок, если его переместить в керосин? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Ответ: выталкивающая сила уменьшится.Объяснение: выталкивающая сила, действующая на брусок в воде, уравновешивает силу тяжести. Деревянный брусок, плавающий при полном погружении в воде, утонет в керосине, так как плотность керосина меньше плотности воды. В керосине выталкивающая сила будет меньше силы тяжести и, следовательно, меньше выталкивающей силы в воде. ",
	"answer": "выталкивающая сила уменьшится.Объяснение: выталкивающая сила, действующая на брусок в воде, уравновешивает силу тяжести. Деревянный брусок, плавающий при полном погружении в воде, утонет в керосине, так как плотность керосина меньше плотности воды. В керосине выталкивающая сила будет меньше силы тяжести и, следовательно, меньше выталкивающей силы в воде. "
}, {
	"id": "295",
	"problem": "Какой автомобиль  — грузовой или легковой  — должен иметь более сильные тормоза? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Ответ: более сильные тормоза должен иметь грузовой автомобиль.Обоснование: масса грузового автомобиля больше, чем масса легкового автомобиля, следовательно, при одинаковых значениях скорости грузовой автомобиль обладает большей кинетической энергией, чем легковой, и для его остановки должна быть совершена большая работа. Соответственно, при одинаковом тормозном пути сила, вызывающая торможение, для грузового автомобиля должна быть больше, чем для легкового.",
	"answer": "более сильные тормоза должен иметь грузовой автомобиль.Обоснование: масса грузового автомобиля больше, чем масса легкового автомобиля, следовательно, при одинаковых значениях скорости грузовой автомобиль обладает большей кинетической энергией, чем легковой, и для его остановки должна быть совершена большая работа. Соответственно, при одинаковом тормозном пути сила, вызывающая торможение, для грузового автомобиля должна быть больше, чем для легкового"
}, {
	"id": "322",
	"problem": "На белой бумаге написано красными чернилами слово. Через стекло какого цвета не удастся прочесть написанное? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Ответ: написанное красными чернилами слово не удастся прочесть через стекло красного цвета (того же цвета, что и цвет чернил).Объяснение: красные чернила поглощают свет всех цветов, кроме красного, а красный свет отражают. Белая бумага отражает лучи всех цветов, но красное стекло поглощает весь свет, кроме красного. В глаза попадут одинаковые лучи и от чернил, и от бумаги, поэтому слово будет неразличимо.",
	"answer": "написанное красными чернилами слово не удастся прочесть через стекло красного цвета (того же цвета, что и цвет чернил).Объяснение: красные чернила поглощают свет всех цветов, кроме красного, а красный свет отражают. Белая бумага отражает лучи всех цветов, но красное стекло поглощает весь свет, кроме красного. В глаза попадут одинаковые лучи и от чернил, и от бумаги, поэтому слово будет неразличимо"
}, {
	"id": "376",
	"problem": "Когда на открытой волейбольной площадке стало жарко, спортсмены перешли в прохладный спортивный зал. Придется ли им подкачивать мяч или, наоборот, выпускать из мяча часть воздуха? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Ответ: мяч придется подкачивать.Объяснение: при охлаждении мяча в зале замедлится тепловое движение молекул воздуха, следовательно, уменьшится давление внутри мяча. Чтобы восстановить прежнее давление, мяч придется подкачать.",
	"answer": "мяч придется подкачивать.Объяснение: при охлаждении мяча в зале замедлится тепловое движение молекул воздуха, следовательно, уменьшится давление внутри мяча. Чтобы восстановить прежнее давление, мяч придется подкачать"
}, {
	"id": "430",
	"problem": "Что произойдёт с осадкой корабля при переходе его из моря с солёной водой в реку с пресной водой?",
	"solution": "Решение. Ответ: осадка увеличится.Обоснование: при переходе из моря в реку выталкивающая сила, действующая на корабль, не изменяется. Выталкивающая сила прямо пропорциональна произведению плотности жидкости на объём погружённой части тела (корабля).Так как плотность пресной воды меньше, то объём погружённой части корабля (осадка) должен стать больше.",
	"answer": "осадка увеличится.Обоснование: при переходе из моря в реку выталкивающая сила, действующая на корабль, не изменяется. Выталкивающая сила прямо пропорциональна произведению плотности жидкости на объём погружённой части тела (корабля).Так как плотность пресной воды меньше, то объём погружённой части корабля (осадка) должен стать больше"
}, {
	"id": "538",
	"problem": "Если выстрелить из мелкокалиберной винтовки в варёное яйцо, то в яйце образуется отверстие. Что произойдёт, если выстрелить в сырое яйцо? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Ответ: яйцо разлетится.Объяснение: в твёрдом теле (варёное яйцо) давление передаётся по направлению действия силы, поэтому образуется отверстие. В жидкостях, согласно закону Паскаля, давление передаётся по всем направлениям. ",
	"answer": "яйцо разлетится.Объяснение: в твёрдом теле (варёное яйцо) давление передаётся по направлению действия силы, поэтому образуется отверстие. В жидкостях, согласно закону Паскаля, давление передаётся по всем направлениям. "
}, {
	"id": "565",
	"problem": "Два одинаковых латунных шарика падают с одной и той же высоты. Первый шарик упал в песок и остановился, а второй, ударившись о камень, отскочил и был пойман рукой на некоторой высоте. Внутренняя энергия какого шарика изменилась на большую величину? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Ответ: на большую величину изменилась внутренняя энергия первого шарика.Объяснение: первый шарик, упав на песок, остановился; следовательно, изменение его внутренней энергии равно его начальной механической энергии, поскольку вся механическая энергия превратилась во внутреннюю энергию шарика и песка. Второй шарик отскочил и поднялся на некоторую высоту; следовательно, изменение его внутренней энергии равно разности его начальной и конечной потенциальной энергии.",
	"answer": "на большую величину изменилась внутренняя энергия первого шарика.Объяснение: первый шарик, упав на песок, остановился; следовательно, изменение его внутренней энергии равно его начальной механической энергии, поскольку вся механическая энергия превратилась во внутреннюю энергию шарика и песка. Второй шарик отскочил и поднялся на некоторую высоту; следовательно, изменение его внутренней энергии равно разности его начальной и конечной потенциальной энергии"
}, {
	"id": "646",
	"problem": "Стакан наполовину заполнен кипятком. В каком случае вода остынет в большей степени: 1.  если подождать 5 минут, а потом долить в стакан холодную воду;2.  если сразу долить холодную воду, а затем подождать 5 минут?  Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Ответ: в первом случае вода остынет в большей степени.Объяснение: скорость охлаждения уменьшается с уменьшением разности температур нагретого тела и окружающего воздуха. Поэтому если сразу влить в горячую воду холодную, дальнейшее остывание будет проходить медленнее.",
	"answer": "в первом случае вода остынет в большей степени.Объяснение: скорость охлаждения уменьшается с уменьшением разности температур нагретого тела и окружающего воздуха. Поэтому если сразу влить в горячую воду холодную, дальнейшее остывание будет проходить медленнее"
}, {
	"id": "700",
	"problem": "Лодка плавает в небольшом бассейне. Как изменится уровень воды в бассейне, если из лодки осторожно опустить в бассейн большой камень? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Ответ:  уровень воды понизится.При перекладывании камня из лодки в воду общий уровень давления на дно бассейна не изменится. Однако вначале на дно давила только вода, а в конце на дно давят камень и вода. Следовательно, давление воды на дно уменьшается (на величину давления камня на дно), а значит, уровень воды понижается. Приведем другое объяснение.Вначале, как вытекает из условия равновесия и формулы для силы Архимеда,  объем вытесненной воды равен  где mл  — масса лодки, а mк  — масса камня. После перекладывания камня на дно   — лодка по-прежнему вытесняет объем  а опустившийся на дно камень вытесняет собственный объем  поскольку  Изменение объема  то есть вытесненный объем уменьшился, а значит, уровень воды понизился. Примечание.Если груз, который опускают из лодки в воду, не тонет, то уровень не изменится, так как объем вытесненной лодкой воды уменьшится, а объем вытесненной грузом воды это компенсирует. Если же груз тонет, то уровень воды понизится.Понижение связано с тем, что лежащий на дне груз вытесняет объём воды, равный объёму этого груза. А лежащий в лодке груз вытесняет объём воды, весящий столько же, сколько весит этот груз. Рассмотрим заодно задачу о тонущей лодке.В бассейне плавает лодка. Что произойдет с уровнем воды в бассейне, если в днище лодки проделать отверстие и лодка начнет погружаться?Пока лодка находится на плаву, уровень воды меняться не будет: объем погруженной части лодки будет постепенно увеличиваться на столько же, на сколько увеличивается проникающий в лодку объем воды. Затем, набрав определенное количество воды, лодка не сможет оставаться на плаву и начнет погружаться на дно. В этот момент уровень воды в бассейне понизится.",
	"answer": "  уровень воды понизится.При перекладывании камня из лодки в воду общий уровень давления на дно бассейна не изменится. Однако вначале на дно давила только вода, а в конце на дно давят камень и вода. Следовательно, давление воды на дно уменьшается (на величину давления камня на дно), а значит, уровень воды понижается"
}, {
	"id": "727",
	"problem": "Прямая рейка освещается солнечными лучами. При этом на вертикальной стене видна её тень. Может ли линейный размер тени быть больше, чем линейный размер рейки? Ответ поясните и проиллюстрируйте рисунком.",
	"solution": "Решение. Ответ: может.Обоснование: световые лучи распространяются прямолинейно. Поэтому рейка, тень на стене и идущие через концы рейки лучи образуют трапецию. Для того чтобы линейный размер тени был больше, чем линейный размер рейки, нужно, чтобы одна боковая сторона этой трапеции (тень) была больше другой стороны (рейки). Пример расположения рейки,  световых лучей и стены, отвечающий этому требованию, показан на рисунке.",
	"answer": "может.Обоснование: световые лучи распространяются прямолинейно. Поэтому рейка, тень на стене и идущие через концы рейки лучи образуют трапецию. Для того чтобы линейный размер тени был больше, чем линейный размер рейки, нужно, чтобы одна боковая сторона этой трапеции (тень) была больше другой стороны (рейки). Пример расположения рейки,  световых лучей и стены, отвечающий этому требованию, показан на рисунке"
}, {
	"id": "896",
	"problem": "Дима рассматривает красные розы через зеленое стекло. Какого цвета будут казаться ему розы? Объясните наблюдаемое явление.",
	"solution": "Решение. Ответ: розы будут казаться черными.Объяснение: их цвет зависит от света, который попадает к Диме в глаза. Красные розы поглощают все цвета, кроме красного, а красный цвет отражают. Зеленое стекло поглощает весь свет, кроме зеленого. Но зеленого цвета нет в свете, который отражают розы, – они его поглотили. К Диме в глаза через зеленое стекло не попадет никакого света от красных роз – они покажутся черными.",
	"answer": "розы будут казаться черными.Объяснение: их цвет зависит от света, который попадает к Диме в глаза. Красные розы поглощают все цвета, кроме красного, а красный цвет отражают. Зеленое стекло поглощает весь свет, кроме зеленого. Но зеленого цвета нет в свете, который отражают розы, – они его поглотили. К Диме в глаза через зеленое стекло не попадет никакого света от красных роз – они покажутся черными"
}, {
	"id": "897",
	"problem": "Каким пятном (темным или светлым) ночью на неосвещенной дороге кажется пешеходу лужа в свете фар приближающегося автомобиля? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Лужа будет выглядеть темнее, чем асфальт.Объяснение: свет, идущий от фар, отражается от асфальта рассеянно, а от лужи, как от зеркала,  — только в одном направлении. В зеркальной поверхности лужи можно увидеть светлый блик (то есть не саму лужу, а изображение фар), только если стоять на дороге перед едущим автомобилем. Высота фар над землей примерно раза в три меньше высоты глаз человека, значит, и лужа должна быть в 3 раза ближе к автомобилю, чем к человеку. Поскольку фары светят вперед, а не вниз, такое может случиться, только если лужа находится от человека в десятках метров. Но с такого расстояния ночью можно увидеть только блик, но не саму лужу. Человек не видит лужу, он видит отраженный от поверхности воды свет фар автомобиля. Неровный асфальт рассеивает свет лучше, чем поверхность воды. Поэтому лужа будет выглядеть темнее, чем асфальт. Примечание.Эта задача взята нами из материалов для подготовки экспертов ГИА-2016 года. Приведенное в этих материалах решение ошибочно. Авторы считают, что лужа покажется светлым пятном на фоне более светлой дороги, и приводят такое объяснение: и лужу, и дорогу освещают только фары встречного автомобиля. От гладкой поверхности воды свет отражается зеркально, то есть вперед, и попадает в глаза пешеходу.  От шероховатой поверхности дороги свет рассеивается и частично попадает в глаза пешеходу. Поэтому лужа по сравнению с сухим асфальтом будет казаться светлым пятном. Предлагаем читателям найти ошибки в этом рассуждении.",
	"answer": ""
}, {
	"id": "943",
	"problem": "Две лампы, рассчитанные на одинаковое напряжение, но потребляющие различную мощность, включены в электрическую сеть последовательно. Какая лампа будет горeть ярче? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Мощность лампы рассчитывается по формуле  Поскольку лампочки рассчитаны на одинаковое напряжение, чем больше номинальная мощность лампы, тем меньше её сопротивление. Через две лампы, включенные последовательно, будет протекать одинаковый ток, следовательно, мощность будет больше на той лампе, у которой сопротивление больше. Таким образом, лампа меньшей номинальной мощности, включенная последовательно с лампой большей номинальной мощности, будет гореть ярче.",
	"answer": ""
}, {
	"id": "947",
	"problem": "Ёлочная гирлянда спаяна из лампочек для карманного фонаря. При включении этой гирлянды в сеть на каждую из лампочек приходится напряжение не более 4 В. Опасно ли, выкрутив одну из лампочек, сунуть в патрон палец? Для справки: сила тока в гирлянде не более 2,5 А, а сопротивление пальца несколько сотен ом. Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Ответ: опасно.Объяснение: сила тока, превосходящая 50 мА, способна принести человеку существенное увечье. Сопротивление каждой лампочки 4 В / 2,5 А = 1,6 Ом. Всего лампочек 220 В / 4 В = 55 штук. Если вместо одной из них сунуть палец с сопротивлением 1000 Ом, то общее сопротивление будет 1000 Ом + 54 · 1,6 Ом ≈ 1100 Ом. Сила тока, протекающего через ткани, составит 220 В / 1100 Ом ≈ 200 мА. При меньших сопротивлениях пальца сила тока будет ещё больше. Примечание.Следует помнить, что электрическое сопротивление человека не является линейным (не выполняется закон Ома),  меняется во времени и зависит от многих параметров: влажность кожи,  количество воды в организме, природной чувствительности к действию электрического тока, количество алкоголя в крови, толщины кожи и многих других. Есть гипотеза, что восприимчивость человека к электрическому току может даже, в некоторых случаях, зависеть от его настроения. Поэтому, например, некоторые люди выживают после удара молнией, в то время как другие гибнут от удара током небольшой величины.",
	"answer": "опасно.Объяснение: сила тока, превосходящая 50 мА, способна принести человеку существенное увечье. Сопротивление каждой лампочки 4 В / 2,5 А = 1,6 Ом. Всего лампочек 220 В / 4 В = 55 штук. Если вместо одной из них сунуть палец с сопротивлением 1000 Ом, то общее сопротивление будет 1000 Ом + 54 · 1,6 Ом ≈ 1100 Ом. Сила тока, протекающего через ткани, составит 220 В / 1100 Ом ≈ 200 мА. При меньших сопротивлениях пальца сила тока будет ещё больше"
}, {
	"id": "987",
	"problem": "На газовую плиту с одинаковыми горелками, включёнными на полную мощность, поставили две одинаковые кастрюли, заполненные водой,  — одну открытую, а другую закрытую крышкой. Какая из них закипит быстрее? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. 1.  Та, которая закрыта крышкой.2.  В открытой кастрюле вода испаряется, и её пары покидают кастрюлю, унося с собой теплоту испарения. Вследствие испарения вода охлаждается. Часть энергии горения расходуется на компенсацию этого  хлаждения, а остальная часть  — на нагревание воды. В закрытой кастрюле вода испаряется и вследствие этого охлаждается, а пар конденсируется: в оставшуюся воду, на крышке и на стенках кастрюли. Энергия, выделяющаяся при конденсации пара, препятствует охлаждению воды, поэтому горелка нагревает воду быстрее.",
	"answer": ""
}, {
	"id": "1014",
	"problem": "На стол поставили две одинаковые кастрюли, заполненные водой, доведённой на плите до кипения,  — одну открытую, а другую закрытую крышкой. Какая из них остынет быстрее? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. 1.  Открытая.2.  В открытой кастрюле вода испаряется, и её пары покидают кастрюлю, унося с собой теплоту испарения. Вследствие испарения вода охлаждается. В кастрюле, закрытой крышкой, вода охлаждается при испарении, а пар конденсируется: в оставшуюся воду, на крышке и стенках кастрюли. Энергия, выделяющаяся при конденсации пара, препятствует охлаждению воды, поэтому в закрытой кастрюле вода остывает медленнее, чемв открытой.",
	"answer": ""
}, {
	"id": "1161",
	"problem": "Может ли вес тела, лежащего на горизонтальной плоскости, быть больше силы тяжести, действующей на это тело? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. 1.  Ответ: да.2.  Обоснование: например, если опора движется с ускорением, направленным вверх, то вес тела будет больше силы тяжести, действующей на это тело. Пример: тело в ускоренно движущемся вверх лифте.",
	"answer": "да.2.  Обоснование: например, если опора движется с ускорением, направленным вверх, то вес тела будет больше силы тяжести, действующей на это тело. Пример: тело в ускоренно движущемся вверх лифте"
}, {
	"id": "1188",
	"problem": "Может ли вес тела, лежащего на горизонтальной плоскости, быть меньше силы тяжести, действующей на это тело? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. 1.  Ответ. Да2.  Обоснование.Вес  — это сила, с которой тело действует на опору или растягивает подвес. Например, если тело вместе с опорой движется с ускорением, направленным вниз, то вес тела будет меньше силы тяжести, действующей на это тело. Вес также можно изменить путём изменения плотности окружающей среды, увеличив силу Архимеда. Можно подтягивать тело вверх за счёт различных полей (электрического, магнитного).",
	"answer": ""
}, {
	"id": "1215",
	"problem": "В печах, используемых для отопления домов в сельской местности, для удаления из топки дыма служит труба (дымоход). При нормальном режиме работы печи частицы дыма «засасываются» в трубу и вылетают наружу, в атмосферу  — труба «вытягивает» дым из печи. Будет ли кирпичная печная труба обеспечивать лучшую тягу, чем стальная? Теплопроводность кирпича значительно меньше, чем у стали. Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. 1.  Да.2.  Тяга возникает из-за того, что горячий воздух в трубе имеет меньшую плотность, чем холодный воздух вокруг печи. С его стороны на горячий воздух действует выталкивающая сила, обеспечивающая движение воздуха по трубе, то есть «тягу». Чем меньше воздух за время подъёма по трубе будет охлаждаться, тем тяга будет лучше. Поэтому труба должна иметь как можно меньшую теплопроводность, и кирпич лучше стали.",
	"answer": ""
}, {
	"id": "1242",
	"problem": "В печах, используемых для отопления домов в сельской местности, для удаления из топки дыма служит труба (дымоход). При нормальном режиме работы печи частицы дыма «засасываются» в трубу и вылетают наружу,в атмосферу  — труба «вытягивает» дым из печи. Будет ли металлическая печная труба обеспечивать лучшую тягу, чем кирпичная? Теплопроводность кирпича значительно меньше, чем у стали. Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. 1.  Нет.2.  Тяга возникает из-за того, что горячий воздух в трубе имеет меньшую плотность, чем холодный воздух вокруг печи. С его стороны на горячий воздух действует выталкивающая сила, обеспечивающая движение воздуха по трубе, то есть «тягу». Чем меньше воздух за время подъёма по трубе будет охлаждаться, тем тяга будет лучше. Поэтому труба должна иметь как можно меньшую теплопроводность, и металлическая труба хуже кирпичной.",
	"answer": ""
}, {
	"id": "1332",
	"problem": "Маленькую модель лодки, плавающую в банке с водой, переместили с Земли на Луну. Изменится ли при этом (и если изменится, то как) глубина погружения (осадка) лодки? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. 1.  Не изменится.2.  Лодка погружается в воду до тех пор, пока выталкивающая сила, действующая на лодку со стороны воды, не уравновесит силу тяжести. Глубина погружения (осадка) лодки определяется выполнением условия: Fтяж = Fвыт (1). Ускорение свободного падения на Луне меньше, чем на Земле. Но поскольку обе силы прямо пропорциональны ускорению свободного падения, то обе силы Fтяж и Fвыт уменьшатся в одинаковое число раз, и равенство (1) не нарушится.",
	"answer": ""
}, {
	"id": "1396",
	"problem": "Из вершины проволочного квадратного контура со стороной 0,6 м выползает маленький жук, равномерно перемещаясь по проволоке со скоростью 6 см/мин. Можно ли по истечении получаса считать траекторию движения жука прямолинейной? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. 1.  Нет.2.  Траекторией называется линия, которую описывает материальная точка при своём движении. В данном случае, при равномерном движении жука со скоростью 6 см/мин = 0,001 м/с, за полчаса (1800 с) жук проползет 1,8 м, то есть он преодолеет 3/4 длины квадратного контура. Значит, траектория движения жука будет представлять собой три прямолинейных участка, два из которых находятся под прямым углом к третьему. Такая траектория движения не является прямолинейной.",
	"answer": ""
}, {
	"id": "1423",
	"problem": "Из вершины проволочного квадратного контура со стороной 6 м выползает маленький жук, равномерно перемещаясь по проволоке со скоростью 6 см/мин. Можно ли по истечении получаса считать траекторию движения жука прямолинейной? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. 1.  Да.2.  Траекторией называется линия, которую описывает материальная точка при своём движении. В данном случае, при равномерном движении жука со скоростью 6 см/мин = 0,001 м/с, за полчаса (1800 с) жук проползет 1,8 м, то есть он преодолеет лишь часть длины одной стороны квадратного контура. Значит, траектория движения жука будет представлять собой прямолинейный участок.",
	"answer": ""
}, {
	"id": "1472",
	"problem": "Два ученика одновременно измеряли атмосферное давление с помощью барометра: один, находясь в школьном дворе под открытым небом, другой  — в кабинете физики на пятом этаже. Одинаковыми ли будут показания барометров? Если нет, то какой барометр покажет большее значение атмосферного давления? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. 1.  Разными. Барометр, находящийся в школьном дворе, покажет большее значение.2.  Значение атмосферного давления уменьшается при увеличении высоты относительно поверхности земли. Следовательно, атмосферное давление в кабинете на пятом этаже меньше, чем в школьном дворе.",
	"answer": ""
}, {
	"id": "1527",
	"problem": "Каким пятном (более светлым или более тёмным по сравнению с сухим асфальтом) будет казаться водителю ночью лужа в свете фар его автомобиля? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. 1.  Лужа будет казаться более тёмным пятном.2.  И лужу, и дорогу освещают только фары автомобиля. От гладкой поверхности воды свет отражается зеркально, то есть вперёд, и не попадает в глаза водителю. От шероховатой поверхности сухого асфальта свет рассеивается по всем направлениям и частично попадает в глаза водителю. Поэтому лужа по сравнению с сухим асфальтом будет казаться тёмным пятном.",
	"answer": ""
}, {
	"id": "1587",
	"problem": "Какая доска на ощупь кажется более холодной: сухая или влажная, если их температура одинакова и равна комнатной? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. 1.  Влажная.2.  Ощущение тепла или холода определяется количеством теплоты, переданной от единицы поверхности кожи в единицу времени. Поскольку теплопроводность воды больше, чем воздуха, влажная доска будет казаться холоднее сухой.",
	"answer": ""
}, {
	"id": "1641",
	"problem": "Автомобиль движется по повороту дороги. Одинаковые ли пути проходят правые и левые колёса автомобиля? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. 1.  Правые и левые колёса автомобиля проходят разные пути.2.  Правые и левые колёса автомобиля движутся по концентрическим окружностям. Больший путь проходят колёса, находящиеся дальше от центра окружностей.",
	"answer": ""
}, {
	"id": "1704",
	"problem": "Имеются деревянный и металлический шарики одинакового объёма. Какой из шариков в 40-градусную жару на ощупь кажется холоднее? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. 1.  Деревянный шарик в сорокоградусную жару на ощупь кажется холоднее. 2.  Теплопроводность металлического шарика больше теплопроводности деревянного. Теплоотвод от металлического шарика к более холодному пальцу происходит интенсивнее, это создаёт ощущение более горячего тела.",
	"answer": ""
}, {
	"id": "511",
	"problem": "Можно ли услышать грохот мощных процессов, происходящих на Солнце? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Ответ: нет, нельзя.Обоснование: звуковые волны могут передаваться только в среде (газах, жидкостях, твёрдых телах) и не передаются через вакуум. Пространство между Землёй и Солнцем заполнено вакуумом.",
	"answer": "нет, нельзя.Обоснование: звуковые волны могут передаваться только в среде (газах, жидкостях, твёрдых телах) и не передаются через вакуум. Пространство между Землёй и Солнцем заполнено вакуумом"
}, {
	"id": "3326",
	"problem": "В каком случае колебания стрелки компаса затухают быстрее: в случае, когда корпус компаса изготовлен из меди, или из пластмассы? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Образец возможного ответа1.  В случае медного корпуса затухание будет проходить быстрее.2.  При колебаниях магнитной стрелки в проводящем корпусе (в данном случае, медном) будет возникать индукционный ток. Магнитное поле индукционного тока будет взаимодействовать с магнитной стрелкой, замедляя её движение.",
	"answer": ""
}, {
	"id": "12436",
	"problem": "В каком климате (влажном или сухом) человек легче переносит жару? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. Человек легче переносит жару в сухом климате. При влажных климатических условиях влажность воздуха больше, чем при сухих. Чем больше влаги содержится в воздухе, тем быстрее передаётся тепло от окружающей среды человеку, тем медленнее идёт испарение воды с поверхности тела человека, то есть человек охлаждается медленнее.",
	"answer": ""
}, {
	"id": "14164",
	"problem": "В каком случае ходить босыми ногами по мелкой морской гальке больнее: на берегу или погрузившись по пояс в воду? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. 1.  Ответ: на берегу по гальке ходить больнее2.  На человека в воде действует выталкивающая сила, так что сила давления человека на дно уменьшается.  Соответственно, согласно 3-му закону Ньютона, уменьшается сила давления, действующая на человека со стороны гальки.",
	"answer": "на берегу по гальке ходить больнее2.  На человека в воде действует выталкивающая сила, так что сила давления человека на дно уменьшается.  Соответственно, согласно 3-му закону Ньютона, уменьшается сила давления, действующая на человека со стороны гальки"
}, {
	"id": "14189",
	"problem": "Если выстрелить из мелкокалиберной винтовки в варёное яйцо, то в яйце образуется отверстие. Что произойдёт, если выстрелить в сырое яйцо? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. 1.  Ответ: яйцо разлетится2.  В твёрдом теле (варёное яйцо) давление передаётся по направлению действия силы, поэтому образуется отверстие. В жидкостях, согласно закону Паскаля, давление передаётся по всем направлениям, поэтому яйцо разлетится.",
	"answer": "яйцо разлетится2.  В твёрдом теле (варёное яйцо) давление передаётся по направлению действия силы, поэтому образуется отверстие. В жидкостях, согласно закону Паскаля, давление передаётся по всем направлениям, поэтому яйцо разлетится"
}, {
	"id": "14264",
	"problem": "Какая почва прогревается летом быстрее: влажная или сухая?",
	"solution": "Решение. 1.  Влажная.2.  Теплопроводность воды, находящейся во влажной почве, больше теплопроводности воздуха, который содержится в сухой почве. Поэтому влажная почва прогреется быстрее.",
	"answer": ""
}, {
	"id": "14289",
	"problem": "В какую погоду  — тихую или ветреную  — человек переносит мороз легче? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. 1.  В тихую погоду мороз переносится легче.2.  Ощущение большего или меньшего холода связано с интенсивностью передачи тепла телом в окружающую среду. В ветреную погоду от лица (от тела) за одно и то же время отнимается гораздо больше тепла, нежели в тихую погоду. В тихую погоду образующийся у поверхности тела слой тёплого влажного воздуха не так быстро сменяется новой порцией холодного воздуха.",
	"answer": ""
}, {
	"id": "14571",
	"problem": "Человек приобрёл в магазине на одной из улиц города барометр-анероид и спустился с ним на станцию метрополитена глубокого залегания. Что при этом произошло с показаниями барометра (не изменились, уменьшились или увеличились)? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. 1.  Ответ: показания барометра увеличились.2.  Атмосферное давление зависит от высоты. При спуске в метро высота столба атмосферного воздуха увеличивается, значит, увеличивается и атмосферное давление.",
	"answer": "показания барометра увеличились.2.  Атмосферное давление зависит от высоты. При спуске в метро высота столба атмосферного воздуха увеличивается, значит, увеличивается и атмосферное давление"
}, {
	"id": "14597",
	"problem": "Теплее или холоднее воздуха кажется вам вода, когда, искупавшись в жаркий день, вы выходите из неё? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. 1.  Теплее.2.  Капли воды, интенсивно испаряясь с поверхности мокрого тела, приводят к охлаждению тела. Из-за этого воздух кажется холоднее",
	"answer": ""
}, {
	"id": "19620",
	"problem": "В плоском зеркале вы видите мнимое изображение другого человека, смотрящего на вас. Видит ли он в зеркале изображение ваших глаз? Ответ поясните.",
	"solution": "Решение. 1.  Видит.2.  Из закона отражения света следует, что падающий и отражённый лучи (пучки света) обратимы. Следовательно, человек, смотрящий на вас, в соответствии с законом отражения света обязательно видит изображение ваших глаз.",
	"answer": ""
}, {
	"id": "8915",
	"problem": "Прочитайте текст и вставьте на места пропусков слова (словосочетания) из приведённого списка. Мираж является оптическим ________ (А) в атмосфере, которое делает видимыми предметы, которые в действительности находятся вдали от места наблюдения, отображает их в искажённом виде или создаёт мнимое изображение.Миражи бывают нескольких видов: нижние, верхние, боковые миражи и другие. Образование миражей связано с аномальным изменением плотности в нижних слоях атмосферы (что, в свою очередь, связано с быстрыми изменениями температуры).Нижние миражи возникают преимущественно в тех случаях, когда слои воздуха у поверхности Земли (например, в пустыне) очень сильно разогреты и их плотность становится аномально низкой. Лучи света, которые исходят от предметов, начинают ________ (Б) и сильно искривляться. Они описывают дугу у поверхности и подходят к глазу снизу. В таком случае можно увидеть предметы как будто зеркально отражёнными в воде, а на самом деле это перевёрнутые изображения отдалённых объектов (рис. 1). А ________ (В) изображение неба создаёт при этом иллюзию воды на поверхности.Рис. 1. Схема появления нижнего миражаА - предмет, A' - видимое изображение предмета Верхние миражи возникают над сильно охлажденной поверхностью, когда над слоем холодного воздуха у поверхности образуется более тёплый верхний слой (рис. 2). Верхние миражи являются наиболее распространёнными в ________ (Г) регионах, особенно на больших ровных льдинах со стабильной низкой температурой. Изображения предметов, наблюдаемые прямо в воздухе, могут быть и прямыми, и перевёрнутыми.Рис. 2. Схема появления верхнего миражаА - предмет, A' - видимое изображение предмета Список слов и словосочетаний:1)  закон2)  термин3)  явление4)  преломляться5)  поглощаться6)  действительный7)  мнимый8)  полярный9)  тропический Запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. Цифры могут повторяться. АБВГ    ",
	"solution": "Решение. Ответ: 3478",
	"answer": "3478"
}, {
	"id": "8818",
	"problem": "Прочитайте текст и вставьте на места пропусков слова (словосочетания) из приведённого списка. Электрическая дуга  — это один из видов газового разряда. Получить её можно следующим образом. В штативе закрепляют два угольных стержня заострёнными концами друг к другу и присоединяют к источнику тока. Когда угли приводят в соприкосновение, а затем слегка раздвигают, между концами углей образуется яркое пламя, а сами угли раскаляются добела. Дуга горит устойчиво, если через неё проходит постоянный электрический ток. В этом случае один электрод является всё время положительным (анод), а другой  — отрицательным (катод).Для поддержания дугового разряда нужно небольшое напряжение, дуга горит при напряжении на её электродах 40 В. Сила тока в дуге довольно значительна, а сопротивление невелико; следовательно, светящийся газовый столб ________ (А) проводит электрический ток. Ионизацию  в пространстве между электродами вызывают своими ударами о ________ (Б) электроны, испускаемые катодом дуги. Большое количество испускаемых ________ (В) обеспечивается тем, что катод нагрет до очень высокой температуры. Когда для зажигания дуги вначале угли приводят в соприкосновение, то в месте контакта, обладающем очень большим сопротивлением, выделяется огромное количество ________ (Г). Поэтому концы углей сильно разогреваются, и этого достаточно для того, чтобы при их раздвижении между ними вспыхнула дуга. В дальнейшем катод дуги поддерживается в накалённом состоянии самим током, проходящим через дугу. Список слов и словосочетаний:1)  плохо2)  хорошо3)  молекулы газа4)  осадок5)  протоны6)  теплота7)  электроны Запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. Цифры могут повторяться. АБВГ    ",
	"solution": "Решение. Ответ: 2376",
	"answer": "2376"
}, {
	"id": "8910",
	"problem": "Прочитайте текст и вставьте на место пропусков слова (словосочетания) из приведённого списка. Возьмём простой железный гвоздь, обмотаем его проволокой и подключим её к батарейке (рис. 1). Мы получим _________ (А), магнитные свойства которого можно наблюдать по притяжению к нему стальных гвоздиков. Для определения полюсов магнита можно воспользоваться магнитной стрелкой. Так, в точке А изображённого на рис. 2 соленоида находится _________ (Б). Также для определения _________ (В) магнита можно воспользоваться правилом _________ (Г).Рис. 1      Рис. 2 Список слов и словосочетаний:1)  постоянный полосовой магнит2)  электромагнит3)  южный магнитный полюс4)  северный магнитный полюс5)  правой руки (буравчика)6)  левой руки7)  полюсов Запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. АБВГ    ",
	"solution": "Решение. Возьмём простой железный гвоздь, обмотаем его проволокой и подключим её к батарейке (рис. 1). Мы получим электромагнит, магнитные свойства которого можно наблюдать по притяжению к нему стальных гвоздиков. Для определения полюсов магнита можно воспользоваться магнитной стрелкой. Так, в точке А изображённого на рис. 2 соленоида находится северный магнитный полюс. Также для определения полюсов магнита можно воспользоваться правилом правой руки (буравчика). Ответ: 2475.",
	"answer": "2475"
}, {
	"id": "8819",
	"problem": "Прочитайте текст и вставьте на места пропусков слова (словосочетания) из приведённого списка. Масс-спектрограф  — это прибор для разделения ионов по величине отношения их заряда к массе. В самой простой модификации схема прибора представлена на рисунке.Исследуемый образец специальными методами (испарением, электронным ударом) переводится в газообразное состояние, затем образовавшийся газ ионизируется в источнике 1. Затем ионы ускоряются ________ (А) полем и формируются в узкий пучок в ускоряющем устройстве 2, после чего через узкую входную щель попадают в камеру 3, в которой создано однородное ________ (Б) поле. Это поле изменяет траекторию движения частиц. Под действием ________ (В) ионы начинают двигаться по дуге окружности и попадают на экран 4, где регистрируется место их попадания. Методы регистрации могут быть различными: фотографические, электронные и т. д. Так как радиус траектории зависит от массы и заряда иона, то разные ионы попадают на экран на различном ________ (Г), что и позволяет их разделять и анализировать состав образца. Список слов и словосочетаний:1)  магнитное2)  электрическое3)  сила Ампера4)  сила Лоренца5)  сила тяжести6)  расстояние от источника7)  участок спектра Запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. Цифры могут повторяться. АБВГ    ",
	"solution": "Решение. Ответ: 2146",
	"answer": "2146"
}, {
	"id": "8821",
	"problem": "Прочитайте текст и вставьте на места пропусков слова (словосочетания) из приведённого списка. Полярное сияние  — одно из самых красивых явлений в природе. Формы полярного сияния очень разнообразны: то это своеобразные светлые столбы, то изумрудно-зелёные с красной бахромой пылающие длинные ленты, расходящиеся многочисленные лучи-стрелы, а то и просто бесформенные светлые, иногда цветные пятна на небе.Полярные сияния чаще всего наблюдаются в приполярных регионах, откуда и происходит это название. Полярные сияния могут быть видны не только на далёком Севере, но и южнее. Например, в 1938 году полярное сияние наблюдалось на южном берегу Крыма, что объясняется увеличением мощности возбудителя свечения  — ________ (А).Начало изучению полярных сияний положил великий русский учёный М. В. Ломоносов, высказавший гипотезу о том, что причиной этого явления служат электрические ________ (Б) в разреженном воздухе.Опыты подтвердили научное предположение учёного.Полярные сияния  — это электрическое свечение верхних очень разреженных слоёв атмосферы на высоте (обычно) от 80 до 1000 км. Свечение это происходит под влиянием быстро движущихся электрически заряженных частиц (электронов и протонов), приходящих от Солнца. Взаимодействие солнечного ветра с ________ (В) полем Земли приводит к повышенной концентрации заряженных частиц в зонах, окружающих геомагнитные полюса Земли. Именно в этих зонах и наблюдается наибольшая активность полярных сияний.Столкновения быстрых электронов и протонов с атомами кислорода и азота приводят атомы в ________ (Г) состояние. Выделяя избыток энергии, атомы кислорода дают яркое излучение в зелёной и красной областях спектра, молекулы азота  — в фиолетовой. Сочетание всех этих излучений и придаёт полярным сияниям красивую, часто меняющуюся окраску. Список слов и словосочетаний:1)  метеоритный дождь2)  солнечный ветер3)  волна4)  поле5)  разряд6)  возбуждённый7)  магнитный8)  стационарный9)  электрический Запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. Цифры могут повторяться. АБВГ    ",
	"solution": "Решение. Ответ: 2576",
	"answer": "2576"
}, {
	"id": "8914",
	"problem": "Прочитайте текст и вставьте на места пропусков слова (словосочетания) из приведённого списка. Для получения заряженных частиц (электронов, протонов, атомных ядер, ионов) больших энергий применяются специальные устройства  — ускорители заряженных частиц. В основе работы ускорителя лежит взаимодействие заряженных частиц с электрическим и магнитным полями. ________ (А) поле способно напрямую совершать работу над частицей, то есть увеличивать её энергию. ________ (Б) же поле, создавая ________ (В), лишь отклоняет частицу, не изменяя её энергии, и задаёт траекторию, по которой движутся частицы.Ускорители заряженных частиц можно классифицировать по разным признакам. По типу ускоряемых частиц различают электронные ускорители, протонные ускорители и ускорители ионов. По характеру траекторий частиц различают линейные ускорители, в которых пучок частиц однократно проходит ускоряющие промежутки и траектории частиц близки к прямой линии, и циклические ускорители, в которых пучки движутся по замкнутым кривым (например, окружностям или спиралям), проходя ускоряющие промежутки по многу раз.На рисунке 1 представлена схема работы циклотрона  — циклического ускорителя протонов (или ионов). Частицы из ионного источника 1 непрерывно поступают в вакуумную камеру и ускоряются электродами 3. Магнитное поле, направленное ________ (Г) плоскости рисунка, заставляет заряженную частицу отклоняться от прямолинейного движения. Траекторией движения частицы получается раскручивающаяся спираль.Циклотрон  — первый из циклических ускорителей. Впервые был разработан и построен в 1931 году. До сих пор циклотроны широко применяются для ускорения тяжёлых частиц до относительно небольших энергий.Рис. 1. Схема движения частиц в циклотроне; магнитное поле перпендикулярно плоскостичертежа. 1 - ионный источник; 2 - орбита ускоряемой частицы (спираль); 3 - ускоряющие электроды; 4 - выводное устройство (отклоняющие пластины); 5 - источник ускоряющего поля  Список слов и словосочетаний:1)  магнитный2)  электрический3)  сила Ампера4)  сила Кулона5)  сила Лоренца6)  параллельно7)  перпендикулярно Запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. Цифры могут повторяться. АБВГ    ",
	"solution": "Решение. Ответ: 2157",
	"answer": "2157"
}, {
	"id": "8888",
	"problem": "Прочитайте текст и вставьте на места пропусков слова (словосочетания) из приведённого списка. Микрофон  — это устройство, предназначенное для преобразования звуковой волны в электрический сигнал, который затем может использоваться для записи звука, для его усиления или воспроизведения. Электродинамический микрофон с подвижной катушкой  Рассмотрим электродинамический микрофон с подвижной катушкой. Он состоит из корпуса, внутри которого неподвижно закреплён полосовой постоянный магнит ПМ. Упругая мембрана М вынесена на один из торцов корпуса микрофона. К мембране прикреплена катушка К, на которую намотано много витков провода. Катушка расположена так, что она находится вблизи одного из полюсов магнита. При воздействии звуковых волн на мембрану она приходит в колебательное движение, и вместе с ней начинает колебаться катушка, двигаясь вдоль продольной оси магнита. В результате этого изменяется ________ (А) через катушку, и в ней, в соответствии с ________ (Б), возникает переменное напряжение. Закон изменения этого напряжения соответствует закону колебаний мембраны под действием звуковых волн. Таким образом, механический сигнал преобразуется в электрический.Существуют и другие типы микрофонов  — конденсаторный микрофон (в нём мембрана прикреплена к одной из пластин включённого в электрическую цепь конденсатора, в результате чего при колебаниях мембраны изменяется его ________ (В)), угольный микрофон (в нём мембрана при колебаниях давит на угольный порошок, включённый в электрическую цепь, в результате чего изменяется его ________ (Г)), пьезомикрофон (его работа основана на свойстве некоторых веществ  — пьезоэлектриков  — создавать электрическое поле при деформациях), а также ряд модификаций этих типов микрофонов. Список слов и словосочетаний:1)  индуктивность2)  магнитный поток3)  сопротивление4)  электрическая ёмкость5)  электрический ток6)  закон электромагнитной индукции7)  правило левой руки8)  правило Ленца Запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. Цифры могут повторяться. АБВГ    ",
	"solution": "Решение. Ответ: 2643",
	"answer": "2643"
}, {
	"id": "8894",
	"problem": "Прочитайте текст и вставьте на места пропусков слова (словосочетания) из приведённого списка. Атмосферное электричество образуется и концентрируется в облаках  — образованиях из мелких частиц воды, находящейся в жидком или твёрдом состоянии. При дроблении водяных капель и кристаллов льда, при столкновениях их с ионами атмосферного воздуха крупные капли и кристаллы приобретают избыточный отрицательный заряд, а мелкие  — положительный. Восходящие потоки воздуха в грозовом облаке поднимают мелкие капли и кристаллы к вершине облака, крупные капли и кристаллы опускаются к его основанию.Заряженные облака наводят на земной поверхности под собой ________ (А) по знаку заряд. Внутри облака и между облаком и Землёй создаётся сильное ________ (Б) поле, которое способствует ионизации воздуха и возникновению искровых разрядов (молний) как внутри облака, так и между облаком и поверхностью Земли.Гром возникает вследствие резкого расширения воздуха при быстром повышении температуры в канале разряда молнии. Вспышку молнии мы видим практически одновременно с разрядом, так как скорость распространения света очень велика (3·108 м/с). Разряд молнии длится всего 0,1–0,2 с. Звук распространяется значительно медленнее. В воздухе его скорость равна примерно 330 м/с. Чем дальше от нас произошёл разряд молнии, тем ________ (В) пауза между вспышкой света и громом. Гром от очень далёких молний вообще не доходит: звуковая энергия рассеивается и поглощается по пути. Такие молнии называют зарницами. Как правило, гром слышен на расстоянии до 15–20 километров; таким образом, если наблюдатель видит молнию, но не слышит грома, то гроза находится на расстоянии более 20 километров.Гром, сопровождающий молнию, может длиться в течение нескольких секунд. Существует две причины, объясняющие, почему вслед за короткой молнией слышатся более или менее долгие раскаты грома. Во-первых, молния имеет очень большую длину (она измеряется километрами), поэтому звук от разных её участков доходит до наблюдателя ________ (Г). Во-вторых, происходит отражение звука от облаков и туч  — возникает эхо. Отражением звука от облаков объясняется происходящее иногда усиление громкости звука в конце громовых раскатов.  Список слов и словосочетаний:1)  в разные моменты времени2)  длиннее3)  короче4)  магнитный5)  одновременно6)  противоположный7)  такой же8)  электрический Запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. Цифры могут повторяться. АБВГ    ",
	"solution": "Решение. Ответ: 6821",
	"answer": "6821"
}, {
	"id": "8913",
	"problem": "Прочитайте текст и вставьте на места пропусков слова (словосочетания) из приведённого списка. Механические колебания, распространяющиеся в упругой среде,  — газе, жидкости или твёрдом  — называются волнами или механическими волнами. Эти волны могут быть поперечными либо продольными. Для того, чтобы в среде могла существовать поперечная волна, эта среда должна проявлять упругие свойства при деформациях ________ (А). Примером такой среды являются твёрдые тела. Например, поперечные волны могут распространяться в горных породах при землетрясении или в натянутой стальной струне. Продольные волны могут распространяться в любых упругих средах, так как для их распространения в среде должны возникать только деформации ________ (Б), которые присущи всем упругим средам. В газах и жидкостях могут распространяться только продольные волны, так как в этих средах отсутствуют жёсткие связи между частицами среды, и по этой причине при деформациях ________ (А) никакие упругие силы не возникают.Человеческое ухо воспринимает как звук механические волны, имеющие частоты в пределах приблизительно от 20 Гц до 20 кГц (для каждого человека индивидуально). Звук имеет несколько основных характеристик. ________ (В) звуковой волны однозначно связана с интенсивностью звука. ________ (Г) же звуковой волны определяет высоту его тона.Если звук представляет собой сумму нескольких волн с разными ________ (Г), то ухо может воспринимать такой звук как тональный, но при этом он будет обладать своеобразным «окрасом», который принято называть тембром. Например, одна и та же нота, воспроизведённая при помощи разных музыкальных инструментов (например, рояля, тромбона и органа), будет восприниматься ухом как звуки одного и того же тона, но с разным тембром, что и позволяет отличать «на слух» один музыкальный инструмент от другого.Ещё одна важная характеристика звука  — громкость. Эта характеристика является субъективной, то есть определяется на основе слухового ощущения. Опыт показывает, что громкость зависит как от интенсивности звука, так и от его частоты, то есть при разных частотах звуки одинаковой интенсивности могут восприниматься ухом как звуки разной громкости (а могут и как звуки одинаковой громкости!). Список слов и словосочетаний:1)  амплитуда2)  изгиб3)  кручение4)  растяжение и сжатие5)  сдвиг6)  скорость7)  частота  Запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. Цифры могут повторяться. АБВГ    ",
	"solution": "Решение. Ответ: 5417",
	"answer": "5417"
}, {
	"id": "8820",
	"problem": "Прочитайте текст и вставьте на места пропусков слова (словосочетания) из приведённого списка. Для получения и исследования спектров служат спектральные аппараты  — спектрографы. Схема призменного спектрографа представлена на рисунке.Исследуемое излучение поступает сначала в трубу, на одном конце которой имеется ширма с узкой щелью, а на другом  — собирающая линза L1. Щель находится в фокусе линзы. Поэтому ________ (А) световой пучок, попадающий на линзу из щели, выходит из неё ________ (Б) пучком и падает на призму Р. Так как разным частотам соответствуют ________ (В) показатели преломления, то из призмы выходят параллельные пучки разного цвета, не совпадающие по направлению. Они падают на линзу L2. На фокусном расстоянии от этой линзы располагается экран, матовое стекло или фотопластинка. Линза L2 ________ (Г) параллельные пучки лучей на экране, и вместо одного изображения щели получается целый ряд изображений. Каждой частоте (точнее, узкому спектральному интервалу) соответствует своё изображение в виде цветной полоски. Все эти изображения вместе и образуют спектр. Список слов и словосочетаний:1)  одинаковый2)  параллельный3)  различный4)  расходящийся5)  сходящийся6)  увеличивает7)  уменьшает8)  фокусирует Запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. Цифры могут повторяться. АБВГ    ",
	"solution": "Решение. Ответ: 4238",
	"answer": "4238"
}, {
	"id": "8822",
	"problem": "Прочитайте текст и вставьте на места пропусков слова (словосочетания) из приведённого списка. Известно, что по мере спуска в недра Земли температура постепенно ________ (А). Это обстоятельство и сам факт извержения вулканами ________ (Б) лавы невольно наталкивали на мысль, что на определенных глубинах вещество земного шара находится в расплавленном состоянии. Однако на самом деле всё не так просто. Одновременно с повышением температуры растет давление в земных глубинах. А ведь чем больше давление, тем ________ (В) температура плавления (см. рис.).Согласно современным представлениям большая часть земных недр сохраняет ________ (Г) состояние. Однако вещество астеносферы (оболочка Земли от 100 км до 300 км в глубину) находится в почти расплавленном состоянии. Так называют твёрдое состояние, которое легко переходит в жидкое (расплавленное) при небольшом повышении температуры (процесс 1) или понижении давления (процесс 2).Источником первичных расплавов магмы является астеносфера. Если в каком-то районе снижается давление (например, при смещении участков литосферы), то твёрдое вещество астеносферы тотчас превращается в жидкий расплав, то есть в магму. Список слов и словосочетаний:1)  повышается2)  понижается3)  выше4)  ниже5)  газообразный6)  жидкий7)  твёрдый Запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. Цифры могут повторяться. АБВГ    ",
	"solution": "Решение. Ответ: 1637",
	"answer": "1637"
}, {
	"id": "8823",
	"problem": "Прочитайте текст и вставьте на места пропусков слова (словосочетания) из приведённого списка. Возьмём сосуд, наполовину заполним водой и закроем крышкой. Наиболее быстрые молекулы воды, преодолев притяжение со стороны других молекул, выскакивают из воды и образуют пар над поверхностью воды. Этот процесс называется ________ (А) воды. С другой стороны, молекулы водяного пара, сталкиваясь друг с другом и с другими молекулами воздуха, случайным образом могут оказаться у поверхности воды и перейти обратно в жидкость. Это ________ (Б) пара. В конце концов, при данной температуре эти процессы взаимно компенсируются, то есть устанавливается состояние термодинамического равновесия. Водяной пар, находящийся в этом случае над поверхностью жидкости, называется ________ (В). Если температуру повысить, то скорость испарения увеличивается, и равновесие устанавливается при ________ (Г) плотности водяного пара (см. рис.). Список слов и словосочетаний:1)  испарение2)  кипение3)  конденсация4)  сублимация5)  больший6)  меньший7)  насыщенный8)  поверхностный9)  равновесный Запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. Цифры могут повторяться. АБВГ    ",
	"solution": "Решение. Ответ: 1375",
	"answer": "1375"
}, {
	"id": "8824",
	"problem": "Прочитайте текст и вставьте на места пропусков слова (словосочетания) из приведённого списка. Реактивным называется движение, которое происходит под действием ________ (А), действующей на движущееся тело со стороны струи вещества, выбрасываемого из двигателя. Пояснить принцип реактивного движения можно на примере движения ракеты.Пусть в двигателе, установленном на ракете, происходит сгорание топлива и продукты горения (горячие газы) под высоким давлением выбрасываются из сопла двигателя. На каждую порцию газов, выброшенных из сопла, со стороны двигателя действует некоторая сила, которая приводит эту порцию газов в движение. В соответствии с ________ (Б) законом Ньютона, на двигатель со стороны выбрасываемых газов действует сила, такая же по модулю и противоположная по направлению. Эта сила называется реактивной. Под её действием ракета приобретает ускорение и разгоняется в направлении, ________ (В) выбрасывания газов.При реактивном движении ракеты её масса непрерывно уменьшается из-за сгорания топлива и выбрасывания наружу продуктов сгорания. По этой причине модуль ускорения ракеты всё время ________ (Г), а скорость ракеты нелинейно зависит от массы сгоревшего топлива. Впервые задача об отыскании модуля конечной скорости υ ракеты, масса которой изменилась от значения m0 до величины m, была решена русским учёным, пионером космонавтики К. Э. Циолковским. Список слов и словосочетаний:1)  сила реакции2)  сила тяжести3)  первый4)  второй5)  третий6)  противоположное направление7)  совпадающий с направлением8)  изменяется9)  остаётся постоянным Запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. Цифры могут повторяться. АБВГ    ",
	"solution": "Решение. Ответ: 1568",
	"answer": "1568"
}, {
	"id": "8897",
	"problem": "Прочитайте текст и вставьте на места пропусков слова (словосочетания) из приведённого списка. Закон Бернулли был открыт в 1738 году Даниилом Бернулли  — швейцарским физиком, механиком и математиком, академиком и иностранным почётным членом Петербургской академии наук. Закон Бернулли позволяет понять некоторые явления, наблюдаемые при течении потока жидкости или газа.В качестве примера рассмотрим поток жидкости плотностью ρ, текущей по наклонённой под углом к горизонту трубе. Если жидкость полностью заполняет трубу, то закон Бернулли выражается следующим простым уравнением:В этом уравнении h  — высота, на которой находится выделенный объём жидкости, υ — скорость этого объёма, p  — давление внутри потока жидкости на данной высоте. Записанное уравнение свидетельствует о том, что сумма трёх величин, первая из которых зависит от высоты, вторая  — от квадрата скорости, а третья  — от давления, есть величина постоянная.Протекание жидкости через трубу с сужением  Возьмём горизонтальную стеклянную трубу, в центральной части которой сделано сужение (см. рис.). Припаяем к отверстиям в этой трубе три тонких стеклянных трубочки  — две около краёв трубы (там, где она толще) и одну  — в центральной части трубы (там, где находится сужение). Расположим эту трубу горизонтально и будем пропускать через неё воду под давлением  — так, как показано стрелкой на рисунке. Из направленных вверх трубочек начнут бить фонтанчики. Поскольку площадь поперечного сечения центральной части трубы меньше, то скорость протекания воды через эту часть будет ________ (А), чем через левый и правый участки трубы. По этой причине в соответствии с законом Бернулли давление в жидкости в центральной части трубы будет ________ (Б), чем в остальных частях трубы, и высота среднего фонтанчика будет меньше, чем крайних фонтанчиков.Описанное явление легко объясняется и с помощью ________ (В) закона Ньютона. Действительно, частицы жидкости при переходе из начального участка трубы в центральный должны ________ (Г) свою скорость. Для этого на них должна действовать сила, направленная в сторону центральной части трубы. Эта сила представляет собой разность сил давления. Следовательно, давление в центральной части трубы должно быть меньше, чем в её начальной части.При помощи закона Бернулли могут быть объяснены разнообразные явления, возникающие при течении потоков жидкости или газа. Например, известно, что двум большим кораблям, движущимся попутными курсами, запрещается проходить близко друг от друга. При таком движении между близкими бортами кораблей возникает более быстрый поток движущейся воды, чем со стороны внешних бортов. Вследствие этого давление в потоке воды между кораблями становится меньше, чем снаружи, и возникает сила, которая начинает подталкивать корабли друг к другу. Если расстояние между кораблями мало, то может произойти их столкновение. Список слов и словосочетаний:1)  больше2)  меньше3)  первый4)  второй5)  третий6)  увеличить7)  уменьшить Запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. Цифры могут повторяться. АБВГ    ",
	"solution": "Решение. Ответ: 1246",
	"answer": "1246"
}, {
	"id": "8906",
	"problem": "Прочитайте текст и вставьте на места пропусков слова (словосочетания) из приведённого списка. Для изучения электрических свойств стержней, изготовленных из разных материалов (рис. 1), провели следующие опыты. Взяли два одинаковых электрометра. Первый зарядили от наэлектризованной палочки, а второй оставили незаряженным (рис. 2).Рис. 1 Рис. 2 Когда шары электрометров соединили друг с другом одним из стержней, показания приборов не изменились. Это объясняется тем, что материал этого стрежня является _________(А). Такие материалы _________(Б), поэтому второй электрометр остался незаряженным. Когда шары электрометров соединили другим стержнем, стрелка незаряженного электрометра практически моментально отклонилась от вертикального положения. Это объясняется тем, что материал данного стержня является _________(В). В таких материалах имеются _________(Г), поэтому второй электрометр заряжается. Список слов и словосочетаний:1)  проводник2)  кристалл3)  диэлектрик4)  электризуются при соприкосновении5)  не проводят электрический заряд6)  свободные электрические заряды7)  связанные электрические заряды Запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. АБВГ    ",
	"solution": "Решение. А  —  диэлектрик (3). Эти вещества не проводят электрический заряд Б  — (5). В  — проводник (1). В этих материалах имеются свободные электрические заряды В  — (6). Ответ: 3516.",
	"answer": "3516"
}, {
	"id": "8907",
	"problem": "Прочитайте текст и вставьте на место пропусков слова (словосочетания) из приведённого списка. Для изучения электрических свойств стержня проведём следующий опыт. Возьмём два электрометра. Один из них зарядим, а другой, наоборот, разрядим (см. рис.). Теперь возьмём стержень с помощью пластмассовой ручки и соединим стержнем шары электрометров. Пластмасса является _________(А) и выполняет роль  _________(Б)  между стержнем и кожей человека. Если материал стрежня относится к _________(В), то листочки незаряженного электрометра практически моментально отклонятся от вертикального положения. Это объясняется _________(Г) между двумя электрометрами. Список слов и словосочетаний:1)  вещество2)  проводник3)  материал4)  электризация металлического стержня через влияние5)  диэлектрик6)  протекание свободного электрического заряда7)  изолятор Запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. АБВГ    ",
	"solution": "Решение. Для изучения электрических свойств стержня проведём следующий опыт. Возьмём два электрометра. Один из них зарядим, а другой, наоборот, разрядим (см. рис.).Теперь возьмём стержень с помощью пластмассовой ручки и соединим стержнем шары электрометров. Пластмасса является диэлектриком и выполняет роль изолятора между стержнем и кожей человека. Если материал стрежня относится к проводникам, то листочки незаряженного электрометра практически моментально отклонятся от вертикального положения. Это объясняется протеканием свободного электрического заряда между двумя электрометрами. Ответ: 5726.",
	"answer": "5726"
}, {
	"id": "8909",
	"problem": "Прочитайте текст и вставьте на место пропусков слова (словосочетания) из приведённого списка. Для проведения опытов по изучению плавания тел Василий использовал стакан с пресной водой, поваренную соль и сырое яйцо. На рисунке представлено поведение яйца в зависимости от _________(А) соляного раствора в стакане. В стакане 3 плотность раствора была _________(Б). При увеличении плотности раствора сила тяжести, действующая на яйцо, _________(В), а выталкивающая сила _________(Г).Стакан 1 Стакан 2 Стакан 3 Список слов:1)  максимальной2)  минимальной3)  концентрации4)  массы5)  увеличивается6)  уменьшается7)  не изменяется Запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. АБВГ    ",
	"solution": "Решение. Для проведения опытов по изучению плавания тел Кирилл использовал стакан с пресной водой, поваренную соль и сырое яйцо. На рисунке представлено поведение яйца в зависимости от концентрации соляного раствора в стакане. В стакане 3 плотность раствора была максимальной. При увеличении плотности раствора сила тяжести, действующая на яйцо, не изменяется, а выталкивающая сила увеличивается. Ответ: 3175.",
	"answer": "3175"
}, {
	"id": "8912",
	"problem": "Прочитайте текст и вставьте на места пропусков слова (словосочетания) из приведённого списка. В воздухе всегда присутствуют водяные пары, концентрация которых может быть различной. Опыт показывает, что концентрация паров не может превышать некоторого максимально возможного значения nmax (для каждой температуры это значение своё). Пары с концентрацией, равной nmax, называются ________ (А). С ростом температуры максимально возможная концентрация водяных паров также растёт. Отношение концентрации n водяных паров при данной температуре к максимально возможной концентрации при той же температуре называется ________ (Б) влажностью, которая обозначается буквой φ. Её принято измерять в процентах. Из сказанного следует, что φ  =  (n/nmax) · 100%.Пусть при некоторой температуре t концентрация водяных паров в воздухе равна n, а φ меньше, чем 100%. Если температура будет понижаться, то вместе с ней будет уменьшаться и величина nmax, а значит, φ будет увеличиваться. При некоторой критической температуре φ достигнет значения 100% (в этот момент концентрация водяных паров станет максимально возможной при данной температуре). Поэтому дальнейшее понижение температуры приведёт к переходу водяных паров в ________ (В) состояние  — в воздухе образуются капли тумана, а на предметах выпадут капли воды. Поэтому упомянутая выше критическая температура называется ________ (Г). Список слов и словосочетаний:1)  абсолютный2)  жидкий3)  насыщенный4)  ненасыщенный5)  относительный6)  равновесный7)  твёрдый8)  температура конденсации9)  точка росы Запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. Цифры могут повторяться. АБВГ    ",
	"solution": "Решение. Ответ: 3529",
	"answer": "3529"
}, {
	"id": "9173",
	"problem": "Прочитайте текст и вставьте на места пропусков слова (словосочетания) из приведённого списка. Для изучения условий плавания тел провели два эксперимента. В первом эксперименте взяли железную гирю и поместили её в сосуд с водой. Гиря утонула (рис. 1). Это произошло потому, что плотность железа больше плотности воды, поэтому сила тяжести, действующая на гирю, _______(А) выталкивающей силы, действующей на гирю со стороны воды, и гиря будет тонуть в воде, пока не опустится на дно сосуда. Во втором эксперименте эту же самую гирю поместили в сосуд со ртутью. Гиря всплыла (рис. 2). Плотность железа меньше, чем плотность ртути. Поэтому сила тяжести, действующая на гирю, _______(Б) выталкивающей силы, действующей на гирю со стороны ртути, и гиря будет всплывать, поднимаясь к поверхности. Поднявшись на поверхность, гиря будет плавать так, что часть её будет выступать из ртути. Это объясняется тем, что при равновесии тела, плавающего в жидкости, вес _______(В) жидкости (в данном случае объёма части гири, находящейся под свободным уровнем ртути) должен быть равен _______(Г) гири.  Список слов и словосочетаний:1)  больше2)  меньше3)  масса4)  вес5)  вытесненный объём6)  общий объём7)  плотность Запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. Цифры могут повторяться. АБВГ    ",
	"solution": "Решение. Ответ: 1254.",
	"answer": "1254"
}, {
	"id": "9174",
	"problem": "Прочитайте текст и вставьте на места пропусков слова (словосочетания) из приведённого списка. Для изучения зависимости гидростатического давления жидкости от высоты столба и рода жидкости, учитель провёл опыты с прибором, предложенным Паскалем. Прибор представляет собой сосуд, дно которого имеет фиксированную площадь и затянуто резиновой плёнкой. В прибор наливается жидкость. Дно сосуда при этом прогибается, и его движение передаётся стрелке. Отклонение стрелки характеризует силу, с которой жидкость давит на дно сосуда. Учитель взял несколько таких приборов с одинаковой площадью дна, затянутого одинаковой резиновой плёнкой. Сначала в первый сосуд налили воду, высота столба которой была h1. Стрелка прибора отклонилась на некоторое расстояние (рис. 1). Затем, во втором опыте, воду долили до уровня h2 > h1. Стрелка прибора отклонилась ещё больше (рис. 2). Это свидетельствует о том, что при увеличении _________ (А) давление на дно сосуда увеличивается. Рис. 1 Рис. 2 Рис. 3В следующем, третьем, опыте учитель налил в третий сосуд другую жидкость (глицерин), высота столба которой также была равна h2. Стрелка прибора с глицерином отклонилась больше, чем стрелка прибора с водой во втором опыте (рис. 3). Данный опыт показывает, что давление, создаваемое жидкостью на дно сосуда, зависит также от _________ (Б). Чем больше плотность жидкости, тем _________ (В) давление оказывает эта жидкость на _________ (Г). Плотность воды меньше плотности глицерина, поэтому прибор, в который налита вода, показывает меньшее давление, чем прибор, в который налит глицерин.  Список слов и словосочетаний:1)  род жидкости2)  высота столба жидкости3)  площадь дна сосуда4)  плотность жидкости5)  дно сосуда6)  меньшее7)  большее Запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. Цифры могут повторяться. АБВГ    ",
	"solution": "Решение. Ответ: 2475.",
	"answer": "2475"
}, {
	"id": "9175",
	"problem": "Прочитайте текст и вставьте на места пропусков слова (словосочетания) из приведённого списка. Возьмём растительное масло, сок, подкрашенный спирт и высокий стакан. Сначала нальем в стакан сок, затем аккуратно по лезвию ножа добавим растительное масло. И в последнюю очередь, опять же по лезвию ножа, добавим сверху спирт. В результате получим три слоя разных жидкостей в одном стакане. Этот опыт оказался возможным, потому что масло _______(А) с соком и спиртом. Жидкости _______(Б), и слои жидкостей распределены в соответствии с _______(В). Если бы мы бросили металлический шуруп в этот стакан, то он бы оказался на _______(Г) стакана. Список слов и словосочетаний:1)  не взаимодействует2)  не смешивается3)  имеют одинаковый объём4)  имеют одинаковую массу5)  имеют разную плотность6)  условием плавания тел7)  законом Гука8)  дно9)  поверхность Запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. Цифры могут повторяться. АБВГ    ",
	"solution": "Решение. Ответ: 2568.",
	"answer": "2568"
}, {
	"id": "9176",
	"problem": "Прочитайте текст и вставьте на места пропусков слова (словосочетания) из приведённого списка. Для проведения опыта понадобится стеклянная палочка, лист бумаги и бумажный султан, закреплённый на железном стержне. Если потереть палочку листом бумаги, то палочка и лист бумаги приобретают _________ (А). Султан заряжают тем же зарядом, что и заряд палочки. При поднесении палочки к султану будет наблюдаться _________ (Б) полосок бумаги султана от палочки. Это происходит из-за _________ (В). Если подносить к султану не палочку, а лист бумаги, то полоски бумаги султана будут _________ (Г). Список слов и словосочетаний:1)  положительные электрические заряды2)  разноимённые электрические заряды3)  одноименные электрические заряды4)  взаимодействия зарядов5)  трения6)  отталкивание7)  притягиваться к бумаге Запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. Цифры могут повторяться. АБВГ    ",
	"solution": "Решение. Для проведения опыта понадобится стеклянная палочка, лист бумаги и бумажный султан, закреплённый на железном стержне. Если потереть палочку листом бумаги, то палочка и лист бумаги приобретают разноимённые электрические заряды. Султан заряжают тем же зарядом, что и заряд палочки. При поднесении палочки к султану будет наблюдаться отталкивание полосок бумаги султана от палочки. Это происходит из-за взаимодействия зарядов. Если подносить к султану не палочку, а лист бумаги, то полоски бумаги султана будут притягиваться к бумаге.  Ответ: 2647.",
	"answer": "2647"
}, {
	"id": "9178",
	"problem": "Прочитайте текст и вставьте на места пропусков слова (словосочетания) из приведённого списка. В конце XVIII века английский инженер и физик Бенджамин Румфорд заметил, что при высверливании канала в пушечном стволе выделяется большое количество теплоты. Чтобы исследовать это явление, Румфорд проделал следующий опыт: в высверленный канал поместил сверло, плотно прижатое к стенкам канала и приводившееся во вращение конской тягой. Термометр, вставленный в пушечный ствол, показал, что за 30 минут операции _______(А). Далее Румфорд повторил опыт, погрузив пушечный ствол со сверлом в сосуд с водой (см. рис.). В процессе сверления _______(Б) и спустя 2,5 часа _______(В). Таким образом, опыт Румфорда доказал, что внутренняя энергия тела может быть изменена _______(Г). Список слов и словосочетаний:1)  вода нагревалась2)  вода испарялась3)  сверло затупилось4)  температура ствола значительно повысилась5)  температура ствола значительно понизилась6)  путём совершения механической работы7)  при теплопередаче8)  закипела9)  замерзла Запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. Цифры могут повторяться. АБВГ    ",
	"solution": "Решение. В конце XVIII века английский инженер и физик Бенджамин Румфорд заметил, что при высверливании канала в пушечном стволе выделяется большое количество теплоты. Чтобы исследовать это явление, Румфорд проделал следующий опыт: в высверленный канал поместил сверло, плотно прижатое к стенкам канала и приводившееся во вращение конской тягой. Термометр, вставленный в пушечный ствол, показал, что за 30 минут операции температура ствола значительно повысилась. Далее Румфорд повторил опыт, погрузив пушечный ствол со сверлом в сосуд с водой (см. рис.). В процессе сверления вода нагревалась и спустя 2,5 часа закипала. Таким образом, опыт Румфорда доказал, что внутренняя энергия тела может быть изменена путём совершения механической работы. Ответ: 4186.",
	"answer": "4186"
}, {
	"id": "12418",
	"problem": "Прочитайте текст и вставьте на места пропусков слова (словосочетания) из приведённого списка. Сплошной кубик изо льда и сырое яйцо опустили в жидкость (см. рис.). На кубик и яйцо со стороны жидкости действует (А)__________________. Для кубика выталкивающая сила (Б)__________________ силу тяжести, а плотность кубика (В)__________________ плотности жидкости. Для яйца сила тяжести (Г)________________ выталкивающей силы. Список слов и словосочетаний:1)  сила тяжести2)  архимедова сила3)  атмосферное давление4)  больше5)  меньше6)  уравновешивает7)  превышает Запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. Цифры могут повторяться. АБВГ    ",
	"solution": "Решение. На месте первого пропуска должно быть словосочетание «архимедова сила», на месте второго  — слово «уравновешивает», на месте третьего  — слово «меньше», на месте четвёртого слово «больше». Ответ: 2654.",
	"answer": "2654"
}, {
	"id": "13132",
	"problem": "Прочитайте текст и вставьте на места пропусков слова (словосочетания) из приведённого списка. На весах (см. рис.) установлен герметично закрытый стеклянный колпак, заполненный воздухом. Внутри колпака на рычажных весах уравновешены два шара разного объёма (V1 > V2). На каждый из шаров действуют три силы: сила тяжести, (А)__________________ и сила Архимеда.С помощью насоса откачивают воздух из-под колпака, при этом равновесие весов нарушается и перевешивает (Б)_________________. По мере откачки воздуха (В)_________________, действующая на каждый из шаров, не изменяется, (Г)__________________ уменьшается.  Список слов и словосочетаний:1)  шар 12)  шар 23)  атмосферное давление4)  гидростатическое давление5)  сила тяжести6)  выталкивающая сила7)  сила упругости8)  равновесие Запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. Цифры могут повторяться. АБВГ    ",
	"solution": "Решение. На месте первого пропуска должно быть словосочетание «сила упругости», на месте второго  — слово «шар 1», на месте третьего  — слово «сила тяжести», на месте четвёртого  — слово «выталкивающая сила». Ответ: 7156.",
	"answer": "7156"
}, {
	"id": "14146",
	"problem": "Прочитайте текст и вставьте на места пропусков слова (словосочетания) из приведённого списка. Для изучения условий плавания тел провели два эксперимента. В первом эксперименте взяли железную гирю и поместили её в сосуд с водой. Гиря утонула (рис. 1). Это произошло потому, что плотность железа больше плотности воды, поэтому сила тяжести, действующая на гирю, _______(А) выталкивающей силы, действующей на гирю со стороны воды, и гиря будет тонуть в воде, пока не опустится на дно сосуда.Во втором эксперименте эту же самую гирю поместили в сосуд со ртутью. Гиря всплыла (рис. 2). Плотность железа меньше, чем плотность ртути. Поэтому сила тяжести, действующая на гирю, _______(Б), выталкивающей силы, действующей на гирю со стороны ртути, и гиря будет всплывать, поднимаясь к поверхности ртути. Поднявшись на поверхность, гиря будет плавать так, что часть её будет выступать из ртути. Это объясняется тем, что при равновесии тела, плавающего в жидкости, вес _______(В) жидкости (в данном случае объёма части гири, находящейся под свободным уровнем ртути) должен быть равен _______(Г) гири. Список слов и словосочетаний:1)  больше2)  меньше3)  масса4)  вес5)  вытесненный объём6)  общий объём7)  плотность Запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. Цифры могут повторяться. АБВГ    ",
	"solution": "Решение. А.  Больше (1). Выталкивающая сила  сила тяжести  Так как плотность жидкости меньше плотности тела, то сила тяжести больше выталкивающей силы.Б.  Меньше (2). Так как плотность жидкости больше плотности тела, то выталкивающая сила больше силы тяжести.В.  Вытесненный объём (5). При плавании гири архимедова сила равна весу тела, причем, по закону Архимеда выталкивающая сила равна весу вытесненного объёма жидкости.Г.  Вес (4)  — см. пункт В. Ответ: 1254.",
	"answer": "1254"
}, {
	"id": "14171",
	"problem": "Прочитайте текст и вставьте на места пропусков слова (словосочетания) из приведённого списка. Для изучения зависимости гидростатического давления жидкости от высоты столба и рода жидкости, учитель провёл опыты с прибором, предложенным Паскалем. Прибор представляет собой сосуд, дно которого имеет фиксированную площадь и затянуто резиновой плёнкой. В прибор наливается жидкость. Дно сосуда при этом прогибается, и его движение передаётся стрелке. Отклонение стрелки характеризует силу, с которой жидкость давит на дно сосуда. Учитель взял несколько таких приборов с одинаковой площадью дна, затянутого одинаковой резиновой плёнкой. Сначала в первый сосуд налили воду, высота столба которой была h1. Стрелка прибора отклонилась на некоторое расстояние (рис. 1). Затем, во втором опыте, воду долили до уровня h2 > h1. Стрелка прибора отклонилась ещё больше (рис. 2). Это свидетельствует о том, что при увеличении _________ (А) давление на дно сосуда увеличивается.Рис. 1 Рис. 2 Рис. 3В следующем, третьем, опыте учитель налил в третий сосуд другую жидкость (глицерин), высота столба которой также была равна h2. Стрелка прибора с глицерином отклонилась больше, чем стрелка прибора с водой во втором опыте (рис. 3). Данный опыт показывает, что давление, создаваемое жидкостью на дно сосуда, зависит также от _________ (Б). Чем больше плотность жидкости, тем _________ (В) давление оказывает эта жидкость на _________ (Г). Плотность воды меньше плотности глицерина, поэтому прибор, в который налита вода, показывает меньшее давление, чем прибор, в который налит глицерин. Список слов и словосочетаний:1)  род жидкости2)  высота столба жидкости3)  площадь дна сосуда4)  плотность жидкости5)  дно сосуда6)  меньшее7)  большее Запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. Цифры могут повторяться. АБВГ    ",
	"solution": "Решение. А.  Высота столба жидкости (2). Гидростатическое давление жидкости на дно сосуда равно  При увеличении высоты столба жидкости увеличивается давление на дно сосуда.Б.  Плотность жидкости (4). Чем больше плотность жидкости, тем больше давление на дно сосуда.В.  Больше (7). См. пункт Б.Г.  Дно сосуда (5). См. пункт Б. Ответ: 2475.",
	"answer": "2475"
}, {
	"id": "14196",
	"problem": "Прочитайте текст и вставьте на места пропусков слова (словосочетания) из приведённого списка. Для иллюстрации действия законов гидростатики и динамики учитель показал в классе следующий опыт. На левой чашке весов были установлены стакан с водой и штатив с подвешенным к нему грузом, а на другой  уравновешивающая их гиря (рис. 1). Груз при этом находился целиком над водой. Затем учитель удлинил нить настолько, что груз оказался в воде, не касаясь стенок и дна стакана. При этом равновесие весов, вопреки ожиданиям некоторых учеников, не нарушилось.Рис. 1 Почему же так происходит? Ведь при опускании груза в воду натяжение нити уменьшается на величину _________(А), действующей на груз, а это значит, что уменьшается и сила давления штатива на левую чашку. Однако, согласно _________(Б), на эту же величину возрастает сила, действующая со стороны груза на воду и _________(В). Таким образом, давление стакана на чашку увеличится. Причём уменьшение силы давления штатива будет в точности скомпенсировано увеличением _________(Г) стакана на чашку весов. Вот поэтому равновесие весов не нарушается. Список слов и словосочетаний:1)  сила тяжести2)  второй закон Ньютона3)  архимедова сила4)  нить5)  третий закон Ньютона6)  сила давления7)  дно сосуда Запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. Цифры могут повторяться. АБВГ    ",
	"solution": "Решение. А.  архимедова сила (3). При полном погружении тела в воду увеличится объём погружённой части тела, поэтому увеличится и архимедова сила.Б.  третий закон Ньютона (5). Увеличивается сила действия груза на воду и дно сосуда.В.  дно сосуда (7).Г.  сила давления (6). Изменение силы давления на чашку весов будет равно изменению силы давления штатива. Ответ: 3576.",
	"answer": "3576"
}, {
	"id": "14221",
	"problem": "Прочитайте текст и вставьте на места пропусков слова (словосочетания) из приведённого списка. Для иллюстрации действия законов гидростатики и динамики учитель показал в классе два опыта. В первом опыте в большом сосуде с вертикальными стенками, частично заполненном водой, вначале плавал стакан, в котором находился небольшой деревянный шарик (рис. 1). Затем деревянный шарик перекладывали из стакана в сосуд с водой. Уровень воды в сосуде при этом не изменялся.Рис. 1 Во втором опыте в стакане, который также плавал вначале в большом сосуде с водой, находился стальной шарик. Затем стальной шарик перекладывали из стакана в сосуд с водой. Уровень воды в сосуде при этом понижался.Почему же так происходит? Дело в том, что _________(А) на дно сосуда равна весу воды, стакана и шарика. Представим себе, что мы поставили сосуд (который для простоты можно считать невесомым) с его содержимым на весы. Тогда они покажут вес содержимого, то есть вес воды, стакана и шарика вместе взятых, причём их показания не зависят от того, где находится шарик  — в стакане или в сосуде с водой. С другой стороны, весы должны показывать силу, действующую на _________(Б), которая в начальной ситуации определяется только уровнем воды в сосуде.В случае, когда из стакана перекладывают деревянный шарик, он будет плавать на поверхности воды, и действующая на дно сосуда сила будет, по-прежнему, определяться лишь _________(В). А поскольку сила не меняется, то и уровень воды должен остаться прежним. Иным будет результат в случае, когда шарик стальной. Тяжёлый стальной шарик утонет, то есть опустится на дно сосуда. Поэтому полная сила давления будет складываться из силы давления воды и силы давления шарика. Однако полная сила не должна измениться, значит, должна уменьшиться сила давления воды. А это может произойти только в том случае, если уровень воды _________(Г). Список слов и словосочетаний:1)  сила тяжести2)  дно сосуда3)  боковая поверхность сосуда4)  уровень воды5)  сила давления6)  понизится7)  повысится Запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. Цифры могут повторяться. АБВГ    ",
	"solution": "Решение. А.  сила давления (5). Сила давления на дно сосуда равна весу содержимого (стакана, воды и шарика).Б.  дно сосуда (2). Весы показывают силу, с которой содержимое действует на дно сосуда.В.  уровень воды (4). Сила давления на дно сосуда определяется только уровнем воды.Г.  понизится (6). Стальной шарик будет давить на дно, но сила давления на дно сосуда не изменится, т. к. не изменится содержимое сосуда. Ответ: 5246.",
	"answer": "5246"
}, {
	"id": "14246",
	"problem": "Прочитайте текст и вставьте на места пропусков слова (словосочетания) из приведённого списка. Учитель на уроке, используя две одинаковые лёгкие палочки и кусок шёлковой ткани, последовательно провёл два опыта по электризации. В первом опыте, взяв одну из палочек, учитель потёр друг о друга шёлковую ткань и эту палочку, после чего ученики могли наблюдать взаимное притяжение между палочкой и куском ткани (рис. 1).Рис. 1 Это объясняется тем, что и палочка, и ткань _________(А), причём они приобретают _________(Б) заряды. А, как известно, взаимодействие разноимённых зарядов заключается в их взаимном _________(В).Во втором опыте после поочерёдного натирания о ткань обе палочки стали взаимно отталкиваться друг от друга (рис. 2).Рис. 2  Так происходит потому, что обе палочки после натирания их одним и тем же куском ткани приобрели _________(Г) электрические заряды. Взаимодействие же таких зарядов заключается в их взаимном отталкивании. Список слов и словосочетаний:1)  одинаковые по знаку2)  противоположные по знаку3)  электризуются через влияние4)  электризуются при трении5)  отталкивание6)  притяжение7)  не проводят электрический заряд Запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. Цифры могут повторяться. АБВГ    ",
	"solution": "Решение. А.  Электризация при трении (4). При трении оба тела электризуются.Б.  Противоположные по знаку (2). При электризации тел трением одно тело заряжается положительно, другое  — отрицательно.В.  Притяжение (6). Разноимённо заряженные тела притягиваются.Г.  Одинаковые по знаку (1). Оба тела при натирании тканью приобретают одноименные заряды. Ответ: 4261.",
	"answer": "4261"
}, {
	"id": "14271",
	"problem": "Прочитайте текст и вставьте на места пропусков слова (словосочетания) из приведённого списка. Учитель на уроке, используя палочку и два лоскутка одной и той же ткани, последовательно провёл два опыта по электризации. В первом опыте, взяв один из лоскутков ткани, учитель потёр друг о друга этот лоскуток и палочку, после чего ученики могли наблюдать взаимное притяжение между палочкой и куском ткани (рис. 1).Рис. 1 Это объясняется тем, что в результате трения палочка и кусок ткани _________(А) и приобретают _________(Б) электрические заряды. А взаимодействие таких зарядов заключается в их взаимном _________(В). Во втором опыте два лоскутка ткани по очереди потёрли о палочку. После этого лоскутки стали взаимно отталкиваться друг от друга (рис. 2). Рис. 2 Так происходит потому, что оба лоскутка ткани после трения их об одну и ту же палочку, приобрели _________ (Г) электрические заряды. Взаимодействие же подобных зарядов одного знака заключается в их взаимном отталкивании. Список слов и словосочетаний:1)  притяжение2)  отталкивание3)  электризуются4)  намагничиваются5)  свободные электроны6)  противоположные по знаку7)  одинаковые по знаку Запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. Цифры могут повторяться. АБВГ    ",
	"solution": "Решение. А.  Электризуются (3). При трении оба тела электризуются.Б.  Противоположные по знаку (6). При электризации тел трением одно тело заряжается положительно, другое  — отрицательно.В.  Притяжение (1). Разноимённо заряженные тела притягиваются.Г.  Одинаковые по знаку (7). Оба кусочка ткани при натирании о палочку приобретают одноимённые заряды. Ответ: 3617.",
	"answer": "3617"
}, {
	"id": "14296",
	"problem": "Прочитайте текст и вставьте на места пропусков слова (словосочетания) из приведённого списка. Для иллюстрации действия законов гидростатики учитель показал в классе следующий опыт. Он взял стеклянный колпак с отверстием в донышке, перевернул колпак отверстием кверху и поставил на пластину из стекла таким образом, чтобы края колпака плотно прилегали к поверхности стеклянного листа. Затем через отверстие, имеющеесяв донышке, осторожно наполнил колпак водой доверху, после чего плотно закрыл отверстие пробкой. Затем учитель поднял колпак, а вместе с ним и стеклянную пластину, которая, казалось, была как будто приклеена к колпаку. При этом, вопреки ожиданиям некоторых учеников, вода из-под колпака не вылилась.Почему же так происходит? Дело в том, что на стеклянную пластину действуют две направленные вниз силы: _________(А), оказываемого столбом воды под колпаком, и _________(Б), действующая на саму пластину. Снизу на стеклянную пластину действует направленная вверх сила _________(В). Давление, оказываемое снизу на стеклянную пластину, намного _________(Г) давления, действующего на пластину сверху. Поэтому и кажется, что стеклянная пластина как будто «приклеивается» к колпаку. Список слов и словосочетаний:1)  тяжести2)  Архимеда3)  атмосферного давления4)  гидростатического давления5)  давления6)  меньше7)  больше Запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. Цифры могут повторяться. АБВГ    ",
	"solution": "Решение. А.  гидростатическое давление (4). Жидкость, находящаяся под колпаком оказывает давление на пластинку, называемое гидростатическим.Б.  тяжести (1). На стеклянную пластинку действует сила тяжести со стороны Земли.В.  атмосферного давления (3). Атмосферное давление давит снизу на пластинку, потому что по закону Паскаля давление оказывается во все стороны одинаково.Г.  больше (7). Сила атмосферного давления больше силы тяжести и силы гидростатического давления. Ответ: 4137.",
	"answer": "4137"
}, {
	"id": "14321",
	"problem": "Прочитайте текст и вставьте на места пропусков слова (словосочетания) из приведённого списка. Для иллюстрации действия законов гидростатики учитель показал ученикам в классе следующий опыт. Он взял стеклянную трубку с плотно притёртым поршнем и погрузил её в сосуд с водой открытым концом  — так, чтобы поршень находился почти на уровне воды. Затем учитель начал двигать поршень вверх. Вода из сосуда стала подниматься вслед за поршнем, заполняя трубку. Что же происходит, когда поршень движется вверх в трубке, погружённой одним концом в воду? При движении поршня вверх воздух над водой под поршнем становится _________(А). Как следствие, давление, производимое им на поверхность воды в трубке, становится _________(Б). Но на открытую поверхность воды в сосуде продолжает действовать _________(В). Поэтому _________(Г) этих давлений вгоняет воду в трубку. Список слов и словосочетаний:1)  гидростатическое давление2)  атмосферное давление3)  разреженным4)  более плотным5)  разность6)  сумма7)  больше атмосферного8)  меньше атмосферного Запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. Цифры могут повторяться. АБВГ    ",
	"solution": "Решение. А.  разреженным (3), т. к. воздуха между жидкостью и поршнем почти нет.Б.  меньше атмосферного (8), воздуха почти нет, его давление очень маленькое.В.  атмосферное давление (2) действует на поверхность жидкости.Г.  разность (5) этих давлений загоняет воду под поршень. Ответ: 3825.",
	"answer": "3825"
}, {
	"id": "14579",
	"problem": "Прочитайте текст и вставьте на места пропусков слова из приведённого списка. Свинцовый шар подняли на некоторую высоту над свинцовой плитой и отпустили (рис. а). После того как шар ударился о свинцовую плиту, он остановился (рис. б). При ударе шар и плита немного (А)_______________.При этом изменилось взаимное расположение частиц шара, а значит, изменилась и их (Б)_______________ энергия.Если измерить температуру шара и плиты сразу после удара, то обнаружится, что они нагрелись. При нагревании тела увеличивается средняя (В)________________ энергия частиц. Следовательно, механическая энергия, которой обладал шар в начале опыта, перешла в (Г)_______________энергию.Рис. 1 Рис. 2 Список слов:1)  внутренняя2)  кинетическая3)  потенциальная4)  механическая5)  электромагнитная6)  деформировались7)  наэлектризовались8)  увеличились Запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. Цифры могут повторяться. АБВГ    ",
	"solution": "Решение. А.  При ударе шар и плита немного деформируются (6).Б.  При этом расстояние между молекулами уменьшится, следовательно, потенциальная энергия молекул увеличится (3)В.  Эти тела нагрелись. При нагревании увеличивается кинетическая энергия молекул (2)Г.  В результате потенциальная энергия тела, поднятого над землёй, перешла во внутреннюю энергию (1). Ответ: 6321.",
	"answer": "6321"
}, {
	"id": "19602",
	"problem": "Прочитайте текст и вставьте на места пропусков слова из приведённого списка.Положительно заряженную проводящую пластину соединили проводником с шаром незаряженного электроскопа (см. рис.). Шар и стержень электроскопа являются (А)______________. При соединении с пластиной электрический заряд с пластины перешёл на электроскоп, и он приобрел (Б)_______________ заряд. Лепестки электроскопа разошлись на некоторый угол, так как (В)_______________ заряды отталкиваются. Если заряд пластины уменьшить, то угол расхождения лепестков электроскопа (Г)_________________. Список слов:1)  проводники2)  диэлектрики3)  отрицательный4)  положительный5)  увеличится6)  уменьшится7)  одноимённые8)  разноимённые Запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. Цифры могут повторяться. АБВГ    ",
	"solution": "Решение. А)  Шар и стержень металлические, потому являются проводниками (1).Б)  Шар соединен с положительно заряженной пластиной, поэтому приобрел положительный заряд (4).В)  Одноименно заряженные тела отталкиваются (7).Г)  При уменьшении заряда электроскопа сила взаимодействия уменьшится, поэтому уменьшится угол расхождения лепестков (6). Ответ: 1476.",
	"answer": "1476"
}, {
	"id": "1694",
	"problem": "На рисунке изображена электрическая цепь, состоящая из источника тока, резистора и реостата. Как изменяются при передвижении ползунка реостата влево его сопротивление и сила тока в цепи? Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:  1)  увеличивается 2)  уменьшается 3)  не изменяется  Запишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Сопротивление реостата 2Сила тока в цепи",
	"solution": "Решение. При движении ползунка влево, сопротивление реостата будет уменьшаться. По закону Ома, сила тока обратно пропорциональна сопротивлению, поэтому при уменьшении сопротивления, сила тока в цепи должна увеличиться. Ответ: 21.",
	"answer": "21"
}, {
	"id": "2635",
	"problem": "Из-за трения о шёлк стеклянная линейка приобрела положительный заряд. Как при этом изменилось количество заряженных частиц на линейке и шёлке? Считать, что обмен атомами между линейкой и шёлком в процессе трения не происходил. Для каждой физической величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличилась2)  уменьшилась3)  не изменилась Запишите в ответ выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Количество протонов на линейкеКоличество электронов на шёлке",
	"solution": "Решение. Линейка зарядилась положительно, а шёлк отрицательно. Электроны с линейки перешли на шёлк. Следовательно, количество протонов на линейке не изменилось, а количество электронов на шёлке увеличилось. Ответ: 31.",
	"answer": "31"
}, {
	"id": "9086",
	"problem": "Предмет находится на расстоянии двойного фокусного расстояния 2F от тонкой собирающей линзы. Как изменятся расстояние от изображения до линзы и размер изображения предмета в линзе, если предмет переместить на расстояние 4F от линзы?Для каждой величины определите соответствующий характер изменения: 1)  увеличивается 2)  уменьшается 3)  не изменяетсяЗапишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Расстояние от изображения до линзыРазмер изображения предмета в линзе",
	"solution": "Решение. Согласно формуле тонкой линзы, расстояние от предмета до линзы d, расстояние от линзы до изображения f и фокусное расстояние связаны соотношением: При увеличении расстояния между предметом и линзой, расстояние от изображения до линзы уменьшается, а следовательно, уменьшается и размер изображения предмета в линзе. Ответ: 22.",
	"answer": "22"
}, {
	"id": "14204",
	"problem": "Предмет, находящийся на расстоянии 4F от собирающей линзы, приближают к линзе на расстояние 3F (F  — фокусное расстояние линзы). Как при этом изменяются фокусное расстояние линзы и расстояние от линзы до изображения предмета? Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличилась2)  уменьшилась3)  не изменилась Запишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Фокусное расстояниелинзыРасстояние от линзы до изображения предмета",
	"solution": "Решение. 1.  Фокусное расстояние линзы. Фокусное расстояние линзы зависит от её толщины и показателя преломления. Поэтому при перемещении предмета фокусное расстояние меняться не будет.2.  Расстояние от линзы до изображения предмета. При уменьшении расстояния от предмета до линзы расстояние от линзы до изображения увеличится соответственно формуле тонкой линзы  Ответ: 31.",
	"answer": "31"
}, {
	"id": "14229",
	"problem": "Предмет, находящийся на расстоянии 2F от собирающей линзы с фокусным расстоянием F, удаляют от линзы на расстояние 3F. Как при этом меняются оптическая сила линзы и размер изображения предмета? Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличилась2)  уменьшилась3)  не изменилась Запишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Оптическая сила линзыРазмер изображения",
	"solution": "Решение. 1.  Оптическая сила линзы. Фокусное расстояние линзы зависит от её толщины и показателя преломления. Поэтому при перемещении предмета фокусное расстояние меняться не будет, а также оптическая сила линзы меняться не будет.2.  Размер изображения. При увеличении расстояния от предмета до линзы расстояние от линзы до изображения уменьшится соответственно формуле тонкой линзы  Ответ: 32.",
	"answer": "32"
}, {
	"id": "14279",
	"problem": "С помощью собирающей линзы получено изображение А1В1 предмета АВ (см. рис.). Как изменится оптическая сила линзы и размер изображения, если закрыть чёрной бумагой нижнюю половину линзы? Установите соответствие между физическими величинами и их возможными изменениями. Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличилась2)  уменьшилась3)  не изменилась Запишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Оптическая сила линзыРазмер изображения",
	"solution": "Решение. 1.  Оптическая сила линзы. Оптическая сила линзы равна  Оптическая сила линзы не изменится, т. к. не изменится фокусное расстояние линзы, которое зависит только от показателя преломления вещества, из которого изготовлена линза, и от её толщины.2.  Размер изображения. Если закрыть нижнюю половину линзы чёрной бумагой, то на ход лучей через линзу этот факт никак не повлияет. Поэтому размер изображения не изменится.  Ответ: 33.",
	"answer": "33"
}, {
	"id": "8729",
	"problem": "Как меняются частота и скорость звука при переходе звуковой волны из воздуха в воду?Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличивается2)  уменьшается3)  не изменяетсяЗапишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Частота Скорость ",
	"solution": "Решение. Звук  — это упругие колебания, осуществляемые частицами среды. Чем ближе эти частицы друг к другу, тем быстрее колебания передаются от молекулы к молекуле среды, тем больше скорость звука. Частота звука не изменяется. Ответ: 31.",
	"answer": "31"
}, {
	"id": "8730",
	"problem": "Как меняются скорость звука и длина волны при переходе звуковой волны из воздуха в воду?Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличивается2)  уменьшается3)  не изменяетсяЗапишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Скорость звукаДлина волны",
	"solution": "Решение. При переходе из одной среды в другую волна сохраняет свою частоту. Скорость c, длина  и частота волны  связаны соотношением:  Колебания быстрее распространяются в жидкости, чем в газе, следовательно, скорость звука в воде по сравнению с воздухом возрастает. Поскольку частота волны неизменна, длина звуковой волны также увеличивается. Ответ: 11.",
	"answer": "11"
}, {
	"id": "3317",
	"problem": "Человек переводит взгляд со страницы книги на облака за окном. Как при этом меняются фокусное расстояние и оптическая сила хрусталика глаза человека?Установите соответствие между физическими величинами и их возможными изменениями.Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличивается2)  уменьшается3)  не изменяетсяЗапишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Фокусное расстояниеОптическая сила",
	"solution": "Решение. При переводе взгляда с близкого предмета на более далекие – облака, кривизна хрусталика глаза уменьшается, так как для четкого рассмотрения далеких предметов необходимо увеличить фокусное расстояние глаза. При этом оптическая сила хрусталика  должна уменьшиться. Ответ: 12.",
	"answer": "12"
}, {
	"id": "8726",
	"problem": "Пассажир в аэропорту переводит взгляд с электронного табло на циферблат наручных часов. Как при этом меняются фокусное расстояние и оптическая сила хрусталика глаза человека? Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличивается2)  уменьшается3)  не изменяетсяЗапишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Фокусное расстояниеОптическая сила",
	"solution": "Решение. Ответ: 21.",
	"answer": "21"
}, {
	"id": "8762",
	"problem": "В процессе трения о шерсть эбонитовая палочка приобрела отрицательный заряд. Как при этом изменилось количество электронов и протонов на шерсти при условии, что обмен атомами при трении не происходил? Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличивается2)  уменьшается3)  не изменяетсяЗапишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Количество протонов на шерстиКоличество электронов на шерсти",
	"solution": "Решение. Количество протонов на шерсти не изменится.Экспериментально известно, что эбонитовая палочка, потёртая о шерсть, заряжается отрицательно. Это означает, что на палочке возникает избыток электронов: за счёт работы, совершаемой при трении палочки о ткань, они переходят на ткань. Следовательно, количество электронов на шерсти уменьшится, количество электронов на эбонитовой палочке увеличится.  Ответ: 32.",
	"answer": "32"
}, {
	"id": "8766",
	"problem": "Реостат включён в сеть постоянного напряжения (см. рис.). Ползунок реостата перемещают вправо. Как возможно изменятся электрическое сопротивление цепи и сила электрического тока в реостате?Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличивается2)  уменьшается3)  не изменяетсяЗапишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Электрическое сопротивление цепиСила электрического тока в реостате",
	"solution": "Решение. При перемещении ползунка реостата вправо, сопротивление цепи будет увеличиваться, следовательно, сила тока будет уменьшаться. Ответ: 12.",
	"answer": "12"
}, {
	"id": "8768",
	"problem": "Реостат включён в сеть постоянного напряжения (см. рис.). Ползунок реостата перемещают влево. Как возможно изменятся электрическое сопротивление цепи и мощность электрического тока, потребляемая реостатом?Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличивается2)  уменьшается3)  не изменяетсяЗапишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Электрическое сопротивление цепиМощность электрического тока, потребляемая реостатом ",
	"solution": "Решение. При перемещении ползунка реостата влево, сопротивление цепи будет уменьшаться, следовательно, сила тока будет  увеличиваться, а мощность  — возрастать. Ответ: 21.",
	"answer": "21"
}, {
	"id": "8785",
	"problem": "К идеальному источнику постоянного напряжения подключена цепь, состоящая из последовательно соединённых реостата и амперметра. В какой-то момент ползунок реостата начинают двигать, уменьшая его сопротивление. Как при этом изменяются показание амперметра и напряжение источника?Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличивается2)  уменьшается3)  не изменяетсяЗапишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Показание амперметраНапряжение источника",
	"solution": "Решение. Показания амперметра увеличатся.  Закон Ома для участка цепи гласит  где R (сопротивление) уменьшается, значит, ток I растет. Напряжение источника не изменится, т. к. оно не зависит от конфигурации цепи. Ответ:  13.",
	"answer": "13"
}, {
	"id": "8787",
	"problem": "Электрическая цепь состоит (см. рис.) из двух проволок длиной L и 2L одинакового поперечного сечения, изготовленные из одного материала, вольтметра и амперметра, источника постоянного напряжения и ключа. Сопротивления соединительных проводов пренебрежимо малы. Изначально ключ замкнут в положении 1. Затем ключ переводят в положение 2.Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличивается2)  уменьшается3)  не изменяетсяЗапишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Сопротивление цепиПоказание вольтметра",
	"solution": "Решение. Сопротивление прямо пропорционально длине проводника, следовательно, при переключении ключа в положение 2 сопротивление цепи уменьшится.Вольтметр показывает напряжение на сопротивлении, оно равно напряжению между клеммами источника напряжения. Напряжение не изменилось, следовательно, не изменилось показание вольтметра. Ответ:  23.",
	"answer": "23"
}, {
	"id": "8788",
	"problem": "Электрическая цепь состоит из источника постоянного напряжения, четырёх резисторов, сопротивлением R каждый, ключа K, вольтметров V1, V2, V3  и амперметров A1, A2, A3 (см. рис.).Определите, как изменятся следующие физические величины: показание амперметра A1, показание вольтметра V2, если разомкнуть ключ K.Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличивается2)  уменьшается3)  не изменяетсяЗапишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Показание амперметра A1Показание вольтметра V2",
	"solution": "Решение. Сопротивление нескольких резисторов, соединённых параллельно всегда меньше сопротивления самого малого из них. Поэтому при размыкании ключа сопротивление параллельного участка цепи возрастёт, то есть возрастёт сопротивление всей цепи, а следовательно, ток в ней уменьшится, показание амперметра А1 упадёт. Ток через амперметра А1 цепи уменьшится, следовательно, упадёт напряжение на резисторе, к которому подключён вольтметр V1. Общее напряжение в цепи осталось неизменным, следовательно, напряжение на параллельном участке возросло, то есть возрастёт показание вольтметра V2. Ответ: 21.",
	"answer": "21"
}, {
	"id": "9067",
	"problem": "К идеальному источнику постоянного напряжения подключена цепь, состоящая из последовательно соединённых реостата и амперметра. В какой-то момент ползунок реостата начинают двигать, уменьшая его сопротивление. Как при этом изменяются тепловая мощность, выделяющаяся в реостате и напряжение источника?Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличивается2)  уменьшается3)  не изменяетсяЗапишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Тепловая мощность, выделяющаяся в реостатеНапряжение источника",
	"solution": "Решение. Закон Ома для участка цепи гласит  где R (сопротивление) уменьшается, значит, ток I растет.Напряжение источника не изменится, т. к. оно не зависит от конфигурации цепи.Тепловая мощность, выделяющаяся в реостате увеличится, т. к. известно, что   , где  а сопротивление R уменьшается.  Ответ:  13.",
	"answer": "13"
}, {
	"id": "9070",
	"problem": "Электрическая цепь состоит (см. рис.) из двух проволок длиной L и 2L одинакового поперечного сечения и материала, вольтметра и амперметра, источника постоянного напряжения и ключа. Сопротивления соединительных проводов пренебрежимо малы. Изначально ключ замкнут в положении 1. Затем ключ переводят в положение 2.Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличивается2)  уменьшается3)  не изменяетсяЗапишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Показание вольтметраПоказание амперметра",
	"solution": "Решение. Вольтметр показывает напряжение на сопротивлении, оно равно напряжению между клеммами источника напряжения. Напряжение не изменилось, следовательно, не изменилось показание вольтметра.Амперметр показывает ток в цепи. Сопротивление цепи увеличилось, а напряжение осталось неизменным, следовательно, ток упадёт, а значит, уменьшится показание амперметра. Ответ:  32.",
	"answer": "32"
}, {
	"id": "9081",
	"problem": "На рисунке изображена схема электрической цепи, включающей источник постоянного напряжения U, три резистора сопротивлениями R, 2R, 3R и ключ К.Определите, как изменяются при замыкании ключа следующие физические величины: сила тока, протекающего через сопротивление 2R; напряжение между точками А и В.Для каждой величины определите соответствующий характер изменения: 1)  увеличивается 2)  уменьшается 3)  не изменяетсяЗапишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Сила тока, протекающего через сопротивление 2RНапряжение между точками А и В",
	"solution": "Решение. При замыкании ключа K ток через резистор R не потечёт, следовательно, общее сопротивление в цепи уменьшится. Поэтому сила тока в цепи и через участок AB в том числе по закону Ома увеличится. Значит, через резистор 2R сила тока также увеличится.После замыкания ключа K всё напряжение источника U стало падать только на участке AB. Следовательно, напряжение между этими точками увеличилось. Ответ:  11.",
	"answer": "11"
}, {
	"id": "9082",
	"problem": "На рисунке изображена схема электрической цепи, включающей источник постоянного напряжения U, три резистора сопротивлениями R, 2R, 3R и ключ К.Определите, как изменяются при замыкании ключа следующие физические величины: напряжение между точками А и В; общее электрическое сопротивление цепи.Для каждой величины определите соответствующий характер изменения: 1)  увеличивается 2)  уменьшается 3)  не изменяетсяЗапишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Напряжение между точками А и ВОбщее электрическое сопротивление цепи",
	"solution": "Решение. После замыкания ключа K всё напряжение источника U стало падать только на участке AB. Следовательно, напряжение между этими точками увеличилось.Из первого абзаца заключаем, что общее электрическое сопротивление цепи уменьшилось. Ответ:  12.",
	"answer": "12"
}, {
	"id": "9083",
	"problem": "К резистору, включенному в цепь, подключили параллельно такой же резистор. Как при этом изменились сопротивление цепи и сила тока в цепи.Для каждой величины определите соответствующий характер изменения: 1)  увеличивается 2)  уменьшается 3)  не изменяетсяЗапишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Сопротивление цепиСила тока в цепи",
	"solution": "Решение. При подключении ещё одного резистора параллельно к имеющемуся уменьшается сопротивление этого участка и всей цепи, значит, сила тока в цепи увеличивается. Ответ: 21.",
	"answer": "21"
}, {
	"id": "9084",
	"problem": "Получено изображение А1В1 предмета АВ с помощью собирающей линзы. Если закрыть чёрной бумагой верхнюю половину линзы, как изменятся фокусное расстояние линзы и яркость изображения?Для каждой величины определите соответствующий характер изменения: 1)  увеличивается 2)  уменьшается 3)  не изменяетсяЗапишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Фокусное расстояние линзыЯркость изображения",
	"solution": "Решение. Фокусное расстояние линзы  — это дистанция между оптическим центром линзы и ее главным фокусом. Закрытие линзы черной бумагой полностью или частично никак не влияет на ее свойства.Если закрыть чёрной бумагой верхнюю половину линзы, то количество света, проходящего через нее уменьшится, следовательно, яркость изображения тоже. Ответ: 32.",
	"answer": "32"
}, {
	"id": "9085",
	"problem": "Получено изображение А1В1 предмета АВ с помощью собирающей линзы. Если закрыть чёрной бумагой нижнюю половину линзы, как изменятся размер изображения и оптическая сила линзы?Для каждой величины определите соответствующий характер изменения: 1)  увеличивается 2)  уменьшается 3)  не изменяетсяЗапишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Размер изображенияОптическая сила линзы",
	"solution": "Решение. Закрытие линзы черной бумагой полностью или частично никак не влияет на ее свойства, следовательно, размер изображения и Оптическая сила линзы не изменятся. Ответ: 33.",
	"answer": "33"
}, {
	"id": "9087",
	"problem": "Электрическая цепь состоит (см. рис.) из двух проволок длиной L и 2L одинакового поперечного сечения и материала, вольтметра и амперметра, источника постоянного напряжения и ключа. Сопротивления соединительных проводов пренебрежимо малы. Изначально ключ замкнут в положении 1. Затем ключ переводят в положение 2.Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличивается2)  уменьшается3)  не изменяетсяЗапишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Сопротивление цепиПоказание амперметра",
	"solution": "Решение. Сопротивление прямо пропорционально длине проводника, следовательно, при переключении ключа в положение 2 сопротивление цепи увеличится.Амперметр показывает ток в цепи. Сопротивление цепи увеличилось, а напряжение осталось неизменным, следовательно, ток упадёт, а значит, уменьшится показание амперметра. Ответ:  12.",
	"answer": "12"
}, {
	"id": "9088",
	"problem": "Электрическая цепь состоит (см. рис.) из двух проволок длиной L и 2L одинакового поперечного сечения, вольтметра и амперметра, источника постоянного напряжения и ключа. Сопротивления соединительных проводов пренебрежимо малы. Изначально ключ замкнут в положении 1. Затем ключ переводят в положение 2.Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличивается2)  уменьшается3)  не изменяетсяЗапишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Показание вольтметраПоказание амперметра",
	"solution": "Решение. Вольтметр показывает напряжение на сопротивлении, оно равно напряжению между клеммами источника напряжения. Напряжение не изменилось, следовательно, не изменилось показание вольтметра.Амперметр показывает ток в цепи. Сопротивление цепи уменьшилось, а напряжение осталось неизменным, следовательно, ток в возрос, а значит, возросло показание амперметра. Ответ:  31.",
	"answer": "31"
}, {
	"id": "12426",
	"problem": "В процессе трения о шерсть эбонитовая палочка приобрела отрицательный заряд. Как при этом изменилось количество заряженных частиц на эбонитовой палочке при условии, что обмен атомами при трении не происходил? Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличилась2)  уменьшилась3)  не измениласьЗапишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Количество электроновна эбонитовой палочкеКоличество протоновна эбонитовой палочке",
	"solution": "Решение. Тело может приобрести отрицательный заряд либо, потеряв часть положительно заряженных частиц, либо, получив некоторое количество отрицательно заряженных частиц. Из условия известно, что обмен атомами при трении не происходит, значит, протоны, создающие положительный заряд, остаются на месте, их количество не изменяется. Следовательно, палочка приобрела отрицательный заряд потому, что на неё переместились отрицательно заряженные электроны, то есть количество электронов на палочке возросло. Ответ: 13.",
	"answer": "13"
}, {
	"id": "13140",
	"problem": "Человек переводит взгляд с самолёта, летящего высоко в небе, на стрелки часов на руке. Как при этом меняются фокусное расстояние и оптическая сила хрусталика глаза человека? Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличилась2)  уменьшилась3)  не измениласьЗапишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Фокусное расстояниехрусталикаОптическая силахрусталика",
	"solution": "Решение. Хрусталик представляет собой собирающую линзу. При взгляде на далёкий предмет тело находится далеко за двойным фокусным расстоянием хрусталика, поэтому изображение тела является перевёрнутым, действительным, уменьшенным. Можно считать, что при переводе взгляда, в первый момент времени, близкий предмет находится на расстоянии меньшем фокусного расстояния хрусталика, то есть его изображение  — прямое, мнимое, увеличенное, чтобы изображение вновь стало действительным нужно уменьшить фокусное расстояние хрусталика, то есть увеличить его оптическую силу. Ответ: 21.",
	"answer": "21"
}, {
	"id": "14154",
	"problem": "При пропускании постоянного электрического тока через провод, намотанный на железный болт, к болту притягиваются гвозди (см. рис.), то есть болт превращается в электромагнит. Как меняются общее сопротивление электрической цепи и подъёмная сила электромагнита при перемещении ползунка реостата вправо? Установите соответствие между физическими величинами и их возможными изменениями. Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличилась2)  уменьшилась3)  не изменилась Запишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Общее сопротивлениеПодъёмная сила электромагнита",
	"solution": "Решение. 1.  Общее сопротивление. При перемещении ползунка реостата вправо длина проводника увеличится и поэтому его сопротивление увеличится, т. к. сопротивление равно 2.  Подъёмная сила электромагнита. Сила тока в цепи по закону Ома равна  значит, она уменьшится. Тогда магнитное поле провода, намотанного на гвоздь, станет слабее. Следовательно, подъёмная сила электромагнита станет меньше. Ответ: 12.",
	"answer": "12"
}, {
	"id": "14179",
	"problem": "При пропускании постоянного электрического тока через провод, намотанный на железный болт, к болту притягиваются гвозди (см. рис.), то есть болт превращается в электромагнит. Как меняются общее сопротивление электрической цепи и подъёмная сила электромагнита при перемещении ползунка реостата влево? Установите соответствие между физическими величинами и их возможными изменениями. Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличилась2)  уменьшилась3)  не изменилась Запишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Общее сопротивлениеПодъёмная сила электромагнита",
	"solution": "Решение. 1.  Общее сопротивление. При перемещении ползунка реостата влево длина проводника уменьшится и поэтому его сопротивление уменьшится, т. к. сопротивление равно 2.  Подъёмная сила электромагнита. Сила тока в цепи по закону Ома равна  значит, она увеличится. Тогда магнитное поле провода, намотанного на гвоздь, усилится. Следовательно, подъёмная сила электромагнита станет больше. Ответ: 21.",
	"answer": "21"
}, {
	"id": "14304",
	"problem": "Кипятильник сопротивлением R1 был подключён к источнику постоянного напряжения. Затем этот кипятильник заменили на второй, сопротивление которого R2 в два раза меньше, чем сопротивление первого кипятильника. Как при этом изменяются сила тока и количество тепла, выделяемое за единицу времени вторым кипятильником, по сравнению с первым? Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличилась2)  уменьшилась3)  не изменилась Запишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Сила тока, текущего черезвторой кипятильникКоличество тепла, выделяемое за единицу времени вторым кипятильником",
	"solution": "Решение. 1.  Сила тока, текущего через второй кипятильник. По закону Ома для участка цепи  При уменьшении сопротивления сила тока увеличивается. 2.  Количество тепла, выделяемое за единицу времени вторым кипятильником. В обоих случаях кипятильник подключали к одному и тому же источнику тока с одинаковым напряжением на одно и то же время. По закону Джоуля-Ленца  При уменьшении сопротивления количество выделяемой теплоты увеличивается. Ответ: 11.",
	"answer": "11"
}, {
	"id": "14329",
	"problem": "К источнику постоянного напряжения подсоединены последовательно резистор сопротивлением R1 и идеальный амперметр. После того как первый резистор R1 заменили на второй сопротивлением R2, амперметр показал в четыре раза бóльшую силу тока. Как после замены резистора изменяются сопротивление электрической цепи и мощность тока? Сопротивление источника постоянного напряжения не учитывать. Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличилась2)  уменьшилась3)  не изменилась Запишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Сопротивление электрической цепиМощность тока",
	"solution": "Решение. 1.  Сопротивление электрической цепи. По закону Ома для участка цепи  Сила тока увеличится, если сопротивление уменьшится. 2.  Мощность тока. В обоих случаях резистор подключали к одному и тому же источнику тока с одинаковым напряжением на одно и то же время. Мощность электрического тока  При уменьшении сопротивления мощность увеличивается . Ответ: 21.",
	"answer": "21"
}, {
	"id": "19610",
	"problem": "С помощью собирающей линзы получено изображение A1B1 предмета AB (см. рис.). Как изменится фокусное расстояние линзы, а также яркость изображения, если закрыть чёрной бумагой нижнюю половину линзы?Для каждой величины определите соответствующий характер изменения:1)  увеличится2)  уменьшится3)  не изменитсяЗапишите в таблицу выбранные цифры для каждой физической величины. Цифры в ответе могут повторяться. Фокусное расстояние линзыЯркость изображения предмета",
	"solution": "Решение. Фокусное расстояние линзы зависит только от ее характеристик, поэтому меняться не будет (3).Если закрыть нижнюю часть линзы, то из множества лучей через черную бумагу не пройдет часть из них. Поэтому яркость изображения уменьшится (2). Ответ: 32.",
	"answer": "32"
}, {
	"id": "45",
	"problem": "Ионизацию молекул газа в пространстве между электродами вызывает 1)  электрическое напряжение между электродами2)  тепловое свечение анода3)  удары молекул газа электронами, испускаемыми катодом4)  электрический ток, проходящий через электроды при их соединении",
	"solution": "Решение. Из текста мы видим, что ионизацию молекул газа в пространстве между электродами вызывают своими ударами электроны,испускаемые катодом дуги.  Правильный ответ указан под номером: 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "72",
	"problem": "Какое физическое явление лежит в основе электроакустического метода анализа звука? 1)  преобразование электрических колебаний в звуковые2)  разложение звуковых колебаний в спектр3)  резонанс4)  преобразование звуковых колебаний в электрические",
	"solution": "Решение. Идея электроакустического метода анализа звука состоит в том, что исследуемые звуковые колебания действуют на мембрану микрофона и вызывают её периодическое перемещение. Мембрана связана с нагрузкой, сопротивление которой изменяется в соответствии с законом перемещения мембраны. Поскольку сопротивление меняется при неизменной силе тока, меняется и напряжение. Говорят, что происходит модуляция электрического сигнала  — возникают электрические колебания.  Таким образом, в основе электроакустического метода анализа звука лежит преобразование звуковых колебаний в электрические. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "126",
	"problem": "В устройстве призменного спектрографа линза L2 (см. рис.) служит для 1)  разложения света в спектр2)  фокусировки лучей определённой частоты в узкую полоску на экране3)  определения интенсивности излучения в различных частях спектра4)  преобразования расходящегося светового пучка в параллельные лучи",
	"solution": "Решение. Из второго абзаца ясно, что линза L2 (см. рис.) служит для фокусировки лучей определённой частоты в узкую полоску на экране. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "153",
	"problem": "В каких частях земной атмосферы наблюдается наибольшая активность полярных сияний?  1)  только около Северного полюса2)  только в экваториальных широтах3)  около магнитных полюсов Земли4)  в любых местах земной атмосферы",
	"solution": "Решение. Наибольшая активность полярных сияний наблюдается около магнитных полюсов Земли.  Правильный ответ указан под номером 3. Примечание.Заряженные частицы, летящие из космоса, двигающиеся вдоль магнитных линий Земли, сталкиваются с частицами атмосферы, вызывая свечение последних. Проекции этих светящихся колец на поверхность Земли называются полярным сиянием.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "180",
	"problem": "Где ноги будут мерзнуть меньше: на заснеженном тротуаре или на таком же тротуаре, посыпанном солью при такой же температуре? 1)  на заснеженном тротуаре2)  на тротуаре, посыпанном солью3)  одинаково на заснеженном тротуаре и на тротуаре, посыпанном солью4)  ответ зависит от атмосферного давления",
	"solution": "Решение. Ноги будут мёрзнуть меньше на заснеженном тротуаре, поскольку на тротуаре, посыпанном солью будет происходить растворение соли и, следовательно, тротуар будет охлаждаться. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "207",
	"problem": "Неокрашенные гало возникают вследствие 1)  отражения света2)  дисперсии света3)  дифракции света4)  преломления света",
	"solution": "Решение. Из третьего абзаца ясно, что неокрашенные гало образуются при отражении света от граней кристаллов. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "234",
	"problem": "Над Землёй висит облако, поверхность которого, обращённая к Земле, заряжена положительно. Какого знака заряд будет иметь поверхность Земли в этом месте? 1)  положительный2)  отрицательный3)  заряд будет равен нулю4)  знак заряда зависит от влажности воздуха",
	"solution": "Решение. Земля в этом месте будет иметь отрицательный индуцированный заряд, по аналогии с обкладками конденсатора. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "261",
	"problem": "Почему крупицы полезной руды с пузырьками воздуха поднимаются вверх из смеси воды и руды? 1)  на них действует выталкивающая сила, меньшая, чем сила тяжести2)  на них действует выталкивающая сила, равная силе тяжести3)  на них действует выталкивающая сила, большая, чем сила тяжести4)  на них действует сила поверхностного натяжения слоя воды между масляной пленкой и пузырьком воздуха",
	"solution": "Решение. Из третьего абзаца ясно, что крупицы полезной руды с пузырьками воздуха поднимаются вверх из смеси воды и руды, так как на них действует выталкивающая сила, большая, чем сила тяжести. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "288",
	"problem": "Какая сила заставляет расплавленную вспенившуюся магму подниматься вверх? 1)  сила тяжести2)  сила упругости3)  сила Архимеда4)  сила трения",
	"solution": "Решение. Из последнего абзаца ясно, что сила Архимеда заставляет расплавленную вспенившуюся магму подниматься вверх: при  переходе растворённых в магме газов в газообразное состояние, объём магмы увеличивается, следовательно, сила Архимеда, действующая на неё возрастает. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "315",
	"problem": "Период полураспада  — это 1)  интервал времени, прошедший с момента образования горной породы до проведения измерения числа ядер радиоактивного урана2)  интервал времени, в течение которого распадается половина от первоначального количества радиоактивного элемента3)  параметр, равный 4,5 млрд лет4)  параметр, определяющий возраст Земли",
	"solution": "Решение. Из предпоследнего абзаца следует, что период полураспада  — это интервал времени, в течение которого распадается половина от первоначального количества радиоактивного элемента. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "342",
	"problem": "Какие утверждения справедливы?А.  Жидкость можно заставить закипеть, увеличивая внешнее давление при неизменной температуре.Б.  Жидкость можно заставить закипеть, увеличивая ее температуру при неизменном давлении. 1)  только А2)  только Б3)  и А, и Б4)  ни А, ни Б",
	"solution": "Решение. Из второго абзаца ясно, что жидкость можно заставить закипеть, увеличивая ее температуру при неизменном давлении. Так, например, при атмосферном давлении вода кипит при 100 °C. Жидкость также можно заставить закипеть, уменьшая внешнее давление при неизменной температуре. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "369",
	"problem": "Цвет полярного сияния, возникающего на высоте 100 км, определяется преимущественно излучением 1)  азота2)  кислорода3)  водорода4)  гелия",
	"solution": "Решение. Из третьего абзаца ясно, что цвет полярного сияния, возникающего на высоте 100 км, определяется преимущественно излучением азота. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "477",
	"problem": "При каком процессе, указанном на графике, можно наблюдать туман испарения? 1)  только АВ2)  только АС3)  АВ и АС4)  ни АВ, ни АС",
	"solution": "Решение. Из предпоследнего абзаца ясно, что туман испарения можно наблюдать только на участке АС. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "504",
	"problem": "Что происходит при покрытии лаком картин, написанных масляными красками? 1)  уменьшается коэффициент преломления света2)  увеличивается коэффициент поглощения света3)  отражение света становится направленным4)  свет еще больше рассеивается",
	"solution": "Решение. Из последнего абзаца ясно, что при покрытии лаком картин, написанных масляными красками, отражение света становится направленным. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "612",
	"problem": "Какие утверждения справедливы?А.  Аэрозоли отражают солнечный свет и тем самым способствуют уменьшению альбедо Земли.Б.  Извержения вулканов способствуют увеличению альбедо Земли. 1)  только А2)  только Б3)  и А, и Б4)  ни А, ни Б",
	"solution": "Решение. Из последнего абзаца ясно, что извержения вулканов способствуют увеличению альбедо Земли. Из второго абзаца ясно, что аэрозоли не способствуют уменьшению альбедо Земли, а наоборот  — увеличивают его. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "639",
	"problem": "Почему крупицы полезной руды с пузырьками воздуха поднимаются вверх из смеси воды и руды? 1)  на них действует выталкивающая сила, меньшая, чем сила тяжести2)  на них действует выталкивающая сила, большая, чем сила тяжести3)  на них действует выталкивающая сила, равная силе тяжести4)  на них действует сила поверхностного натяжения слоя воды между масляной плёнкой и пузырьком воздуха",
	"solution": "Решение. Благодаря пузырькам воздуха на крупицы полезной руды действует выталкивающая сила, большая, чем сила тяжести. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "666",
	"problem": "Примерно 100 лет назад американский астроном Весто Слайфер обнаружил, что длины волн в спектрах излучения большинства галактик смещены в красную сторону. Этот факт может быть связан с тем, что 1)  галактики разбегаются (Вселенная расширяется)2)  галактики сближаются (Вселенная сжимается)3)  Вселенная бесконечна в пространстве4)  Вселенная неоднородна",
	"solution": "Решение. Во втором абзаце текста сказано, что для удаляющегося источника света наблюдается смещение в красную сторону спектра. Это значит, что галактики разбегаются. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "693",
	"problem": "Пьезоэлектрический кристалл сжали в вертикальном направлении. При этом на левой грани образовался положительный заряд. Если теперь на правой грани того же недеформированного кристалла создать положительный заряд, а на левой  — отрицательный, то кристалл 1)  сожмётся в вертикальном направлении2)  приобретёт отрицательный заряд на верхней грани3)  растянется в вертикальном направлении4)  приобретёт отрицательный заряд на нижней грани",
	"solution": "Решение. В первом абзаце текста сказано: «... если при сжатии на грани накапливался положительный заряд, то при растяжении на этой грани будет накапливаться отрицательный заряд, и наоборот». Т. к. во втором абзаце сказано, что пьезоэлектрический эффект обратим, то кристалл в задаче растянется в вертикальном направлении. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "720",
	"problem": "Ракета начальной массой 800 т, стартовав из неподвижного положения, сожгла половину топлива, в результате чего ею была достигнута скорость 2,5 км/с. Чему будет равна масса ракеты в момент, когда её скорость достигнет значения 7,5 км/с? 1)  400 т2)  300 т3)  200 т4)  100 т",
	"solution": "Решение. В последнем абзаце текста сказано, что если при уменьшении массы ракеты в 2 раза модуль скорости ракеты увеличивается на 1 км/с, то при уменьшении массы ракеты в 4 раза  модуль скорости ракеты возрастёт ещё на 1 км/с. Аналогично рассуждаем в данной задаче: уменьшение массы ракеты в 2 раза приводит к увеличению модуля скорости ракеты на 2,5 км/с. Скорость увеличилась в три раза, следовательно, масса ракеты уменьшилась в 23 = 8 раз. Окончательно получаем, что конечная масса ракеты стала 100 т. Правильный ответ указан под номером  4. Примечание. Вообще говоря, масса ракеты не равна массе топлива, но авторы задачи, по всей видимости, считают, что в данном случае этим различием можно пренебречь.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "747",
	"problem": "Можно ли использовать УЗО описанной конструкции в цепях постоянного тока? 1)  Да, так как проводник с постоянным током так же, как и с переменным, создаёт вокруг себя магнитное поле.2)  Да, так как цепь постоянного тока также имеет два основных провода  — «плюс» и «минус», по которым токи текут в противоположных направлениях.3)  Нет, так как невозможно изготовить следящее электронное устройство, которое будет регистрировать постоянный ток.4)  Нет, так как УЗО срабатывает при появлении пронизывающего катушку переменного магнитного поля, которое может быть создано только переменным током.",
	"solution": "Решение. Постоянный ток не создаёт вокруг себя переменного магнитного поля, на изменении которого основан принцип действия УЗО. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "801",
	"problem": "На рисунке приведены фазовые диаграммы для трёх различных веществ. У какого из веществ выше температура тройной точки? Масштабы на всех графиках одинаковые. 1)  у первого2)  у второго3)  у третьего4)  у всех трёх веществ одинаковая",
	"solution": "Решение. Температура тройной точки соответствует абсциссе точки, в которой сходятся все линии фазового перехода на диаграмме. Наибольшая температура тройной точки принадлежит графику 1. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "828",
	"problem": " На рисунке приведены фазовые диаграммы для трёх различных веществ. У какого из веществ ниже температура тройной точки? Масштабы на всех графиках одинаковые. 1)  у первого2)  у второго3)  у третьего4)  у всех трёх веществ одинаковая",
	"solution": "Решение. Температура тройной точки соответствует абсциссе точки, в которой сходятся все линии на диаграмме. Наименьшая температура тройной точки принадлежит графику 3. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "855",
	"problem": "При монтаже системы водяного отопления с использованием однотрубной схемы во всех комнатах поставили одинаковые батареи с равной площадью поверхности. Все комнаты теплоизолированы одинаково. При этом 1)  в комнатах, наиболее близких к главному стояку, будет теплее2)  в комнатах, наиболее удалённых от главного стояка, будет теплее3)  во всех комнатах температура будет одинаковой4)  система водяного отопления не будет работать",
	"solution": "Решение. Вода при протекании через батареи постепенно охлаждается, поэтому при равной площади поверхности батарей те, которые находятся дальше от главного стояка, будут давать комнатам меньше тепла. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "882",
	"problem": "В электродинамическом микрофоне, изображённом на рисунке, подвижную катушку располагают ближе к одному из полюсов постоянного магнита, потому что 1)  катушку так удобнее прикреплять к мембране2)  при таком положении катушки изменение магнитного потока через неё при колебаниях мембраны максимально3)  при таком положении катушки изменение магнитного потока через неё при колебаниях мембраны минимально4)  такое положение катушки облегчает её подключение к электрической цепи",
	"solution": "Решение. При таком положении каждое колебание мембраны передает больший импульс катушке, в результате чего катушка проходит больший путь и имеет максимальное изменение магнитного потока. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "980",
	"problem": "В ионизационной камере дымового извещателя проводимость воздуха обеспечивается 1)  только положительно заряженными ионами2)  только отрицательно заряженными ионами3)  положительно и отрицательно заряженными ионами4)  только альфа-частицами",
	"solution": "Решение. В ионизационной камере дымового извещателя проводимость воздуха обеспечивается положительно и отрицательно заряженными ионами. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1007",
	"problem": "В ионизационной камере дымового извещателя альфа-частицы 1)  являются основными носителями заряда, обеспечивающими проводимость воздуха2)  служат для ионизации молекул воздуха3)  служат для удаления из воздуха отрицательно заряженных ионов4)  служат для увеличения скорости движения положительно заряженных ионов",
	"solution": "Решение. Альфа-частицы расщепляют молекулы воздуха, находящиеся в камере, на электроны и положительно заряженные ионы, т. е. служат для ионизации молекул воздуха. Правильный ответ указан под номером 2",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1070",
	"problem": "При фазовом переходе скачком изменилась удельная теплоёмкость вещества.Какое(-ие) утверждение(-я) справедливо(-ы)?А.  Данный переход обязательно является фазовым переходом второго рода.Б.  Данный переход не является фазовым переходом второго рода. 1)  только А2)  только Б3)  и А, и Б4)  ни А, ни Б",
	"solution": "Решение. Удельная теплоёмкость вещества может изменяться и при фазовом переходе первого рода. Утверждение А верно.Процесс при котором скачком изменяется удельная теплоёмкость вещества может является как фазовым переходом первого рода, так и фазовым переходом второго рода. Утверждение Б неверно. Правильный ответ указан под номером: 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1097",
	"problem": "При фазовом переходе скачком изменился коэффициент теплового расширения вещества.Какое(-ие) утверждение(-я) справедливо(-ы)?А.  При данном переходе не выделялась и не поглощалась теплота.Б.  Данный переход является фазовым переходом второго рода. 1)  только А2)  только Б3)  и А, и Б4)  ни А, ни Б",
	"solution": "Решение. Если при фазовом переходе скачком изменился коэффициент теплового расширения вещества, это означает, что это фазовый переход второго рода, следовательно, внутренняя энергия тела не изменилась, значит, не выделялась и не поглощалась теплота. Утверждение А верно.Если при фазовом переходе скачком изменился коэффициент теплового расширения вещества, это означает, что это фазовый переход второго рода. Утверждение Б верно. Правильный ответ указан под номером: 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1154",
	"problem": "Между двумя параллельными листами бумаги, свободно подвешенными вертикально, продувают поток воздуха.Какое(-ие) утверждение(-я) справедливо(-ы)?А. Листы будут «притягиваться» друг к другу.Б. Давление между листами будет больше, чем снаружи от них. 1)  только А2)  только Б3)  и А, и Б4)  ни А, ни Б",
	"solution": "Решение. По закону Бернулли, давление и скорость потока газа или жидкости, полностью заполненной водой, связаны соотношением ρgh + ρυ2/2 + p  =  const. При продувании воздуха между листами бумаги давление между ними будет меньше давления снаружи листов, следовательно, листы будут «притягиваться» друг к другу. Верно только утверждение А. Правильный ответ указан под номером: 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1181",
	"problem": "Между двумя параллельными листами бумаги, свободно подвешенными вертикально, продувают поток воздуха.Какое(-ие) утверждение(-я) справедливо(-ы)?А. Листы будут «отталкиваться» друг от друга.Б. Давление между листами будет меньше, чем снаружи от них. 1)  только А2)  только Б3)  и А, и Б4)  ни А, ни Б",
	"solution": "Решение. По закону Бернулли, давление и скорость потока газа или жидкости, полностью заполненной водой, связаны соотношением ρgh + ρυ2/2 + p  =  const. При продувании воздуха между листами бумаги давление между ними будет меньше давления снаружи листов, следовательно, листы будут «притягиваться» друг к другу. Верно только утверждение Б. Правильный ответ указан под номером: 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1208",
	"problem": "В таблице приведена зависимость концентрации nmax насыщенных паров воды в воздухе от температуры t. Концентрация паров в воздухе при выпадении тумана равна 2,37·1023 1/м3. Чему равна точка росы в условиях этого опыта? t, °С101112131415161718nmax·1023, м-31,952,082,222,372,512,662,823,013,20 1)  11 °C2)  12 °C3)  13 °C4)  14 °C",
	"solution": "Решение. Туман образуется, когда относительная влажность достигает 100%, то есть тогда, когда концентрация паров воды в воздухе становится равной концентрации насыщенных паров. Таким образом, точка росы в условиях этого опыта равна 13 °C. Правильный ответ указан под номером: 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1235",
	"problem": "В таблице приведена зависимость концентрации nmax насыщенных паров воды в воздухе от температуры t. Измерения показали, что точка росы равна 16 °C. Чему при этой температуре равна концентрация насыщенных паров в воздухе? t, °С101112131415161718nmax·10-23, м-31,952,082,222,372,512,662,823,013,20 1)  2,37·1023 1/м32)  2,66·1023 1/м33)  2,82·1023 1/м34)  3,01·1023 1/м3",
	"solution": "Решение. Точка росы  — это температура, при которой концентрация паров воды в воздухе становится равной концентрации насыщенного пара. Таким образом, при температуре 16 °C концентрация насыщенных паров будет равна 2,82·1023 1/м3. Правильный ответ указан под номером: 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1393",
	"problem": "При погружении конца тонкого пластикового капилляра в сосуд с жидкостью её уровень в капилляре оказывается выше, чем в сосуде. Из этого следует, что 1)  данная жидкость хорошо смачивает пластик, из которого изготовлен капилляр2)  данная жидкость плохо смачивает пластик, из которого изготовлен капилляр3)  данная жидкость полностью не смачивает пластик, из которого изготовлен капилляр4)  плотность жидкости меньше, чем плотность пластика, из которого изготовлен капилляр",
	"solution": "Решение. Если жидкость смачивает материал, то уровень жидкости в капилляре оказывается выше, чем в сосуде. Значит, данная жидкость хорошо смачивает пластик, из которого изготовлен капилляр. Ответ: 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1420",
	"problem": "При погружении конца тонкого металлического капилляра в сосуд с жидкостью её уровень в капилляре оказывается ниже, чем в сосуде. Из этого следует, что 1)  данная жидкость хорошо смачивает металл, из которого изготовлен капилляр2)  данная жидкость полностью смачивает металл, из которого изготовлен капилляр3)  данная жидкость плохо смачивает металл, из которого изготовлен капилляр4)  плотность жидкости больше, чем плотность металла, из которого изготовлен капилляр",
	"solution": "Решение. Если жидкость не смачивает материал, то уровень жидкости в капилляре оказывается ниже, чем в сосуде. Значит, данная жидкость плохо смачивает металл, из которого изготовлен капилляр. Ответ: 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1469",
	"problem": "Плотность водяного пара в воздухе составляет  Температура воздуха составляет 22 °C. Образование тумана можно будет наблюдать, если при неизменной плотности водяного пара 1)  температура повысится до 23 °C2)  температура повысится до 26 °C3)  температура понизится до 21 °C4)  температура понизится до 18 °C",
	"solution": "Решение. Туман образуется когда водяной пар является насыщенным. Обратимся к приведённой в тексте зависимости плотности насыщенного водяного пара от температуры. Из зависимости видно что для того, чтобы привести пар при температуре 22 °C и плотности  к насыщению, необходимо совершить процесс аналогичный процессу AB, т. е. понизить температуру. Из зависимости видно что её необходимо понизить до температуры ниже 20 °C. Из предложенных вариантов подходит 18 °C. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1497",
	"problem": "Медная пластина, подвешенная на длинной изолирующей ручке, совершает свободные колебания. Если пластину отклонить от положения равновесия и отпустить так, чтобы она вошла со скоростью υ в пространство между полюсами постоянного магнита (см. рис.), то 1)  амплитуда колебаний пластины увеличится2)  колебания пластины резко затухнут3)  пластина будет совершать обычные свободные колебания4)  частота колебаний пластины возрастёт",
	"solution": "Решение. Когда пластина начнёт входит в магнитное поле, магнитный поток через начнёт изменяться. Следовательно, в пластине появятся токи Фуко, направленный так, чтобы создаваемое ими магнитное поле препятствовало изменению магнитного потока. Таким образом, колебания пластины резко затухнут. В тексте такому применению токов Фуко посвящён последний абзац. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1524",
	"problem": "Какие частицы вызывают ионизацию газа? А. электроныБ. нейтроны Правильным является ответ 1) только А2) только Б3) и А, и Б4) ни А, ни Б",
	"solution": "Решение. Из предложенных частиц электрон может вызвать ионизацию газа, а нейтрон нет, поскольку нейтрон не имеет заряда, а следовательно, не будет ускоряться электрическим полем. Ответ: 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1551",
	"problem": "Величина приливов во внутренних морях 1)  равна теоретической2)  больше теоретической3)  меньше теоретической4)  может быть как меньше теоретической, так и больше",
	"solution": "Решение. Величина приливов во внутренних морях меньше теоретической. Ответ: 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1584",
	"problem": "В каких частях земной атмосферы наблюдается наибольшая активность полярных сияний? 1)  только около Северного полюса2)  только в экваториальных широтах3)  около магнитных полюсов Земли4)  в любых местах земной атмосферы",
	"solution": "Решение. Взаимодействие солнечного ветра с магнитным полем Земли приводит к повышенной концентрации заряженных частиц в зонах, окружающих геомагнитные полюса Земли. Именно в этих зонах и наблюдается наибольшая активность полярных сияний. Ответ: 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1661",
	"problem": "При движении поезда на магнитной подвеске 1)  силы трения между поездом и дорогой отсутствуют2)  силы сопротивления воздуха пренебрежимо малы3)  используются силы электростатического отталкивания4)  используются силы притяжения одноименных магнитных полюсов",
	"solution": "Решение. При движении поезда на магнитной подвеске силы трения между поездом и дорогой отсутствуют. Ответ: 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1696",
	"problem": "##Молния и громАтмосферное  электричество  образуется  и  концентрируется  в  облаках  —  образованиях из мелких частиц воды, находящейся в жидком или твёрдом состоянии.  При  дроблении  водяных  капель  и  кристаллов  льда,  при столкновениях  их  с  ионами  атмосферного  воздуха  крупные  капли  и кристаллы  приобретают  избыточный  отрицательный  заряд,  а  мелкие  —  положительный. Восходящие потоки воздуха в грозовом облаке поднимают мелкие капли и кристаллы к вершине облака, крупные капли и кристаллы опускаются к его основанию. Заряженные  облака  наводят  на  земной  поверхности  под  собой противоположный по знаку заряд. Внутри облака и между облаком и Землёй создаётся  сильное  электрическое  поле,  которое  способствует  ионизации воздуха и возникновению искровых разрядов (молний) как внутри облака,  так и между облаком и поверхностью Земли. Гром  возникает  вследствие  резкого  расширения  воздуха  при  быстром повышении температуры в канале разряда молнии.  Вспышку молнии мы видим практически одновременно с разрядом, так как скорость  распространения  света  очень  велика (3·108 м/с). Разряд  молнии длится всего 0,1–0,2 с.  Звук распространяется значительно медленнее. В воздухе его скорость равна примерно 330 м/с. Чем дальше от нас произошёл разряд молнии, тем длиннее пауза  между  вспышкой  света  и  громом.  Гром  от  очень  далёких  молний вообще не доходит: звуковая энергия рассеивается и поглощается по пути.  Такие  молнии  называют  зарницами.  Как  правило,  гром  слышен  на расстоянии до 15–20 километров; таким образом, если наблюдатель видит молнию,  но  не  слышит  грома,  то  гроза  находится  на  расстоянии  более 20 километров.  Гром,  сопровождающий  молнию,  может  длиться  в  течение  нескольких секунд. Существует две причины, объясняющие, почему вслед за короткой молнией  слышатся  более  или  менее  долгие  раскаты  грома.  Во-первых,  молния имеет очень большую длину (она измеряется километрами), поэтому звук  от  разных  её  участков  доходит  до  наблюдателя  в  разные  моменты времени.  Во-вторых,  происходит  отражение  звука  от  облаков  и  туч  —  возникает  эхо.  Отражением  звука  от  облаков  объясняется  происходящее иногда усиление громкости звука в конце громовых раскатов.  Какое(-ие) утверждение(-я) справедливо(-ы)?А. Громкость звука всегда ослабевает в конце громовых раскатов.Б. Измеряемый интервал времени между молнией и сопровождающим её громовым раскатом никогда не бывает более 1 мин. 1)  только А2)  только Б3)  и А, и Б4)  ни А, ни Б",
	"solution": "Решение. Из последнего абзаца ясно, что громкость звука возрастает в конце громовых раскатов. Из предпоследнего абзаца ясно, что гром от некоторых молний вообще не доходит до наблюдателя. Если же гром доходит до наблюдателя, то есть интервал времени между молнией и сопровождающим её раскатом можно измерить, этот интервал не превосходит  Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "99",
	"problem": "При увеличении магнитной индукции в 2 раза радиус окружности, по которой движется заданная заряженная частица, 1)  увеличится в  раза2)  увеличится в 2 раза3)  уменьшится в  раза4)  уменьшится в 2 раза",
	"solution": "Решение. На частицу, двигающуюся в магнитном поле, действует сила Лоренца:  где υ — скорость частицы, q  — заряд частицы, B  — индукция магнитного поля, sinα  — угол между направлением магнитной индукции и скоростью движения частицы. При увеличении силы Лоренца, частица будет сильнее отклоняться от первоначального направления движения, следовательно, радиус окружности будет уменьшаться. Аналогичный результат следует из формулы, указанной в параграфе 3. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "3323",
	"problem": "По мере приближения к поверхности Земли плотность атмосферы растёт (рис. 3)  Какое изменение графика зависимости плотности воздуха от высоты соответствует условию возникновения нижнего миража? (изменение показано сплошной линией) ",
	"solution": "Решение. Нижние миражи возникают преимущественно в тех случаях, когда слои воздуха у поверхности Земли (например, в пустыне) очень сильно разогреты и их плотность становится аномально низкой. Подобная ситуация изображена на рисунке 2. Ответ: 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1611",
	"problem": "На рисунке 1 в тексте представлена траектория движения (раскручивающаяся спираль) для положительно заряженного иона. Магнитное поле циклотрона направлено 1)  перпендикулярно плоскости чертежа к нам · 2)  справа налево ← 3) слева направо →     4) перпендикулярно плоскости чертежа от нас ",
	"solution": "Решение. Из текста заключаем, что магнитное поле, направленно перпендикулярно плоскости рисунка. Заметим, что частица движется по часовой стрелке. Сила Лоренца всё время действует внутрь спирали. Такое направление силы Лоренца возможно, только если магнитное поле циклотрона направлено на нас. Ответ: 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1262",
	"problem": "Два звука представляют собой механические волны, имеющие одинаковые амплитуды, но разные частоты. Эти звуки обязательно имеют одинаковую 1)  интенсивность2)  громкость3)  высоту тона4)  интенсивность и высоту тона",
	"solution": "Решение. «Опыт показывает, что громкость зависит как от интенсивности звука, так и от его частоты, то есть при разных частотах звуки одинаковой интенсивности могут восприниматься ухом как звуки разной громкости (а могут и как звуки одинаковой громкости!).» При одинаковой амплитуде волн эти волны имеют одинаковые интенсивности. Правильный ответ указан под номером: 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1289",
	"problem": "Два звука представляют собой механические волны, имеющие одинаковые частоты, но разные амплитуды. Эти звуки обязательно имеют одинаковую 1)  интенсивность2)  громкость3)  высоту тона4)  интенсивность и высоту тона",
	"solution": "Решение. «Частота же звуковой волны определяет высоту его тона, поэтому при одинаковой частоте звуки обязательно имеют одинаковую высоту тона.» Правильный ответ указан под номером: 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1325",
	"problem": "Какое(-ие) утверждение(-я) справедливо(-ы)?А. Скорость распространения сейсмической волны зависит от плотности и состава среды.Б. На границе двух сред с разной плотностью сейсмическая волна частично отражается, частично преломляется. 1)  только А2)  только Б3)  и А, и Б4)  ни А, ни Б",
	"solution": "Решение. Из текста можно сделать вывод, что скорость распространения сейсмической волны зависит от плотности и состава среды. Также на границе двух сред с разной плотностью сейсмическая волна частично отражается, частично преломляется. Правильный ответ указан под номером: 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1697",
	"problem": "Какое(-ие) утверждение(-я) справедливо(-ы)?А. Скорость распространения сейсмической волны зависит от плотности и состава среды.Б. На границе двух сред с разной плотностью сейсмическая волна частично отражается, частично преломляется. 1)  только А2)  только Б3)  и А, и Б4)  ни А, ни Б",
	"solution": "Решение. Из текста можно сделать вывод, что скорость распространения сейсмической волны зависит от плотности и состава среды. Также на границе двух сред с разной плотностью сейсмическая волна частично отражается, частично преломляется. Правильный ответ указан под номером: 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "12434",
	"problem": "Для ультразвуковой эхолокации мыши используют волны частотой1)  менее 20 Гц2)  от 20 Гц до 20 кГц3)  более 20 кГц4)  любой частоты",
	"solution": "Решение. Из текста ясно, что для  ультразвуковой эхолокации мыши используют волны частотой около 80 кГц. Ответ: 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "13148",
	"problem": "Давление насыщенного пара воды при температуре 20 °C составляет около 2 кПа, а давление насыщенного пара ртути при 20 °C  — лишь 0,2 Па. Это означает, что 1)  кипение воды при температуре 20 °C невозможно2)  кипение ртути при температуре 20 °C невозможно3)  взаимодействие между молекулами воды сильнее взаимодействия между молекулами ртути4)  взаимодействие между молекулами ртути сильнее взаимодействия между молекулами воды",
	"solution": "Решение. Из текста ясно, что чем сильнее взаимодействие между молекулами, тем меньше давление насыщенного пара. Следовательно, верно утверждение 4. Ответ: 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "14162",
	"problem": "При движении поезда на магнитной подвеске 1)  силы трения между поездом и дорогой отсутствуют.2)  силы сопротивления воздуха пренебрежимо малы.3)  используются силы электростатического отталкивания.4)  используются силы притяжения одноимённых магнитных полюсов.",
	"solution": "Решение. Так как при движении поезда на магнитной подвеске она «летит» над землёй, то сила трения между колёсами и рельсами отсутствует. Ответ: 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "14187",
	"problem": "Дно посуды для индукционных плит может быть выполнено из1)  стали 2)  алюминия 3)  меди 4)  стекла",
	"solution": "Решение. Дно посуды изготавливается из металла, являющегося ферромагнетиком. Таким в предложенном списке является только сталь. Ответ: 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "14212",
	"problem": "В Японском море скорость звука по мере роста глубины1)  начала увеличивается, потом уменьшается2)  сначала уменьшается, а потом увеличивается3)  сохраняет постоянное значение4)  сначала уменьшается, потом увеличивается, а затем снова уменьшается",
	"solution": "Решение. Скорость звука сначала уменьшалась из-за уменьшения температуры воды, а потом увеличивалась из-за увеличения гидростатического давления. Ответ: 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "14237",
	"problem": "Как изменяется с глубиной температура воды в океане?1)  сначала увеличивается, потом уменьшается2)  сначала уменьшается, а потом выходит на примерно постоянное значение3)  сначала резко уменьшается, а потом резко возрастает4)  не изменяется",
	"solution": "Решение. Температура жидкости с глубиной сначала уменьшается, а затем остается почти неизменной. Ответ: 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "14262",
	"problem": "При нагревании спаев термопары из меди и константана до температур 100 °C и 300 °C через гальванометр проходит электрический ток (см. рис.). На каком из рисунков показания гальванометра правильно отражают направление и значение силы тока для новой разности температур?",
	"solution": "Решение. Направление тока зависит от того, какой из спаев находится при более высокой температуре. В опыте левый спай нагрели до более высокой температуры, чем правый. Поэтому ток должен поменять направление. Этому условию удовлетворяет рисунок 3. Ответ: 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "14287",
	"problem": "КПД термоэлементов, составленных только из металлических проволок, ничтожно мал1)  из-за малого напряжения, которое они могут создать2)  из-за того, что бóльшая часть теплоты, получаемой горячим контактом, бесполезно рассеивается термоэлементом в окружающую среду3)  из-за того, что бóльшая часть теплоты, получаемой горячим контактом, бесполезно тратится на преодоление сил электростатического отталкивания зарядов, собирающихся в местах контакта проволок4)  из-за наличия в металлах массивной кристаллической решётки",
	"solution": "Решение. КПД низкий из-за того, что значительная часть электрической энергии превращается в теплоту внутри термоэлемента. Ответ: 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "14312",
	"problem": "В пустыне в жаркий день показатель преломления воздуха n 1)  у самой поверхности земли больше, чем в более высоких воздушных слоях, а с ростом высоты плавно уменьшается.2)  у самой поверхности земли меньше, чем в более высоких воздушных слоях, а с ростом высоты вначале быстро увеличивается, а далее растёт очень медленно.3)  сохраняет постоянное значение.4)  у самой поверхности земли меньше, чем в более высоких воздушных слоях, с ростом высоты сначала плавно растёт, а затем снова уменьшается.",
	"solution": "Решение. В пустыне суша сильно прогревается солнцем, потому у самой поверхности показатель преломления воздуха маленький. С высотой показатель преломления сначала растет быстро, а затем медленнее, т. к. плотность воздуха уменьшается. Ответ: 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "14337",
	"problem": "Прямое изображение у верхнего миража формируется, если показатель преломления воздуха1)  уменьшается с высотой достаточно быстро2)  сначала с ростом высоты уменьшается, а потом увеличивается3)  относительно медленно уменьшается с высотой4)  не изменяется",
	"solution": "Решение. Прямое изображение получается при относительно медленном уменьшении показателя преломления с высотой. Ответ: 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "31",
	"problem": "На рисунке изображены блоки, при помощи которых равномерно поднимают грузы одинаковой массы, перемещая свободные концы канатов с одинаковой скоростью. Какое из представленных утверждений о скорости перемещения грузов верно? 1)  Скорость груза А меньше скорости перемещения точки С каната.2)  Скорость груза А равна скорости перемещения точки С каната.3)  Скорость груза В больше скорости перемещения точки D каната.4)  Скорость груза В равна скорости перемещения точки D каната.",
	"solution": "Решение. Для первого блока: скорость груза А будет равна скорости перемещения точки С каната (так как точка С непосредственно связана с грузом А нитью и для подъема груза на величину Х необходимо переместить точку С на Х вниз). Для второго блока: скорость перемещения груза В будет меньше, чем скорость перемещения точки D, так как для подъема груза В на величину Х необходимо переместить точку D на 2Х. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "166",
	"problem": "Тело свободно падает с нулевой начальной скоростью. Сопротивление воздуха пренебрежимо мало. За вторую секунду скорость тела увеличится на 1)  5 м/с2)  10 м/с3)  15 м/с4)  20 м/с",
	"solution": "Решение. Тело падает с ускорением 10 м/с2. Следовательно, за вторую секунду скорость тела увеличится на 10 м/с. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "193",
	"problem": "Тело свободно падает с нулевой начальной скоростью. Сопротивление воздуха пренебрежимо мало. За третью секунду скорость тела увеличится на  1)  5 м/с2)  10 м/с3)  20 м/с4)  45 м/с",
	"solution": "Решение. При равноускоренном движении каждую секунду скорость увеличивается на величину, равную ускорению. Тело падает с ускорением свободного падения, из предложенных вариантов к его точному значению наиболее близка величина, равная 10 м/с2. Тем самым, за третью секунду падения скорость тела увеличится на 10 м/с. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "247",
	"problem": "Радиус движения тела по окружности уменьшили в 2 раза, его линейную скорость тоже уменьшили в 2 раза. Как изменилось центростремительное ускорение тела? 1)  увеличилось в 2 раза2)  увеличилось в 4 раза3)  уменьшилось в 2 раза4)  не изменилось",
	"solution": "Решение. Центростремительное ускорение вычисляется по формуле  где V  — линейная скорость тела, R  — радиус окружности. Поскольку радиус движения тела по окружности уменьшили в 2 раза, его линейную скорость тоже уменьшили в 2 раза, ускорение уменьшилось в 2 раза. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "328",
	"problem": "Мяч начинает падать на землю с высоты 20 м с начальной скоростью, равной нулю. На какой высоте над поверхностью Земли будет находиться мяч через 1 с после начала падения? Сопротивлением воздуха пренебречь. 1)  0 м2)  5 м3)  10 м4)  15 м",
	"solution": "Решение. Движение мяча описывается следующим уравнением движения:где g  — ускорение свободного падения, t  — время полёта.Через одну секунду мяч прошёлСледовательно, через одну секунду мяч будет находиться на высоте 20 − 5  =  15 м. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "409",
	"problem": "Неподвижный блок (см. рис.) 1)  даёт выигрыш и в силе, и в работе2)  даёт выигрыш только в силе3)  даёт выигрыш только в работе4)  не даёт выигрыша ни в силе, ни в работе",
	"solution": "Решение. Неподвижный блок не даёт выигрыша ни в силе, ни в работе, а лишь перенаправляет усилие. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "463",
	"problem": "Рычаг находится в равновесии под действием двух сил. Сила F1 = 6 Н. Чему равна сила F2, если длина рычага 25 см, а плечо силы F1 равно 15 см? 1)  0,1 H2)  3,6 Н3)  9 Н4)  12 Н",
	"solution": "Решение. Для тела, находящегося в равновесии сумма моментов сил, действующих на тело равна нулю:где l1 и l2 длины плеч первого и второго рычага соответственно. Выразим силу F2:Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "490",
	"problem": "На рисунке представлен график зависимости высоты свободно падающего тела от времени на некоторой планете. Ускорение свободного падения на этой планете равно 1)  1 м/с22)  2 м/с23)  3 м/с24)  9 м/с2",
	"solution": "Решение. Движение ускоренного тела описывается уравнением движения, в данном случаегде   — начальная координата тела, g  — ускорение свободного падения, t  — время движения. Выразив ускорение свободного падения, получаем:Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "598",
	"problem": "Радиус движения тела по окружности уменьшили в 2 раза, его линейную скорость тоже уменьшили в 2 раза. Как изменилось центростремительное ускорение тела? 1)  увеличилось в 2 раза2)  увеличилось в 4 раза3)  уменьшилось в 2 раза4)  не изменилась",
	"solution": "Решение. Ускорение при движении тела по окружности прямо пропорционально квадрату скорости и обратно пропорционально радиусу окружности. Следовательно, если радиус движения тела по окружности уменьшили в 2 раза, его линейную скорость тоже уменьшили в 2 раза, ускорение уменьшилось в 2 раза. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "706",
	"problem": "В системе блоков, показанной на рисунке, блоки и нити лёгкие, трение пренебрежимо мало. Какой выигрыш в силе даёт эта система блоков? 1)  в 2 раза2)  в 3 раза3)  в 4 раза4)  в 8 раза",
	"solution": "Решение. Подвижный блок даёт выигрыш в силе в 2 раза. В системе, показанной на рисунке, таких блоков два и один блок неподвижный. Поэтому выигрыш в силе будет в 4 раза. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "733",
	"problem": "Диск радиусом R вращается вокруг своей оси с постоянной частотой. Какой из графиков зависимости модуля линейной скорости υ точек диска от расстояния r до его центра соответствует такому вращению? 1)  12)  23)  34)  4",
	"solution": "Решение. Линейная скорость точек диска зависит от расстояния до его центра и угловой скорости вращения как  Частота вращения постоянна, значит, угловая скорость постоянна, поэтому зависимость υ от r должна быть линейно возрастающей. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "841",
	"problem": "Колесо радиусом 50 см при равномерном вращении делает 60 оборотов за 1 минуту. С какой скоростью движется точка на ободе колеса? 1)  ≈ 0,08 м/с2)  ≈ 3,14 м/с3)  ≈ 314 м/с4)  ≈ 188,4 м/с",
	"solution": "Решение. Скорость υ есть отношение пройденного пути s ко времени t. В данном случае путь равен длине окружности колеса:  где r  — радиус колеса, а t  — периоду вращения. Частота вращения равна 60 об/мин = 1  об/сек, откуда период вращения t = 1  сек. Теперь подставляем данные задачи и получаем: Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "868",
	"problem": "Мяч бросают вертикально вверх с поверхности земли. Достигнув верхней точки, мяч падает обратно на землю. Какой из графиков зависимости проекции скорости мяча Vx от времени t соответствует этому движению, если ось Ox направлена вверх? Сопротивлением воздуха можно пренебречь. 1)  12)  23)  34)  4",
	"solution": "Решение. Мяч движется с постоянным ускорением свободного падения, поэтому проекция скорости Vx сначала должна линейно уменьшаться до нуля, т. к. в верхней точке мяч остановится, а потом проекция будет линейно расти по модулю, но со знаком минус, т. к. движение продолжится в противоположном направлении. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "966",
	"problem": "На рисунке показана система, состоящая из очень лёгкого рычага и невесомого подвижного блока. К оси блока прикреплена гиря массой m = 2 кг. Гирю какой массой M нужно подвесить к правому концу рычага, чтобы система находилась в равновесии? 1)  0,5 кг2)  1 кг3)  2 кг4)  4 кг",
	"solution": "Решение. Для того чтобы рычаг находился в равновесии необходимо, чтобы выполнялось равенство моментов сил, относительно точки опоры, т. е.:Причем  значит:Рассмотрим силу действующую на невесомый блок, к которому прикреплен груз массой m. Помимо силы тяжести на блок действуют две равные силы натяжения двух нитей. По второму закону Ньютона:На плечо рычага со стороны блока действует сила -T (по третьему закону Ньютона). Так как :  или  Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "993",
	"problem": "На рисунке показана система, состоящая из очень лёгкого рычага и невесомого подвижного блока. К правому концу рычага подвешена гиря массой m = 1 кг. Гирю какой массой M нужно подвесить к оси блока, чтобы система находилась в равновесии?  1)  0,5 кг2)  1 кг3)  2 кг4)  4 кг",
	"solution": "Решение. Для того чтобы рычаг находился в равновесии необходимо, чтобы выполнялось равенство моментов сил, относительно точки опоры, т. е.:Причем  значит:Рассмотрим силу действующую на невесомый блок, к которому прикреплен груз массой M. Помимо силы тяжести на блок действуют две равные силы натяжения двух нитей. По второму закону Ньютона:ОткудаНа левое плечо рычага действует сила  на правое  —  Приравнивая их, получаем: или   Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1056",
	"problem": "С некоторой достаточно большой высоты без начальной скорости падает камень. Через малое время c этой же высоты падает ещё один такой же камень, также без начальной скорости. Сопротивление воздуха пренебрежимо мало. Во время полёта первый камень относительно второго камня 1)  движется ускоренно2)  движется равномерно, удаляясь от него3)  покоится4)  движется равномерно, приближаясь к нему",
	"solution": "Решение. Перейдём в неинерциальную систему отсчёта, связанную со вторым камнем, в силу того, что оба камня движутся с одинаковым ускорением относительно Земли, первый камень в этой системе отсчёта ускорения иметь не будет. Первый камень начал движение раньше, значит, он уже имел какую-то скорость к моменту начала падения второго камня, следовательно, он будет равномерно удаляться от второго камня с этой скоростью. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1083",
	"problem": "С края крыши дома сорвалась сосулька. Через малое время c этого же места сорвалась вторая такая же сосулька. Сопротивление воздуха пренебрежимо мало. Во время полёта вторая сосулька 1)  покоится относительно первой сосульки2)  удаляется от первой сосульки с постоянной скоростью3)  приближается к первой сосульке с постоянным ускорением4)  приближается к первой сосульке с постоянной скоростью",
	"solution": "Решение. Перейдём в неинерциальную систему отсчёта, связанную с первой сосулькой, в силу того, что обе сосульки движутся с одинаковым ускорением относительно Земли, вторая сосулька в этой системе отсчёта ускорения иметь не будет. Первая сосулька упала раньше, значит, она уже имела какую-то скорость к моменту начала падения второй сосульки, следовательно, вторая сосулька равномерно удаляется от первой с этой скоростью. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1140",
	"problem": "Диск равномерно вращается вокруг оси, которая перпендикулярна плоскости диска и проходит через его центр. К плоскости диска прилипли мелкие песчинки. Четыре ученика нарисовали график зависимости модуля скорости υ песчинки от её расстояния R до центра диска. Какой график является правильным?  1)  12)  23)  34)  4",
	"solution": "Решение. Зависимость линейной какой-либо точки вращающегося тела от угловой скорости и радиуса  Эта зависимость линейная, причём точка, находящаяся в центре диска скорости не имеет, то есть при радиусе равном нулю линейная скорость точки также равна нулю. Следовательно, верным является второй график. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1167",
	"problem": "Диск равномерно вращается вокруг оси, которая перпендикулярна плоскости диска и проходит через его центр. К плоскости диска прилипли мелкие песчинки. Четыре ученика нарисовали график зависимости центростремительного ускорения ац песчинки от её расстояния R до центра диска. Какой график является правильным? 1)  12)  23)  34)  4",
	"solution": "Решение. Центростремительное ускорение рассчитывается по формуле  где υ — скорость точки на диске, а R  — расстояние от центра диска до той точки. Скорость точки вращающегося тела рассчитывается по формуле  следовательно,  Зависимость центростремительного ускорения от радиуса  — линейная, причём, если радиус равен нулю, то и центростремительное ускорения равно нулю. Следовательно, верный график указан под номером 2. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1194",
	"problem": "На шарнире укреплён конец лёгкого рычага, к которому прикреплена гиря массой 2 кг (см. рис.). С какой силой нужно тянуть за рычаг вверх в точке А для того, чтобы рычаг находился в равновесии? 1)  2 Н2)  4 Н3)  10 Н4)  20 Н",
	"solution": "Решение. Рычаг будет находится в равновесии, если суммарный момент сил, действующий на него будет равен нулю. Пусть расстояние от шарнира до точки крепления груза равно l, тогда расстояние от шарнира до точки A будет равно 2l. Запишем уравнение для равенства моментов сил:2l · F  =  l · mg.Откуда F  =  mg/2  =  2 · 10/2  =  10 Н. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1221",
	"problem": "На шарнире укреплён конец лёгкого рычага, к которому прикреплена гиря массой 1 кг (см. рис.). С какой силой нужно тянуть за рычаг вверх в точке А для того, чтобы рычаг находился в равновесии? 1)  2 Н2)  20 Н3)  25 Н4)  50 Н",
	"solution": "Решение. Рычаг будет находится в равновесии, если суммарный момент сил, действующий на него будет равен нулю. Пусть расстояние от шарнира до точки A равно l, тогда расстояние от шарнира до точки крепления груза будет равно 2,5l. Запишем уравнение для равенства моментов сил: l · F  =  2,5l · mg. Откуда F  =  2,5mg  =  2,5 · 1 · 10  =  25 Н. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1248",
	"problem": "Два тела, расположенные высоко над землёй на одной вертикали на расстоянии 2 м друг от друга, начинают одновременно свободно падать вниз без начальной скорости (см. рис.). Как будет изменяться расстояние между телами во время их падения? Считать, что ни одно тело ещё не упало на землю. Сопротивление воздуха пренебрежимо мало. 1)  расстояние между телами будет увеличиваться2)  расстояние между телами будет уменьшаться3)  расстояние между телами не будет изменяться4)  расстояние между телами будет сначала уменьшаться, а затем не будет изменяться",
	"solution": "Решение. Перейдём в систему отсчёта, связанную, например, с верхним телом. Поскольку оба тела движутся в поле тяжести Земли их ускорение одинаково, в системе отсчёта, связанной с верхним телом нижнее не будет иметь ускорения. В начальный момент скорости тел равны нулю, следовательно, их относительна скорость равна нулю, а расстояние между телами будет сохраняться. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1275",
	"problem": "Два тела, расположенные высоко над землёй на одной вертикали на расстоянии 1 м друг от друга, одновременно подбросили вверх с одинаковой начальной скоростью (см. рис.). Как будет меняться расстояние между телами во время их падения? Считать, что ни одно тело ещё не упало на землю. Сопротивление воздуха пренебрежимо мало. 1)  расстояние между телами сначала будет уменьшаться, а затем будет увеличиваться2)  расстояние между телами будет уменьшаться3)  расстояние между телами не будет изменяться4)  расстояние между телами будет увеличиваться",
	"solution": "Решение. Перейдём в систему отсчёта, связанную, например, с верхним телом. Поскольку оба тела движутся в поле тяжести Земли их начальные скорости и ускорение одинаковы, в системе отсчёта, связанной с верхним телом нижнее не будет иметь ни скорости, ни ускорения, следовательно, расстояние между телами будет сохраняться. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1375",
	"problem": "Обруч радиусом 10 см равномерно вращается вокруг оси, проходящей через его центр перпендикулярно плоскости обруча. Модуль центростремительного ускорения точек обруча равен 0,4 м/с2. Модуль скорости точек обруча равен 1)  0,02 м/c2)  0,141 м/c3)  0,2 м/c4)  0,4 м/c",
	"solution": "Решение. Центростремительное ускорение можно вычислить по формуле:  откудаПравильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1402",
	"problem": "Обруч радиусом 20 см равномерно вращается вокруг оси, проходящей через его центр перпендикулярно плоскости обруча. Известно, что модуль скорости точек обруча равен 0,4 м/с. Модуль центростремительного ускорения точек обруча равен 1)  0,2 м/c22)  0,4 м/c23)  0,8 м/c24)  20 м/c2",
	"solution": "Решение. Центростремительное ускорение можно вычислить по формуле:  Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1479",
	"problem": "Какую минимальную силу нужно приложить, чтобы при помощи системы из одного подвижного и одного неподвижного блоков поднять груз весом 800 Н? 1)  200 Н 2)  400 Н 3)  600 Н 4)  800 Н",
	"solution": "Решение. Подвижный блок уменьшит минимально необходимую силу в два раза. Неподвижный блок никак не повлияет на величину силы. Следовательно, для подъёма груза весом 800 Н необходимо приложить силу в 400 Н. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1593",
	"problem": "Тело брошено вертикально вверх относительно земли. Какой из графиков зависимости модуля скорости υ от времени t соответствует движению вверх, если сопротивлением воздуха можно пренебречь?",
	"solution": "Решение. Пока брошенное тело движется вверх модуль его скорости всё время уменьшается. Такая зависимость изображена на рисунке 3. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "58",
	"problem": "Каким параметром звуковых колебаний определяется громкость звука? 1)  частотой2)  периодом3)  амплитудой4)  скоростью распространения",
	"solution": "Решение. Громкость звука  — субъективное восприятие силы звука (физической величины). Которая зависит, в основном, от амплитуды. Правильный ответ указан под номером 3. Примечание.Вообще говоря, восприятие человеком силы звука зависит также от частоты (спектрального состава) звуковых волн и ряда других факторов. Однако первой в ряду этих факторов стоит всё-таки амплитуда.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "85",
	"problem": "Примером продольной волны является 1)  звуковая волна в воздухе2)  волна на поверхности моря3)  радиоволна в воздухе4)  световая волна в воздухе",
	"solution": "Решение. В продольных волнах колебания частиц осуществляются вдоль оси распространения волны, в поперечных  — перпендикулярно. Звуковая волна в воздухе являет собой пример продольной волны, поскольку молекулы воздуха смещаются вдоль оси  распространения звука.Волны на поверхности моря являются, по сути, суперпозицией, т. е. наложением продольных и поперечных волн. В результате каждая частица смещается и по направлению распространения волны и в направлении, перпендикулярном ему. Таким образом, в случае малой амплитуды волны каждая частица движется по окружности, радиус которой убывает с расстоянием от поверхности. Частицы внизу сетки находятся в покое.Радиоволны в воздухе и световые волны в воздухе  — это электромагнитные волны. Такие волны являются поперечными, поскольку изменение вектора напряжённости электрического поля и  вектора индукции магнитного поля, которые вместе образуют единое электромагнитное поле, происходит в плоскости перпендикулярной распространению излучения.  Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "112",
	"problem": "Звуковые волны могут распространяться 1)  в газах, жидкостях и твёрдых телах2)  только в твёрдых телах3)  только в жидкостях4)  только в газах",
	"solution": "Решение. Поскольку звуковые волны относятся к продольным, в продольных волнах колебания частиц осуществляются вдоль оси распространения волны, они могут распространяться в газах, жидкостях и твёрдых телах. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "139",
	"problem": "На рисунке даны графики зависимости смещения от времени при колебаниях двух маятников. Сравните амплитуды A1 и A2 колебаний маятников. 1)  2)  3)  4)  ",
	"solution": "Решение. Амплитудой колебания называется максимальное отклонение или, другими словами, смещение от положения равновесия. Таким образом, амплитуда первого маятника больше чем второго. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "220",
	"problem": "На рисунке даны графики зависимости смещения x от времени t при колебаниях двух маятников. Сравните амплитуды колебаний маятников A1 и A2. 1)  2)  3)  4)  ",
	"solution": "Решение. Амплитудой колебания называется максимальное отклонение или, другими словами, смещение от положения равновесия. Таким образом, амплитуда первого маятника в два раза больше чем второго. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "301",
	"problem": "Груз на пружине совершает колебания с амплитудой A. За один период колебаний груз проходит путь, равный  1)  A2)  3)  4)  ",
	"solution": "Решение. Амплитудой колебаний называется максимальное отклонение от положения равновесия. Периодом колебаний называется время, за которое тело возвращается в состояние с той же фазой и отклонением от положения равновесия. Таким образом, за один период тело пройдёт путь, равный 4A. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "517",
	"problem": "Пружинный маятник совершает свободные незатухающие колебания между положениями 1 и 3 (см. рис.). В процессе перемещения маятника из положения 2 в положение 3 1)  кинетическая энергия маятника увеличивается, полная механическая энергия маятника уменьшается2)  кинетическая энергия маятника увеличивается, потенциальная энергия маятника уменьшается3)  кинетическая энергия маятника уменьшается, полная механическая энергия маятника увеличивается4)  кинетическая энергия маятника уменьшается, потенциальная энергия маятника увеличивается",
	"solution": "Решение. В процессе перемещения маятника из положения 2 в положение 3 его скорость, а, следовательно, и кинетическая энергия, уменьшаются. Потенциальная энергия маятника увеличивается, поскольку увеличивается растяжение пружины. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "544",
	"problem": "Математический маятник совершает свободные незатухающие колебания между положениями 1 и 3 (см. рис.). В процессе перемещения маятника из положения 1 в положение 2 1)  кинетическая энергия маятника увеличивается, полная механическая энергия маятника уменьшается2)  кинетическая энергия маятника увеличивается, потенциальная энергия маятника уменьшается3)  кинетическая энергия и полная механическая энергия маятника уменьшаются4)  кинетическая энергия и потенциальная энергия маятника уменьшаются",
	"solution": "Решение. В процессе перемещения маятника из положения 1 в положение 2 скорость шарика увеличивается, следовательно, кинетическая энергия маятника увеличивается, а потенциальная энергия маятника уменьшается. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "625",
	"problem": "На рисунке представлен график зависимости давления воздуха от координаты в некоторый момент времени при распространении звуковой волны. Длина звуковой волны равна 1)  0,4 м2)  0,8 м3)  1,2 м4)  1,6 м",
	"solution": "Решение. Длина волны  — это расстояние по горизонтальной оси, соответствующее одному периоду колебания. В данном случае оно равно 0,8 м. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "652",
	"problem": "Как меняются частота и скорость звука при переходе звуковой волны из воздуха в воду? 1)  частота не изменяется, скорость увеличивается2)  частота не изменяется, скорость уменьшается3)  частота увеличивается, скорость не изменяется4)  частота уменьшается, скорость не изменяется",
	"solution": "Решение. Звук  — это упругие колебания, осуществляемые частицами среды. Чем ближе эти частицы друг к другу, тем быстрее колебания передаются от молекулы к молекуле среды, тем больше скорость звука. Частота звука не изменяется. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "814",
	"problem": "Звук не может распространяться 1)  в жидкостях2)  в газах3)  в твёрдых телах4)  в отсутствие материальной среды (в вакууме)",
	"solution": "Решение. Звук  — это распространяющиеся в упругой среде механические колебания, т. е. колебания частиц среды. Поэтому при отсутствии материальной среды звук не распространяется. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1311",
	"problem": "Примером продольной волны является 1)  звуковая волна в воздухе2)  волна на поверхности моря3)  радиоволна в воздухе4)  световая волна в воздухе",
	"solution": "Решение. Звуковая волна в воздухе представляет собой разрежения и сжатия, то есть продольную волну. Волна на поверхности моря представляет собой сложную волну, называемую гравитационной волной на воде. Радиоволна в воздухе и световая волна в воздухе  — это поперечные электромагнитные волны. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1451",
	"problem": "На рисунке изображен график зависимости координаты x тела, совершающего гармонические колебания, от времени t. Определите частоту этих колебаний. 1)  0,1 Гц2)  0,2 Гц3)  125 Гц4)  250 Гц",
	"solution": "Решение. Период этих колебаний равен 8 мс. Следовательно, частота равна Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1506",
	"problem": "На рисунке представлен график зависимости кинетической энергии от времени для маятника (грузика на нитке), совершающего гармонические колебания. В момент, соответствующий точке А на графике, потенциальная энергия маятника, отсчитанная от положения его равновесия, равна 1)  10 Дж2)  20 Дж3)   25 Дж4)  30 Дж",
	"solution": "Решение. Сумма кинетической и потенциальной энергии маятника постоянна. В данном случае, полная энергия маятника равна его максимальной кинетической или максимальной потенциальной энергии. Из графика видно, что максимальная кинетическая энергия равна 40 Дж. В точке А кинетическая энергия маятника равна 30 Дж, следовательно, потенциальная энергия маятника в этот момент времени  Таким образом, правильный ответ указан под номером 1. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1533",
	"problem": "На рисунке показан график волны, бегущей вдоль упругого шнура, в некоторый момент времени. Длина волны равна расстоянию  1)  AB2)  AC3)  AD4)  AE",
	"solution": "Решение. Длина волны  — это  расстояние между двумя ближайшими друг к другу точками в пространстве, в которых колебания происходят в одинаковой фазе. Пример таких точек могут служить точки A и E на графике. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1566",
	"problem": "Как меняются скорость звука и длина волны при переходе звуковой волны из воздуха в воду? 1)  Скорость звука не изменяется, длина волны увеличивается.2)  Скорость звука не изменяется, длина волны уменьшается.3)  Скорость звука увеличивается, длина волны увеличивается.4)  Скорость звука увеличивается, длина волны уменьшается.",
	"solution": "Решение. При переходе из одной среды в другую волна сохраняет свою частоту. Скорость c, длина  и частота волны  связаны соотношением:  Колебания быстрее распространяются в жидкости, чем в газе, следовательно, скорость звука в воде по сравнению с воздухом возрастает. Поскольку частота волны неизменна, длина звуковой волны также увеличивается. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1620",
	"problem": "На рисунке представлен график гармонических колебаний маятника. Амплитуда и период колебаний маятника равны соответственно 1)  6 см и 10 с 2)  6 см и 20 с 3)  12 см и 10 с 4)  12 см и 20 с",
	"solution": "Решение. Амплитуда равна максимуму колебаний, т. е. 6 см. Период колебаний - это время полного колебания. Период равен 20 с.  Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1647",
	"problem": "На рисунке представлен график гармонических колебаний математического маятника. Амплитуда и частота колебаний маятника равны соответственно 1)  4 см и 0,25 Гц 2)  4 см и 5 Гц 3)  8 см и 0,25 Гц 4)  8 см и 5 Гц",
	"solution": "Решение. Амплитуда равна максимуму колебаний, т. е. 4 см. Период колебаний  — это время полного колебания. Период равен 4 с. Частота  — обратная величина периоду  Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1683",
	"problem": "Сравните громкость звука и высоту тона двух звуковых волн, испускаемых камертонами, если для первой волны амплитуда А1 = 1 мм, частота ν1 = 600 Гц, для второй волны амплитуда А2  =  2 мм, частота ν2  =  300 Гц. 1)  громкость первого звука больше, чем второго, а высота тона меньше2)  и громкость, и высота тона первого звука больше, чем второго3)  и громкость, и высота тона первого звука меньше, чем второго4)  громкость первого звука меньше, чем второго, а высота тона больше",
	"solution": "Решение. Так как амплитуда первого звука меньше чем второго, то его громкость меньше. Чем больше частота звука, тем больше высота тона. Следовательно, высота тона первого звука больше. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "3304",
	"problem": "На рисунке представлены графики зависимости изменения давления воздуха Δp от времени t для звуковых волн, издаваемых двумя камертонами. Сравните амплитуду изменения давления и высоту тона волн.  1)  Амплитуда изменения давления одинакова; высота тона первого звука больше, чем второго.2)  Высота тона одинакова; амплитуда изменения давления в первой волне меньше, чем во второй. 3)  Амплитуда изменения давления и высота тона одинаковы.4)  Амплитуда изменения давления и высота тона различны.",
	"solution": "Решение. Амплитуда изменения давления – это максимальное отклонение давления от равновесного состояния (в данном случае уровня 0). Высота тона определяется частотой колебания звуковой волны: чем выше частота, тем более высокий звук мы слышим.Из графика видно, что амплитуда изменения первого камертона больше, чем у второго. Высота тона первого камертона выше, чем у второго, так как частота (скорость повторения) волны от первого камертона выше, чем у второго. Ответ: 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "8717",
	"problem": "Установите соответствие между физическими величинами и формулами, по которым эти величины определяются.ФИЗИЧЕСКИЕ ВЕЛИЧИНЫА)  работа токаБ)  сила токаФОРМУЛЫ1)    2)    3)    4)    Ответ: АБ",
	"solution": "Решение. Сопоставим физическим величинам формулы.А)  Работа тока вычисляется по формуле 2.Б)  Сила тока вычисляется по формуле 1. Ответ: 21.",
	"answer": "21"
}, {
	"id": "8718",
	"problem": "Установите соответствие между физическими величинами и формулами, по которым эти величины определяются.ФИЗИЧЕСКИЕ ВЕЛИЧИНЫА)  сила токаБ)  мощность токаФОРМУЛЫ1)    2)    3)    4)    Ответ: АБ",
	"solution": "Решение. Сопоставим физическим величинам формулы.А)  Сила тока вычисляется по формуле 1.Б)  Мощность тока вычисляется по формуле 3. Ответ: 13.",
	"answer": "13"
}, {
	"id": "8948",
	"problem": "Установите соответствие между физическими величинами и формулами, по которым они определяются. Запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. Цифры в ответе могут повторяться.ФИЗИЧЕСКИЕ ВЕЛИЧИНЫА)  сила электрического токаБ)  электрическое напряжениеФОРМУЛЫ1)    2)     3)     4)      Ответ: АБ",
	"solution": "Решение. Сопоставим физическим величинам формулы.А)  Сила электрического тока вычисляется по формуле 2.Б)  Электрическое напряжение вычисляется по формуле 4. Ответ: 24.",
	"answer": "24"
}, {
	"id": "8949",
	"problem": "Установите соответствие между физическими величинами и формулами, по которым они определяются. Запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. Цифры в ответе могут повторяться.ФИЗИЧЕСКИЕ ВЕЛИЧИНЫА)  электрическое напряжениеБ)  мощность электрического токаФОРМУЛЫ1)  2)  3)  4)  АБ",
	"solution": "Решение. Сопоставим физическим величинам формулы.А)  Электрическое напряжение вычисляется по формуле 4.Б)  Мощность электрического тока вычисляется по формуле 1. Ответ: 41.",
	"answer": "41"
}, {
	"id": "14144",
	"problem": "Установите соответствие между формулами для расчёта физических величин и названиями этих величин. В формулах использованы обозначения: I  — сила тока; R  — электрическое сопротивление. К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию второго столбца и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ФОРМУЛАА)  I2RБ)  IRФИЗИЧЕСКАЯ ВЕЛИЧИНА1)  работа электрического тока2)  мощность электрического тока3)  удельное электрическое сопротивление4)  напряжениеОтвет: АБ",
	"solution": "Решение. А.  Мощность тока Б.  Напряжение по закону Ома  Ответ: 24.",
	"answer": "24"
}, {
	"id": "14169",
	"problem": "Установите соответствие между формулами для расчёта физических величин и названиями этих величин. В формулах использованы обозначения: q  — электрический заряд; t  — время; A  — работа. К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию второго столбца и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ФОРМУЛАА)  q/tБ)  A/qФИЗИЧЕСКАЯ ВЕЛИЧИНА1)  сила тока2)  напряжение3)  мощность электрического тока4)  электрическое сопротивлениеОтвет: АБ",
	"solution": "Решение. А.  По определению сила тока равна Б.  По определению напряжение равно  Ответ: 12.",
	"answer": "12"
}, {
	"id": "14294",
	"problem": "Установите соответствие между формулами для расчёта физических величин и названиями этих величин. В формулах использованы обозначения: I  — сила тока; U  — электрическое напряжение, t  — время. К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию второго столбца и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ФОРМУЛАА)  ItБ)  IUtФИЗИЧЕСКАЯ ВЕЛИЧИНА1)  электрическое сопротивление2)  работа электрического тока3)  мощность электрического тока4)  электрический зарядОтвет: АБ",
	"solution": "Решение. А.  По определению сила тока равна  откуда Б.  Работа электрического тока определяется формулой  Ответ: 42.",
	"answer": "42"
}, {
	"id": "14319",
	"problem": "Установите соответствие между формулами для расчёта физических величин и названиями этих величин. В формулах использованы обозначения: U  — электрическое напряжение, R  — электрическое сопротивление. К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию второго столбца и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ФОРМУЛАА)  Б)  ФИЗИЧЕСКАЯ ВЕЛИЧИНА1)  сила тока2)  удельное электрическое сопротивление3)  мощность электрического тока4)  работа электрического токаОтвет: АБ",
	"solution": "Решение. А.  По закону Ома для участка цепи Б.  Мощность электрического тока равна   Ответ: 13.",
	"answer": "13"
}, {
	"id": "8954",
	"problem": "Установите соответствие между формулами для расчёта физических величин и названиями этих величин. В формулах использованы обозначения: m  — масса грузика; k  — жесткость пружины, l  — длина нити, g  — модуль свободного падения. К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию второго столбца и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ФОРМУЛЫА)  Б)  ФИЗИЧЕСКИЕ ВЕЛИЧИНЫ1)  период свободных гармонических колебаний математического маятника2)  циклическая частота свободных гармонических колебаний математического маятника3)  период свободных гармонических колебаний пружинного маятника4)  частота колебаний свободных гармонических колебаний пружинного маятникаАБ",
	"solution": "Решение. Период свободных гармонических колебаний математического маятника:Период свободных гармонических колебаний пружинного маятника:Ответ:  31.",
	"answer": "31"
}, {
	"id": "13130",
	"problem": "Установите соответствие между формулами для расчёта физических величин и названиями этих величин. В формулах использованы обозначения: υ – скорость волны; T – период колебаний.К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию из второго столбца и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ФОРМУЛЫА)  Б)  ФИЗИЧЕСКИЕ ВЕЛИЧИНЫ1)  частота колебаний2)  период колебаний3)  длина волны4)  амплитуда колебанийОтвет: АБ",
	"solution": "Решение. Формула частоты колебаний:Формула для длины волны:Ответ:  31.",
	"answer": "31"
}, {
	"id": "14269",
	"problem": "Установите соответствие между формулами для расчёта физических величин и названиями этих величин. В формулах использованы обозначения:   — частота колебаний; υ — скорость распространения волны. К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию второго столбца и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ФОРМУЛАА)  Б)  ФИЗИЧЕСКАЯ ВЕЛИЧИНА1)  длина волны2)  амплитуда колебаний3)  период колебаний4)  число колебаний за некоторый промежуток времениОтвет: АБ",
	"solution": "Решение. А.  Период колебаний связан с частотой формулой  Б.  Длина волны определяется по формуле  Ответ: 31.",
	"answer": "31"
}, {
	"id": "8689",
	"problem": "Установите соответствие между физическими величинами и формулами, по которым эти величины определяются. Запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. Цифры в ответе могут повторяться.ФИЗИЧЕСКИЕ ВЕЛИЧИНЫА)  удельная теплоёмкость веществаБ)  количество теплоты, необходимое для нагревания твёрдого веществаФОРМУЛЫ1)     2)      3)      4)      Ответ: АБ",
	"solution": "Решение. Сопоставим физическим величинам формулы.А)  Удельная теплоёмкость вещества  — это то количество тепла, которое необходимо передать телу массой 1 кг для того, чтобы нагреть его на 1 °C. Она вычисляется по формуле 1.Б)  Количество теплоты, необходимое для нагревания твёрдого вещества вычисляется по следующей формуле:  где c  — удельная теплоёмкость вещества, m  — масса вещества, (t2 − t1)  — разность температур. Ответ: 14.",
	"answer": "14"
}, {
	"id": "8690",
	"problem": "Установите соответствие между физическими величинами и формулами, по которым эти величины определяются. Запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. Цифры в ответе могут повторяться.ФИЗИЧЕСКИЕ ВЕЛИЧИНЫА)  количество теплоты, необходимое для нагревания твёрдого веществаБ)  удельная теплота парообразованияФОРМУЛЫ1)      2)     3)      4)      Ответ: АБ",
	"solution": "Решение. Сопоставим физическим величинам формулы.А)  Количество теплоты, необходимое для нагревания твёрдого вещества вычисляется по следующей формуле:  где c  — удельная теплоёмкость вещества, m  — масса вещества, (t2 − t1)  — разность температур.Б)  Удельная теплота парообразования  — это то количество тепла, которое необходимо передать телу массой 1 кг для того, чтобы оно перешло в газообразное состояние. Она вычисляется по формуле 2. Ответ: 42.",
	"answer": "42"
}, {
	"id": "8691",
	"problem": "Установите соответствие между физическими величинами и формулами, по которым эти величины определяются. К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию второго и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. Цифры в ответе могут повторяться.ФИЗИЧЕСКИЕ ВЕЛИЧИНЫА)  удельная теплота плавленияБ)  удельная теплоёмкость веществаФОРМУЛЫ1)     2)      3)     4)      АБ",
	"solution": "Решение. Сопоставим физическим величинам формулы.А)  Удельная теплота плавления вещества  — это то количество тепла, которое необходимо передать телу массой 1 кг для того, чтобы расплавить его. Она вычисляется по формуле 2: Б)  Удельная теплоёмкость вещества  — это то количество тепла, которое необходимо передать телу массой 1 кг для того, чтобы нагреть его на 1 °C. Она вычисляется по формуле 1:  Ответ: 21.",
	"answer": "21"
}, {
	"id": "8692",
	"problem": "Установите соответствие между физическими величинами и формулами, по которым эти величины определяются. К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию второго и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. Цифры в ответе могут повторяться.ФИЗИЧЕСКИЕ ВЕЛИЧИНЫА)  удельная теплоёмкость веществаБ)  удельная теплота сгорания топливаФОРМУЛЫ1)     2)      3)      4)      АБ",
	"solution": "Решение. Сопоставим физическим величинам формулы.А)  Удельная теплоёмкость вещества  — это то количество тепла, которое необходимо передать телу массой 1 кг для того, чтобы нагреть его на 1 °C. Она вычисляется по формуле 1: Б)  Удельная теплота сгорания топлива вычисляется как количество теплоты, выделенное при сгорании, отнесённое к массе сгоревшего топлива. Она вычисляется по формуле 3:  Ответ: 13.",
	"answer": "13"
}, {
	"id": "8693",
	"problem": "Два проводника, имеющие одинаковые сопротивления R1 = R2 = r, соединены параллельно. Установите соответствие между физическими величинами и формулами, по которым рассчитываются соответствующие величины. I1 и I2  — силы тока, U1 и U2  — напряжения на этих сопротивлениях.ФИЗИЧЕСКИЕ ВЕЛИЧИНЫА)  напряжение на участке цепиБ)  сила тока в общей цепиФОРМУЛЫ1)     2)     3)      4)      Ответ: АБ",
	"solution": "Решение. Сопоставим физическим величинам формулы.А)  Напряжение на участке цепи вычисляется по формуле 1, поскольку соединение параллельное.Б)  Сила тока в общей цепи равна сумме токов через резистор 1 и резистор 2. Ответ: 14.",
	"answer": "14"
}, {
	"id": "8694",
	"problem": "Два проводника, имеющие одинаковые сопротивления R1 = R2 = r, соединены параллельно. Установите соответствие между физическими величинами и формулами, по которым рассчитываются соответствующие величины. I1 и I2  — силы тока, U1 и U2  — напряжения на этих сопротивлениях.ФИЗИЧЕСКИЕ ВЕЛИЧИНЫА)  сила тока в общей цепиБ)  общее сопротивление участка цепиФОРМУЛЫ1)     2)      3)      4)      Ответ: АБ",
	"solution": "Решение. Сопоставим физическим величинам формулы.А)  Сила тока в общей цепи равна сумме токов через резистор 1 и резистор 2.Б)  Общее сопротивление участка цепи вычисляется по формуле  откуда  Ответ: 23.",
	"answer": "23"
}, {
	"id": "8695",
	"problem": "Два проводника, имеющие сопротивления R1 и R2 , включены последовательно. Установите соответствие между физическими величинами и формулами, по которым рассчитываются соответствующие величины при последовательном соединении проводников. I1 и I2  — силы тока, U1 и U2  — напряжения на этих сопротивлениях.ФИЗИЧЕСКИЕ ВЕЛИЧИНЫА)  напряжение на участке цепиБ)  сила тока в общей цепиФОРМУЛЫ1)     2)      3)     4)      Ответ: АБ",
	"solution": "Решение. Сопоставим формулы физическим величинам. A)  Напряжение на участке цепи при последовательном соединении вычисляется  по формуле 3. Б)  Сила тока в цепи при последовательном соединении вычисляется  по формуле 2.  Ответ: 32.",
	"answer": "32"
}, {
	"id": "8696",
	"problem": "Два проводника, имеющие одинаковые сопротивления R1 = R2 = r, включены последовательно. Установите соответствие между физическими величинами и формулами, по которым рассчитываются соответствующие величины при последовательном соединении проводников. I1 и I2  — силы тока, U1 и U2  — напряжения на этих сопротивлениях.ФИЗИЧЕСКИЕ ВЕЛИЧИНЫА)  сила тока в общей цепиБ)  общее сопротивление участка цепиФОРМУЛЫ1)     2)      3)      4)      Ответ: АБ",
	"solution": "Решение. Сопоставим формулы физическим величинам. А)  Сила тока в цепи при последовательном соединении вычисляется  по формуле 3. Б)  Общее сопротивление участка цепи равно сумме сопротивлений, следовательно, вычисляется по формуле 4. Ответ: 34.",
	"answer": "34"
}, {
	"id": "8721",
	"problem": "Брусок массой m покоится на плоскости, наклонённой под углом  к горизонту. Коэффициент трения между бруском и плоскостью равен  Установите соответствие между физическими величинами и формулами, по которым они определяются. Запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. Цифры в ответе могут повторяться.ФИЗИЧЕСКИЕ ВЕЛИЧИНЫА)  модуль силы нормальной реакции плоскостиБ)  модуль силы тренияФОРМУЛЫ1)  2)  3)  4)  Ответ: АБ",
	"solution": "Решение. Сила тяжести равна:  Сила нормальной реакции плоскости зависит от силы тяжести и от наклона самой плоскости:Поскольку тело покоится, Ответ:  31. Примечание.Можно подумать, что сила трения также может быть вычислена по формуле  но это не так. Сила трения вычислялась бы по данной формуле, если бы брусок двигался по поверхности, в данном же случае сила трения равна силе трения покоя и её модуль меньше, чем ",
	"answer": "31"
}, {
	"id": "8722",
	"problem": "Брусок массой m покоится на плоскости, наклонённой под углом  к горизонту. Коэффициент трения между бруском и плоскостью равен  Установите соответствие между физическими величинами и формулами, по которым они определяются. Запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. Цифры в ответе могут повторяться.ФИЗИЧЕСКИЕ ВЕЛИЧИНЫА)  модуль силы тренияБ)  модуль силы тяжестиФОРМУЛЫ1)  2)  3)  4)  mgОтвет: АБ",
	"solution": "Решение. Сила тяжести равна  Сила нормальной реакции плоскости зависит от силы тяжести и от наклона самой плоскости: Поскольку тело покоится, Ответ:  14. Примечание.Можно подумать, что сила трения также может быть вычислена по формуле  но это не так. Сила трения вычислялась бы по данной формуле, если бы брусок двигался по поверхности, в данном же случае сила трения равна силе трения покоя и её модуль меньше, чем ",
	"answer": "14"
}, {
	"id": "8723",
	"problem": "Брусок массой m скользит по плоскости, наклонённой под углом  к горизонту. Коэффициент трения между бруском и плоскостью равен  Установите соответствие между физическими величинами и формулами, по которым они определяются. Запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. Цифры в ответе могут повторяться.ФИЗИЧЕСКИЕ ВЕЛИЧИНЫА)  модуль силы тренияБ)  модуль силы тяжестиФОРМУЛЫ1)  mg2)  3)  4)  Ответ: АБ",
	"solution": "Решение. Сила тяжести выражается так:Сила нормальной реакции плоскости завит от силы тяжести и от наклона самой плоскости:Сила трения зависит от нормальной реакции плоскости и коэффициента трения плоскости:  Ответ:  31.",
	"answer": "31"
}, {
	"id": "8724",
	"problem": "Брусок массой m скользит по плоскости, наклонённой под углом  к горизонту. Коэффициент трения между бруском и плоскостью равен  Установите соответствие между физическими величинами и формулами, по которым они определяются. Запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. Цифры в ответе могут повторяться.ФИЗИЧЕСКИЕ ВЕЛИЧИНЫА)  модуль силы нормальной реакции плоскостиБ)  модуль силы тренияФОРМУЛЫ1)  2)  3)  4)  Ответ: АБ",
	"solution": "Решение. Сила тяжести выражается так:Сила нормальной реакции плоскости завит от силы тяжести и от наклона самой плоскости:Сила трения зависит от нормальной реакции плоскости и коэффициента трения плоскости:  Ответ:  13.",
	"answer": "13"
}, {
	"id": "8947",
	"problem": "Установите соответствие между формулами для расчёта физических величин и названиями этих величин. В формулах использованы обозначения: m  — масса тела; υ  — скорость тела. К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию второго столбца и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ФОРМУЛЫА)  Б)  ФИЗИЧЕСКИЕ ВЕЛИЧИНЫ1)  работа силы2)  кинетическая энергия тела3)  давление твёрдого тела4)  модуль импульса телаОтвет: АБ",
	"solution": "Решение. Модуль импульса тела выражается так:Формула кинетической энергии тела:Ответ:  42.",
	"answer": "42"
}, {
	"id": "8950",
	"problem": "Установите соответствие между физическими величинами и формулами, по которым они определяются. Запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. ФИЗИЧЕСКИЕ ВЕЛИЧИНЫА)  мощность токаБ)  электрическое сопротивлениеФОРМУЛЫ1)    2)    3)    4)    АБ",
	"solution": "Решение. Сопоставим физическим величинам формулы.А)  Мощность тока вычисляется по формуле 1.Б)  Электрическое сопротивление вычисляется по формуле 4. Ответ: 14.",
	"answer": "14"
}, {
	"id": "8951",
	"problem": "Установите соответствие между формулами для расчёта физических величин и названиями этих величин. К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию второго столбца и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ФОРМУЛЫА)  Б)  ФИЗИЧЕСКИЕ ВЕЛИЧИНЫ1)  удельная теплота парообразования2)  количество теплоты, необходимое для нагревания  твёрдого вещества3)  удельная теплота плавления4)  удельная теплоёмкость веществаОтвет: АБ",
	"solution": "Решение. А)  Удельная теплоёмкость вещества  — это то количество тепла, которое необходимо передать телу массой 1 кг для того, чтобы нагреть его на 1 °C. Она вычисляется по формуле 4.Б)  Количество теплоты, необходимое для нагревания твёрдого вещества вычисляется по следующей формуле:  где c  — удельная теплоёмкость вещества, m  — масса вещества, (t2 − t1)  — разность температур. Ответ:  42.",
	"answer": "42"
}, {
	"id": "8952",
	"problem": "Установите соответствие между формулами для расчёта физических величин и названиями этих величин. В формулах использованы обозначения: R  — радиус окружности; T  — период обращения. К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию второго столбца и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ФОРМУЛЫА)  Б)  ФИЗИЧЕСКИЕ ВЕЛИЧИНЫ1)  число оборотов за единицу времени2)  угловая скорость3)  линейная скорость4)  частота вращенияОтвет: АБ",
	"solution": "Решение. Линейная скорость выражается так:Формула угловой скорости:Ответ:  32.",
	"answer": "32"
}, {
	"id": "8953",
	"problem": "Установите соответствие между формулами для расчёта физических величин и названиями этих величин. В формулах использованы обозначения:   — единица времени; N  — число оборотов. К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию второго столбца и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ФОРМУЛЫА)  Б)  ФИЗИЧЕСКИЕ ВЕЛИЧИНЫ1)  частота вращения2)  угловая скорость3)  период вращения4)  скорость вращенияОтвет: АБ",
	"solution": "Решение. Число оборотов за единицу времени называют частотой вращения:Время, за которое тело совершает один оборот, называют периодом вращения:Ответ:  13.",
	"answer": "13"
}, {
	"id": "8955",
	"problem": "Установите соответствие между формулами для расчёта физических величин и названиями этих величин. В формулах использованы обозначения:   — плотность; h  — высота столба жидкости, V  — объем тела, g  — ускорение свободного падения. К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию второго столбца и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ФОРМУЛЫА)  Б)  ФИЗИЧЕСКИЕ ВЕЛИЧИНЫ1)  плотность тела2)  гидростатическое давление жидкости3)  силы Архимеда4)  плотность молекул в некотором объемеОтвет: АБ",
	"solution": "Решение. Формула гидростатического давления жидкости:Формула силы Архимеда:Ответ:  23.",
	"answer": "23"
}, {
	"id": "12416",
	"problem": "Тело падает вертикально вниз из состояния покоя. Установите соответствие между формулами для расчёта физических величин и названиями этих величин. В формулах использованы обозначения: g  — ускорение свободного падения; t  — время движения.К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию из второго столбца и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ФОРМУЛЫА)  Б)  ФИЗИЧЕСКИЕ ВЕЛИЧИНЫ1)  сила тяжести, действующая на тело2)  ускорение тела3)  скорость тела в момент времени t4)  путь, пройденный телом за время tОтвет: АБ",
	"solution": "Решение. Формула пути, пройденного телом за время t  для описанного в условии случая:Формула  скорости тела в момент времени t для описанного в условии случая:Ответ:  43.",
	"answer": "43"
}, {
	"id": "14194",
	"problem": "Установите соответствие между формулами для расчёта физических величин и названиями этих величин. В формулах использованы обозначения: m  — масса тела; υ — скорость тела; a  — ускорение тела. К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию второго столбца и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ФОРМУЛАА)  mυБ)  maФИЗИЧЕСКАЯ ВЕЛИЧИНА1)  работа силы2)  модуль импульса тела3)  модуль равнодействующей силы4)  давлениеОтвет: АБ",
	"solution": "Решение. А.  Модуль импульса тела определяется формулой Б.  Модуль равнодействующей силы по второму закону Ньютона  Ответ: 23.",
	"answer": "23"
}, {
	"id": "14219",
	"problem": "Установите соответствие между формулами для расчёта физических величин и названиями этих величин. В формулах использованы обозначения:   — плотность жидкости; m  — масса тела; g  — ускорение свободного падения, h  — высота. К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию второго столбца и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ФОРМУЛАА)  Б)  mghФИЗИЧЕСКАЯ ВЕЛИЧИНА1)  кинетическая энергия тела2)  гидростатическое давление3)  мощность силы тяжести4)  работа силы тяжестиОтвет: АБ",
	"solution": "Решение. А.  Гидростатическое давление жидкости определяется формулой  Б.  Работу силы тяжести находят по формуле  Ответ: 24.",
	"answer": "24"
}, {
	"id": "14244",
	"problem": "Установите соответствие между формулами для расчёта физических величин и названиями этих величин. В формулах использованы обозначения: F  — сила, действующая на тело; l  — плечо силы; S  — площадь опоры тела. К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию второго столбца и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ФОРМУЛАА)  FlБ)  F/SФИЗИЧЕСКАЯ ВЕЛИЧИНА1)  работа силы2)  момент силы3)  модуль равнодействующей силы4)  давлениеОтвет: АБ",
	"solution": "Решение. А.  Момент силы находят по формуле Б.  Давление определяется по формуле  Ответ: 24.",
	"answer": "24"
}, {
	"id": "14577",
	"problem": "Первоначально покоящееся тело начинает двигаться равноускоренно. Установите соответствие между формулами для расчёта физических величин и названиями этих величин. В формулах использованы обозначения: m  — масса тела; a  — ускорение тела; t  — время движения. К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию из второго столбца и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ФОРМУЛЫА)  Б)  maФИЗИЧЕСКИЕ ВЕЛИЧИНЫ1)  равнодействующая сил, действующих на тело2)  средняя скорость3)  скорость тела в момент времени t4)  путь, пройденный телом за время tЗапишите в ответ цифры, расположив их в порядке, соответствующем буквам: AБ  ",
	"solution": "Решение. А.  Так как начальная скорость равна 0, то при равноускоренном прямолинейном движении Б.  По второму закону Ньютона  Ответ: 41.",
	"answer": "41"
}, {
	"id": "19600",
	"problem": "Установите соответствие между формулами для расчёта физических величин и названиями этих величин. В формулах использованы обозначения: m  — масса тела; a  — ускорение тела; A  — работа силы; t  — время действия силы. К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию из второго столбца и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами.ФОРМУЛЫА)  maБ)  ФИЗИЧЕСКИЕ ВЕЛИЧИНЫ1)  давление тела2)  модуль равнодействующей силы3)  механическая энергия4)  мощностьЗапишите в ответ цифры, расположив их в порядке, соответствующем буквам: AБ  ",
	"solution": "Решение. А)  По второму закону Ньютона модуль равнодействующей силы F  =  ma. (2)Б)  По определению мощности  (4) Ответ: 24.",
	"answer": "24"
}, {
	"id": "100",
	"problem": "Установите соответствие между физическими величинами и формулами, по которым эти величины определяются. Запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. Цифры в ответе могут повторяться.  ФИЗИЧЕСКИЕ ВЕЛИЧИНЫ ФОРМУЛЫ А)  удельная теплоёмкость вещества    Б)  количество теплоты, необходимое для нагревания    твёрдого вещества   B)  удельная теплота парообразования  1)     2)      3)     4)      5)     АБВ   ",
	"solution": "Решение. Сопоставим физическим величинам формулы.А)  Удельная теплоёмкость вещества  — это то количество тепла, которое необходимо передать телу массой 1 кг для того, чтобы нагреть его на 1 °C. Она вычисляется по формуле 1.Б)  Количество теплоты, необходимое для нагревания твёрдого вещества вычисляется по следующей формуле:  где c  — удельная теплоёмкость вещества, m  — масса вещества, (t2 − t1)  — разность температур.B)  Удельная теплота парообразования  — это то количество тепла, которое необходимо передать телу массой 1 кг для того, чтобы оно перешло в газообразное состояние. Она вычисляется по формуле 3. Ответ: 153.",
	"answer": "153"
}, {
	"id": "127",
	"problem": "Установите соответствие между физическими величинами и формулами, по которым эти величины определяются. К каждой позиции первого столбца подберите соответствующую позицию второго и запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. Цифры в ответе могут повторяться.  ФИЗИЧЕСКИЕ ВЕЛИЧИНЫ ФОРМУЛЫ А)  удельная теплота плавления   Б)  удельная теплоёмкость вещества   B)  удельная теплота сгорания топлива 1)     2)      3)     4)      5)     АБВ   ",
	"solution": "Решение. Сопоставим физическим величинам формулы.А)  Удельная теплота плавления вещества  — это то количество тепла, которое необходимо передать телу массой 1 кг для того, чтобы расплавить его. Она вычисляется по формуле 2: Б)  Удельная теплоёмкость вещества  — это то количество тепла, которое необходимо передать телу массой 1 кг для того, чтобы нагреть его на 1 °C. Она вычисляется по формуле 1: B)  Удельная теплота сгорания топлива вычисляется как количество теплоты, выделенное при сгорании, отнесённое к массе сгоревшего топлива. Она вычисляется по формуле 2:  Ответ: 212.",
	"answer": "212"
}, {
	"id": "262",
	"problem": "Два проводника, имеющие одинаковые сопротивления R1 = R2 = r, соединены параллельно. Установите соответствие между физическими величинами и формулами, по которым рассчитываются соответствующие величины. I1 и I2  — силы тока, U1 и U2  — напряжения на этих сопротивлениях.  ФИЗИЧЕСКИЕ ВЕЛИЧИНЫ ФОРМУЛЫ А)  напряжение на участке цепи   Б)  сила тока в общей цепи   B)  общее сопротивление участка цепи 1)     2)      3)     4)      5)     АБВ   ",
	"solution": "Решение. Сопоставим физическим величинам формулы.А)  Напряжение на участке цепи вычисляется по формуле 1, поскольку соединение параллельное.Б)  Сила тока в общей цепи равна сумме токов через резистор 1 и резистор 2.В)  Общее сопротивление участка цепи вычисляется по формуле  откуда  Ответ: 124.",
	"answer": "124"
}, {
	"id": "289",
	"problem": "Два проводника, имеющие одинаковые сопротивления R1 = R2 = r, включены последовательно. Установите соответствие между физическими величинами и формулами, по которым рассчитываются соответствующие величины при последовательном соединении проводников. I1 и I2  — силы тока, U1 и U2  — напряжения на этих сопротивлениях.  ФИЗИЧЕСКИЕ ВЕЛИЧИНЫ ФОРМУЛЫ А)  напряжение на участке цепи   Б)  сила тока в общей цепи   B)  общее сопротивление участка цепи 1)     2)      3)     4)      5)     АБВ   ",
	"solution": "Решение. Сопоставим формулы физическим величинам. A)  Напряжение на участке цепи при последовательном соединении вычисляется  по формуле 3. Б)  Сила тока в цепи при последовательном соединении вычисляется  по формуле 2. В)  Общее сопротивление участка цепи равно сумме сопротивлений, следовательно, вычисляется по формуле 5. Ответ: 325.",
	"answer": "325"
}, {
	"id": "586",
	"problem": "Установите соответствие между физическими величинами и формулами, по которым эти величины определяются.  ФИЗИЧЕСКИЕ ВЕЛИЧИНЫФОРМУЛЫ  А)  работа тока   Б)  сила тока   B)  мощность тока 1)    2)    3)    4)    5)   АБВ   ",
	"solution": "Решение. Сопоставим физическим величинам формулы.А)  Работа тока вычисляется по формуле 2.Б)  Сила тока вычисляется по формуле 1.В)  Мощность тока вычисляется по формуле 4. Ответ: 214.",
	"answer": "214"
}, {
	"id": "856",
	"problem": "Сплошной кубик с ребром а полностью погружён в цилиндрический сосуд с жидкостью плотностью ρж так, как показано на рисунке. Рядом с сосудом установлена вертикальная линейка, позволяющая определить положение кубика в сосуде. Используя рисунок, установите соответствие между физическими величинами и формулами, по которым их можно рассчитать: к каждому элементу первого столбца подберите соответствующий элемент из второго и внесите в строку ответов выбранные цифры под соответствующими буквами. Цифры в ответе могут повторяться.  ФИЗИЧЕСКИЕ ВЕЛИЧИНЫ ФОРМУЛЫ А)  давление жидкости на нижнюю грань кубика    Б)  сила давления жидкости на верхнюю грань кубика    B)  сила Архимеда, действующая на кубик 1)     2)     3)     4)     5)    АБВ   ",
	"solution": "Решение. Давление жидкости на ту или иную грань определяется расстоянием от грани до свободной жидкости, плотностью жидкости и ускорением свободного падения. Длина ребра кубика a  =  6 − 4  =  2. А)  Расстояние от поверхности жидкости до нижней грани d1 = 7 − 4 = 3 = 1,5a, следовательно, давление на нижнюю грань кубика Б)  Сила давления жидкости на верхнюю грань кубика F есть произведение давления на верхнюю грань и площади грани. Расстояние от поверхности жидкости до верхней грани d2  =  7 − 6  =  1  =  0,5a, следовательно, давление на верхнюю грань кубика   Тогда В)  Сила Архимеда, действующая на кубик, пропорциональна плотности жидкости, ускорению свободного падения и объему погруженного тела: Ответ: 234.",
	"answer": "234"
}, {
	"id": "981",
	"problem": "Брусок массой m покоится на плоскости, наклонённой под углом  к горизонту. Коэффициент трения между бруском и плоскостью равен  Установите соответствие между физическими величинами и формулами, по которым они определяются. Запишите в таблицу выбранные цифры под соответствующими буквами. Цифры в ответе могут повторяться. ФИЗИЧЕСКИЕ ВЕЛИЧИНЫ    ФОРМУЛЫ А)  модуль силы нормальной реакции плоскостиБ)  модуль силы тренияВ)  модуль силы тяжести      1)  2)  3)  4)  5)  mg  Запишите в ответ цифры, расположив их в порядке, соответствующем буквам: АБВ   ",
	"solution": "Решение. Сила тяжести равна:Сила нормальной реакции плоскости зависит от силы тяжести и от наклона самой плоскости:Поскольку тело покоится: Ответ:  315. Примечание.Можно подумать, что сила трения также может быть вычислена по формуле  но это не так. Сила трения вычислялась бы по данной формуле, если бы брусок двигался по поверхности, в данном же случае сила трения равна силе трения покоя и её модуль меньше, чем ",
	"answer": "315"
}, {
	"id": "8719",
	"problem": "Сплошной кубик с ребром а полностью погружён в цилиндрический сосуд с жидкостью плотностью ρж так, как показано на рисунке. Рядом с сосудом установлена вертикальная линейка, позволяющая определить положение кубика в сосуде. Используя рисунок, установите соответствие между физическими величинами и формулами, по которым их можно рассчитать: к каждому элементу первого столбца подберите соответствующий элемент из второго и внесите в строку ответов выбранные цифры под соответствующими буквами. Цифры в ответе могут повторяться.  ФИЗИЧЕСКИЕ ВЕЛИЧИНЫ ФОРМУЛЫ А)  давление жидкости на нижнюю грань кубика    Б)  сила давления жидкости на верхнюю грань кубика 1)     2)     3)     4)    АБ",
	"solution": "Решение. Давление жидкости на ту или иную грань определяется расстоянием от грани до свободной жидкости, плотностью жидкости и ускорением свободного падения. Длина ребра кубика a  =  6 − 4  =  2. А)  Расстояние от поверхности жидкости до нижней грани h1 = 7 − 4 = 3 = 1,5a, следовательно, давление на нижнюю грань кубика Б)  Сила давления жидкости на верхнюю грань кубика F есть произведение давления на верхнюю грань и площади грани. Расстояние от поверхности жидкости до верхней грани h2  =  7 − 6  =  1  =  0,5a, следовательно, давление на верхнюю грань кубика ТогдаОтвет: 23.",
	"answer": "23"
}, {
	"id": "8720",
	"problem": "Сплошной кубик с ребром а полностью погружён в цилиндрический сосуд с жидкостью плотностью ρ так, как показано на рисунке. Рядом с сосудом установлена вертикальная линейка, позволяющая определить положение кубика в сосуде. Используя рисунок, установите соответствие между физическими величинами и формулами, по которым их можно рассчитать: к каждому элементу первого столбца подберите соответствующий элемент из второго и внесите в строку ответов выбранные цифры под соответствующими буквами. Цифры в ответе могут повторяться.  ФИЗИЧЕСКИЕ ВЕЛИЧИНЫ ФОРМУЛЫ А)  сила давления жидкости на верхнюю грань кубика    Б)  сила Архимеда, действующая на кубик 1)     2)     3)     4)    Ответ: АБ",
	"solution": "Решение. Давление жидкости на ту или иную грань определяется расстоянием от грани до свободной жидкости, плотностью жидкости и ускорением свободного падения. Длина ребра кубика a  =  6 − 4  =  2. A)  Сила давления жидкости на верхнюю грань кубика F есть произведение давления на верхнюю грань и площади грани. Расстояние от поверхности жидкости до верхней грани d2  =  7 − 6  =  1  =  0,5a, следовательно, давление на верхнюю грань кубика   Тогда Б)  Сила Архимеда, действующая на кубик, пропорциональна плотности жидкости, ускорению свободного падения и объему погруженного тела:  Ответ: 23.",
	"answer": "23"
}, {
	"id": "38",
	"problem": "На рисунке приведён участок электрической цепи, по которому течёт ток. В каком из проводников сила тока наименьшая? 1)  12)  23)  34)  4",
	"solution": "Решение. Обозначим силы тока и напряжения во всех участках цепи как: I1, U1; I2, U2; I3, U3; I4, U4 соответственно. Найдем силы тока во всех участках цепи.Участок 1 соединен последовательно с участками 2 и 3 (соединенными между собой параллельно) и далее последовательно с участком 4. Следовательно, верны следующие соотношения: Таким образом, наименьшая сила тока будет в участке 2 или в участке 3. По закону Ома:  следовательно  а  Таким образом, так как R2 < R3, то I3 < I2. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "65",
	"problem": "Имеется три резистора, изготовленных из различных материалов и имеющих различные размеры (см. рис.). Наименьшее электрическое сопротивление имеет(-ют) 1)  резистор 12)  резистор 23)  резистор 34)  резисторы 1 и 3",
	"solution": "Решение. Сопротивление проводника определяется по формуле:  где ρ  — удельное сопротивление проводника, зависящее от материала, из которого изготовлен проводник, l  — длина проводника, S  — площадь сечения.Удельное сопротивление меди меньше, чем железа. Кроме того,  из рисунка видно, что площадь сечения первого проводника наибольшая. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "92",
	"problem": "Электрическая цепь собрана из источника тока, лампочки и тонкой железной проволоки, соединённых последовательно. Лампочка станет гореть ярче, если 1)  подсоединить к проволоке последовательно вторую такую же проволоку2)  железную проволоку заменить на нихромовую3)  поменять местами проволоку и лампочку4)  подсоединить к проволоке параллельно вторую такую же проволоку",
	"solution": "Решение. Проанализируем все утверждения.1)  Если подсоединить к проволоке последовательно вторую такую же проволоку, то сопротивление цепи увеличится, поскольку оно прямо пропорционально длине проводника. Следовательно, сила тока в цепи уменьшаться и лампочка станет гореть тусклее.2)  Удельное сопротивление нихрома больще, чем у железа, следовательно, при замене железной проволоки на нихромовую, сопротивление цепи увеличится, сила тока в цепи упадёт, лампочка будет гореть менее ярко.3)  При последовательном соединении сила тока в цепи одинакова на каждом участке, сопротивление цепи не изменится, поэтому при перестановки любых элементов местами, яркость лампочки не изменится.4)  При параллельном соединении двух резисторов общее сопротивление участка вычисляется по формуле:где R1  — сопротивление первого резистора, R2  — сопротивление второго резистора. Поскольку подсоединили точно такую же проволоку, R1 = R2 = R, тогда Rобщ = 0,5R. Так как сопротивление уменьшилось, ток в цепи увеличился, следовательно, лампочка станет гореть ярче. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "119",
	"problem": "Цепь собрана из источника тока, лампочки и тонкой железной проволоки соединённых последовательно. Лампочка станет гореть ярче, если 1)  проволоку заменить на более тонкую железную2)  уменьшить длину проволоки3)  поменять местами проволоку и лампочку4)  железную проволоку заменить на нихромовую",
	"solution": "Решение. Проанализируем все утверждения.1)  Сопротивление проводника обратно пропорционально площади его сечения, следовательно, при замене проволоки на более тонкую сопротивление цепи увеличится, лампочка будет гореть тусклее.2)  Сопротивление проводника прямо пропорционально его длине. Следовательно, если уменьшить длину проволоки, то лампочка будет гореть ярче.3)  При последовательном соединении сила тока в цепи одинакова на каждом участке, поэтому при перестановки любых элементов местами яркость лампочки не изменится.4)  Удельное сопротивление нихрома больше чем железа, следовательно, лампочка будет гореть тусклее. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "146",
	"problem": "Три резистора, сопротивления которых:  R1 = 3 Ом;  R2 = 6 Ом и R3 = 9 Ом, соединены последовательно. Вольтметр, подключённый параллельно второму резистору, показывает напряжение 12 В. Чему равно напряжение на всем участке цепи? Вольтметр считать идеальным. 1)  9  В2)  36   В3)  144  В4)  648  В",
	"solution": "Решение. По закону Ома сила тока, протекающего через второй резистор  Поскольку соединение последовательное, сила тока на первом и третьем резисторе такая же. Вычислим напряжение на первом U1  =  3 Ом · 2 А  =  6 В и третьем U3 = 9 Ом · 2 А = 18 В. Поскольку соединение последовательное напряжение на всём участке цепи 6 + 12 + 18  =  36 В. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "173",
	"problem": "Два алюминиевых проводника одинаковой длины имеют разную площадь поперечного сечения: площадь поперечного сечения первого проводника 0,5 мм2, а второго проводника 4 мм2. Сопротивление какого из проводников больше и во сколько раз? 1)  Сопротивление первого проводника в 64 раза больше, чем второго.2)  Сопротивление первого проводника в 8 раз больше, чем второго.3)  Сопротивление второго проводника в 64 раза больше, чем первого.4)  Сопротивление второго проводника в 8 раз больше, чем первого.",
	"solution": "Решение. Сопротивление проводника вычисляется по формуле где ρ  — удельное сопротивление проводника, l  — длина проводника, S  — площадь сечения. Следовательно, сопротивление второго проводника меньше сопротивления первого в  раз. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "200",
	"problem": "Два медных проводника разной длины имеют одинаковые площади поперечного сечения. Длина первого проводника 20 см, а второго 1 м. Сопротивление какого из проводников меньше и во сколько раз? 1)  Сопротивление первого проводника в 20 раз меньше, чем второго.2)  Сопротивление первого проводника в 5 раз меньше, чем второго.3)  Сопротивление второго проводника в 20 раз меньше, чем первого.4)  Сопротивление второго проводника в 5 раз меньше, чем первого.",
	"solution": "Решение. Сопротивление проводника вычисляется по формуле где ρ  — удельное сопротивление проводника, l  — длина проводника, S  — площадь сечения. Следовательно, сопротивление второго проводника больше сопротивления первого в  раз. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "227",
	"problem": "Алюминиевая, железная и нихромовая проволоки, имеющие одинаковые размеры, соединены последовательно и подключены к источнику тока. На какой из проволок при прохождении электрического тока будет выделяться наибольшее количество теплоты за одно и то же время? 1)  на алюминиевой2)  на железной3)  на нихромовой4)  на всех трёх проволоках будет выделяться одинаковое количество теплоты",
	"solution": "Решение. По закону Джоуля-Ленца количество теплоты, выделяемое проводником прямо пропорционально сопротивлению проводника. Сопротивление проводника вычисляется по формуле где ρ  — удельное сопротивление проводника, l  — длина проводника, S  — площадь сечения. Удельное сопротивление нихрома наибольшее, следовательно, на нихромовой проволоке выделиться наибольшее количество тепла. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "281",
	"problem": "В таблице представлены результаты исследования зависимости силы тока от напряжения на концах резистора. Какое значение напряжения должно стоять в пустой клетке? 1)  12 В2)  13 В3)  15 В4)  16 В",
	"solution": "Решение. Из первого столбца найдём сопротивление резистора: 8 В : 2 А = 4 Ом. Следовательно, в пустой клетке должно стоять значение напряжения 4 Ом · 4 А = 16 В. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "308",
	"problem": "Сопротивление проводника 5 Ом. Это означает, что 1)  при напряжении на концах проводника 5 В сила тока в нем будет 5 А2)  при напряжении на концах проводника 1 В сила тока в нем будет 5 А3)  при напряжении на концах проводника 5 В сила тока в нем будет 1 А4)  при любом напряжении на концах проводника сила тока в нем будет 5 А",
	"solution": "Решение. Сопротивление проводника 1 Ом означает, что при напряжении на концах проводника 1 В сила тока в нем будет 1 А. Таким образом, сопротивление проводника 5 Ом означает, что при напряжении на концах проводника 5 В сила тока в нем будет 1 А. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "335",
	"problem": "В таблице представлены результаты исследования зависимости силы тока от напряжения на концах резистора. Чему равно сопротивление резистора?  1)  0,5 Ом2)  2 Ом3)  8 Ом4)  32 Ом",
	"solution": "Решение. По закону Ома сопротивление резистораПравильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "362",
	"problem": "В электрической цепи (см. рис.) вольтметр V1 показывает напряжение 2 В, вольтметр V2  — напряжение 0,5 В. Напряжение на лампе равно 1)  0,5 В2)  1,5 В3)  2,0 В4)  2,5 В",
	"solution": "Решение. Лампа и первый вольтметр соединены параллельно, следовательно, напряжение на них одинаково. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "416",
	"problem": "На рисунке представлен график зависимости силы тока I, протекающего через резистор, от напряжения U на концах резистора. Сопротивление R резистора равно 1)  0,8 Ом2)  2 Ом3)  1,5 Ом4)  1,2 Ом",
	"solution": "Решение. Согласно закону Ома: Отсюда, используя график, находим:   Правильный ответ указан под номером 4",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "470",
	"problem": "В электрической цепи (см. рис.) амперметр А1 показывает силу тока 1,5 А, амперметр А2  — силу тока 0,5 А. Ток, протекающий через лампу, равен 1)  2 А2)  1,5 А3)  1 А4)  0,5 А",
	"solution": "Решение. Лампа и амперметр А1 соединены последовательно. При последовательном соединении, сила тока одна и та же. Таким образом, ответ  1,5 А. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "497",
	"problem": "К источнику постоянного тока подсоединили две лампы (см. рис.), имеющие одинаковые электрические сопротивления. Чему равно сопротивление каждой лампы, если показания идеального амперметра и вольтметра равны соответственно 3 А и 6 В? 1)  0,5 Ом2)  1 Ом3)  2 Ом4)  4 Ом",
	"solution": "Решение. Лампы соединены параллельно. Вычислим общее сопротивление участка цепи, на котором расположены обе лампы:где R  — общее сопротивление участка цепи, на котором расположены обе лампы, r  — сопротивление лампы. Из закона Ома находим, что R  =  6 В/3 А  =  2 Ом. Следовательно, сопротивление лампы равно 4 Ом. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "524",
	"problem": "К источнику постоянного тока подсоединили две лампы (см. рис.), имеющие одинаковые электрические сопротивления. Чему равна мощность электрического тока, потребляемая каждой лампой, если показания идеального амперметра и вольтметра равны соответственно 3 А и 6 В ? 1)  0,5 Вт2)  2 Вт3)  9 Вт4)  18 Вт",
	"solution": "Решение. Лампы соединены параллельно. Вычислим общее сопротивление участка цепи, на котором расположены обе лампы:где R  — общее сопротивление участка цепи, на котором расположены обе лампы, включённые в цепь, изображённую на рисунке, r  — сопротивление лампы.  Из закона Ома находим, что R  =  6 В/3 А  =  2 Ом. Следовательно, сопротивление лампы равно 4 Ом. Мощность лампы:Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "551",
	"problem": "В электрической цепи, представленной на схеме, сопротивления резисторов равны соответственно R1 = 2 Ом и R2 = 4 Ом. Вольтметр показывает напряжение 18 В. Напряжение на первом резисторе равно  1)  3 В2)  4,5 В3)  6 В4)  12 В",
	"solution": "Решение. При последовательном соединении напряжение на всём участке цепи равно сумме напряжений на каждом резисторе, общее сопротивление равно сумме сопротивлений. По закону Ома общая сила тока равнаСледовательно, напряжение на первом резисторе равно 2 Ом · 3 А = 6 В. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "578",
	"problem": "На диаграммах изображены силы тока и напряжения на концах двух проводников. Сравните сопротивления этих проводников. 1)  2)  3)  4)  ",
	"solution": "Решение. По закону Ома сопротивление первого проводника:Сопротивление второго:Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "605",
	"problem": "Укажите правильную электрическую схему для измерения электрического напряжения на резисторе R2 при последовательном соединении двух резисторов R1 и R2. 1)   12)   23)   34)   4",
	"solution": "Решение. Правильная схема для измерения электрического напряжения на резисторе R2 при последовательном соединении двух резисторов R1 и R2 указана на рисунке 2. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "632",
	"problem": "Чему равно общее сопротивление участка цепи, изображённого на рисунке, если R1 = 6 Ом, R2  =  2 Ом, R3  =  2 Ом?  1)  10 Ом2)  8 Ом3)  7 Ом4)  5 Ом",
	"solution": "Решение. Поскольку R2 = R3 = 2 Ом, сопротивление параллельного участка R23 = 2/2 = 1 Ом. Общее сопротивление последовательно соединённого участка есть сумма входящих в него сопротивлений: R = 6 + 1 = 7 Ом. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "713",
	"problem": "На диаграммах изображены значения длины l и площади поперечного сечения S двух цилиндрических медных проводников 1 и 2. Сравните электрические сопротивления R1 и R2 этих проводников. 1)  2)  3)  4)  ",
	"solution": "Решение. Сопротивление проводника определяется следующим образом:  где ρ  — удельное сопротивление, l  — длина проводника, S  — площадь его поперечного сечения.Найдем отношение R1 к  R2: Проводники сделаны из одного материала, поэтому одинаковые величины сократились.Подставляя данные с диаграмм, получаем: Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "740",
	"problem": "На рисунке показаны два графика зависимости напряжения U на концах двух проводников  — «1» и «2»  — от силы тока I в них. Эти проводники соединили последовательно. Чему равно общее сопротивление проводников? 1)  0,33 Ом2)  0,67 Ом3)  1,5 Ом4)  3 Ом",
	"solution": "Решение. При последовательном соединении сопротивления суммируются. По второму закону Ома  откуда находим сопротивления первого и второго проводников:   Тогда общее сопротивление проводников R = 3 Ом. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "794",
	"problem": "На рисунке изображена схема электрической цепи, состоящей из трёх резисторов и двух ключей K1 и K2. К точкам А и В приложено постоянное напряжение. Максимальная сила тока, текущего через участок цепи АВ, может быть получена 1)  при замыкании только ключа K12)  при замыкании только ключа K23)  при замыкании обоих ключей одновременно4)  при обоих одновременно разомкнутых ключах",
	"solution": "Решение. Запишем закон Ома: Чтобы сила тока была максимальной, сопротивление участка должно быть минимальным. Если замкнуть ключ K1, то сопротивление участка станет 0,5R. При параллельном соединении сопротивление участка всегда будет меньше, чем входящее в него минимальное сопротивление. Следовательно, замкнув ещё ключ K2, получим сопротивление меньше 0,5R. Поэтому наименьшее сопротивление участка AB будет осуществляться при одновременно замкнутых ключах. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "821",
	"problem": "На рисунке изображена схема электрической цепи, состоящей из трёх резисторов и двух ключей K1 и K2. К точкам А и В приложено постоянное напряжение. Минимальная сила тока, текущего через участок цепи АВ, может быть получена 1)  при замыкании только ключа K12)  при замыкании только ключа K23)  при замыкании обоих ключей одновременно4)  при обоих одновременно разомкнутых ключах",
	"solution": "Решение. Запишем закон Ома: Чтобы сила тока была минимальной, сопротивление участка должно быть максимальным. При параллельном соединении сопротивление участка всегда будет меньше, чем входящее в него минимальное сопротивление, в данном случае меньше R. Поэтому наибольшее сопротивление участка AB будет осуществляться при одновременно разомкнутых ключах. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "848",
	"problem": "Два резистора сопротивлениями R1 = 3 Ом и R2 = 6 Oм соединены последовательно в цепь, схема которой показана на рисунке. По цепи течёт ток. Сравните напряжения U2 и U1 на резисторах R2 и R1.  1)  2)  3)  4)  ",
	"solution": "Решение. При последовательном соединении сила тока в цепи постоянна. По второму закону Ома  Запишем отношение напряжений на резисторах: Подставляя данные задачи получаем:Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "875",
	"problem": "На двух диаграммах показаны значения напряжения U между концами цилиндрических медных проводников 1 и 2 одинаковой длины, а также площади S их поперечного сечения. Сравните силу тока I1 и I2 в этих двух проводниках. 1)  2)  3)  4)  ",
	"solution": "Решение. Запишем закон Ома: Сопротивление вычисляется по формуле: где ρ  — удельное сопротивление, l  — длина проводника, S  — площадь его поперечного сечения. Найдем отношение I1 к  I2: Проводники одинаковой длин и сделаны из одного материала, поэтому одинаковые величины сократились. Подставляя данные с диаграмм, получаем: Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "912",
	"problem": "На  рисунке  приведена  столбчатая диаграмма. На ней представлены значения силы  тока  в  двух  проводниках (1) и (2)  одинакового  сопротивления.  Сравните значения  работы  тока  А1  и  А2  в  этих проводниках за одно и то же время.  1)  А1 = А22)  А1 = 3А23)  9А1 = А24)  3А1 = А2",
	"solution": "Решение. Работа сила тока равна произведению квадрата силы тока, сопротивления и времени работы:Поскольку сопротивления одинаковы, а сила тока во втором проводнике в три раза больше, работа за одно и то же время тоже будет в девять раз больше. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "973",
	"problem": "К источнику постоянного напряжения подключены последовательно две медные проволоки одинаковой длины. Диаметр первой проволоки в два раза больше диаметра второй проволоки. Во сколько раз напряжение U1 на первой проволоке отличается от напряжения U2 на второй проволоке? 1)  2)  3)  4)  ",
	"solution": "Решение. По закону Ома для участка цепи  Проволоки соединены последовательно, значит, сила текущего через них тока одинакова. Сопротивление проводника определяется так  Удельное сопротивление и длина проволок по условию одинаковы. Площадь поперечного сечения равна  Таким образом Зная, что  получаемПравильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1000",
	"problem": "К источнику постоянного напряжения подключены параллельно две никелиновые проволоки одинаковой длины. Диаметр первой проволоки в два раза больше диаметра второй проволоки. Во сколько раз сила тока I1 в первой проволоке отличается от силы тока I2 во второй проволоке? 1)  I1 = I2/42)  I1 = I2/23)  I1 = 2I24)  I1 = 4I2",
	"solution": "Решение. По закону Ома для участка цепи  А сопротивление проводника определяется так  площадь поперечного сечения, в данном случае, определяется так  Зная, что  мы можем определить силу тока в двух проводниках:илиПравильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1063",
	"problem": "На диаграмме (см. рис.) представлены значения силы тока для двух проводников (1) и (2), соединённых параллельно. Сравните сопротивления R1 и R2 этих проводников. 1)  R2 = 2R1 / 32)  R2 = 0,5R13)  R2 = R14)  R2 = 3R1 / 2",
	"solution": "Решение. Провдники соединены параллельно, следовательно, на их концах одинаковое напряжение, по закону Ома:Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1090",
	"problem": "На диаграмме (см. рис.) представлены значения напряжения для двух проводников (1) и (2), соединённых последовательно. Сравните сопротивления R1 и R2 этих проводников. 1)  R2 = R1/62)  R2 = 0,5R13)  R2 = R14)  R2 = 2R1",
	"solution": "Решение. Проводники соединены последовательно, следовательно, через них протекает одинаковый по величине ток. По закону Ома:Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1147",
	"problem": "Известно, что сопротивление железной (удельное сопротивление железа 0,10 Ом·мм2/м) проволоки длиной l и сечением S равно R. Сопротивление никелиновой проволоки (удельное сопротивление никелина 0,4 Ом·мм2/м) c таким же сечением, как у железной проволоки, но длиной 2l, равно 1)  0,5R2)  R3)  4R4)  8R",
	"solution": "Решение. Сопротивление отрезка проволоки с током рассчитывается по формуле  Сопротивление никелиновой и железной проволок равно:Откуда отношение сопротивлений железной и никелиновой проволок  Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1174",
	"problem": "Известно, что сопротивление никелиновой (удельное сопротивление никелина 0,4 Ом·мм2/м) проволоки длиной l и сечением S равно R. Сопротивление фехралевой проволоки (удельное сопротивление фехраля 1,2 Ом·мм2/м) такой же длины, как никелиновая проволока, но с сечением 2S, равно 1)  R/62)  2R/33)  R4)  1,5R",
	"solution": "Решение. Сопротивление отрезка проволоки с током рассчитывается по формуле  Сопротивление никелиновой и фехралевой проволок равно:Откуда отношение сопротивлений фехралевой и никелиновой проволок  Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1201",
	"problem": "Две проволоки 1 и 2 одинаковой длины, сделанные из одинакового материала, соединены последовательно и расположены вдоль прямой линии. На рисунке приведён график зависимости показаний вольтметра U от расстояния l между точками подключения клемм вольтметра (одна из клемм подключена к началу проволоки 1, а вторую можно перемещать вдоль проволок). Каково соотношение количеств теплоты Q1 и Q2, выделяющихся в проволоках за одинаковые промежутки времени? 1)  Q1 = 2Q22)  Q1 = Q23)  Q1 = 0,5Q24)  Q1 = 0,25Q2",
	"solution": "Решение. Теплота, выделяющаяся в проволоке за время t  поскольку промежутки времени одинаковы, то достаточно сравнить мощность, отношение мощностей и будет равно отношению теплот. Мощность, выделяющаяся в проводнике, рассчитывается по формуле  Сила тока в обеих проволоках одинакова.  Напряжение на проводнике равно разности напряжения на его концах:   Отношение мощностей равноТаким образом,  Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1228",
	"problem": "Две проволоки 1 и 2 одинаковой длины, сделанные из одинакового материала, соединены последовательно и расположены вдоль прямой линии. На рисунке приведён график зависимости показаний вольтметра U от расстояния l между точками подключения клемм вольтметра (одна из клемм подключена к началу проволоки 1, а вторую можно перемещать вдоль проволок). Каково соотношение количеств теплоты Q1 и Q2, выделяющихся в проволоках за одинаковые промежутки времени? 1)  Q1 = 2Q22)  Q1 = 1,5Q23)  Q1 = Q24)  Q1 = 0,5Q2",
	"solution": "Решение. Теплота, выделяющаяся в проволоке за время t  поскольку промежутки времени одинаковы, то достаточно сравнить мощность, отношение мощностей и будет равно отношению теплот. Мощность, выделяющаяся в проводнике, рассчитывается по формуле  Сила тока в обеих проволоках одинакова.  Напряжение на проводнике равно разности напряжения на его концах:   Отношение мощностей равноТаким образом,  Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1255",
	"problem": "На рисунке приведены схемы трёх электрических цепей. В каких из них лампочка не горит? Электрические ключи везде разомкнуты.  1)  только А2)  только Б3)  А и В4)  Б и В",
	"solution": "Решение. Рассмотрим каждую цепь. В цепи А лампочка попадает в замкнутый контур с источником тока, поэтому она горит. В цепи Б лампочка также попадает в замкнутый контур с источником тока, но в контуре также имеется провод, его сопротивление близко к нулю, поэтому почти весь ток будет идти через него и лампочка не загорится. В цепи В лампочка не попадает в замкнутый контур вместе с источником тока, поэтому гореть не будет. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1282",
	"problem": "На рисунке приведены схемы трёх электрических цепей. В каких из них лампочка горит? Электрические ключи везде разомкнуты.  1)  только А2)  только Б3)  только В4)  Б и В",
	"solution": "Решение. Рассмотрим каждую цепь. В цепи А лампочка не попадает в замкнутый контур с источником тока, поэтому она не горит. В цепи Б лампочка также попадает в замкнутый контур с источником тока, но в контуре также имеется провод, его сопротивление близко к нулю, поэтому почти весь ток будет идти через него и лампочка не загорится. В цепи В лампочка попадает в замкнутый контур с источником тока, поэтому она будет гореть. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1382",
	"problem": "На рисунке приведена схема электрической цепи. В начале эксперимента ключ К разомкнут. Учитывая, что R1  =  R2  =  R, а напряжение, подаваемое на клеммы цепи, равно U, определите, под каким напряжением будет находиться резистор R2 после замыкания ключа K. 1)  U/2 2)  U 3)  2U 4)  3U/2",
	"solution": "Решение. Резисторы соединены параллельно, поэтому напряжение на них будет одинаковым и равно U. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1409",
	"problem": "На рисунке приведена схема электрической цепи. В начале эксперимента ключ К разомкнут. Учитывая, что R1  =  R2  =  R, цепь подключена к источнику постоянного напряжения, а сила тока, протекающего через резистор R1, равна I, определите, какая сила тока будет протекать через резистор R2 после замыкания ключа K. 1)  I/2 2)  I3)  2I 4)  3I/2",
	"solution": "Решение. Сила тока I в первом случае равна  Резисторы соединены параллельно, поэтому напряжение на них будет одинаковым и равно U. Следовательно, ток через второй резистор:  Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1458",
	"problem": "В электрической цепи (см. рис.) амперметр А1 показывает силу тока 1,5 А, амперметр А2 – силу тока 0,5 А. Сила тока, протекающего через лампу, равна 1)  2 А2)  1,5 А3)  1 А4)  0,5 А",
	"solution": "Решение. Резисторы соединены параллельно, а лампа  — последовательно с ними. Следовательно, сила тока, протекающего через лампу, равна суммарной силе тока, протекающего через оба резистора: 1,5 А + 0,5 А  =  2 А. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1486",
	"problem": "Чему равно сопротивление участка цепи, содержащего два последовательно соединенных резистора сопротивлением 3 Ом и 6 Ом? 1)  0,5 Ом2)  2 Ом3)  6 Ом4)  9 Ом",
	"solution": "Решение. При последовательном соединении резисторов сопротивление участка цепи будет равно сумме сопротивлений резисторов, т. е. 3 + 6 = 9 Ом. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1513",
	"problem": "Чему равно общее сопротивление участка цепи, изображённого на рисунке, если R1 = 1 Ом, R2 = 10 Ом, R3 = 10 Ом, R4 = 5 Ом? 1)  9 Ом2)  11 Ом3)  16 Ом4)  26 Ом",
	"solution": "Решение. Найдём сопротивление параллельного участка:  При последовательном соединении проводников их сопротивления складываются. Найдём сопротивление всей цепи:  Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1540",
	"problem": "Чему равно общее сопротивление участка цепи, изображённого на рисунке, если R1 = 1 Ом, R2  =  3 Ом, R3 = 10 Ом, R4 = 10 Ом? 1)  9 Ом2)  10 Ом 3)  14 Ом4)  24 Ом",
	"solution": "Решение. Найдём сопротивление параллельного участка:  При последовательном соединении проводников их сопротивления складываются. Найдём сопротивление всей цепи:  Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1573",
	"problem": "Чему равно сопротивление участка цепи, состоящего из двух параллельно соединенных резисторов сопротивлением 4 Ом каждый? 1)  0,4 Ом2)  2 Ом3)  4 Ом4)  8 Ом",
	"solution": "Решение. При параллельном соединении сопротивление участка цепи равно:  Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1600",
	"problem": "В таблице представлены результаты исследования зависимости силы тока от напряжения на концах резистора. Какое значение напряжения должно стоять в пустой клетке? U, В510?I, А122,5 1)  11 В2)  12,5 В3)  13,5 В4)  15 В",
	"solution": "Решение. Напряжение, сила тока и сопротивление связаны соотношением:  Используя первый столбец данных, найдём сопротивление:  Вычислим напряжение, на концах цепи при токе 2,5 А:  Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1627",
	"problem": "На первой диаграмме показаны значения напряжения U между концами цилиндрических алюминиевых проводников 1 и 2 одинакового поперечного сечения, а на второй диаграмме – их длина l. Сравните силу тока I1 и I2 в этих двух проводниках.1)  I1 = I2/2 2)  I1 = I2 3)  I1 = 2I24)  I1 = 4I2",
	"solution": "Решение. Запишем закон Ома: Сопротивление вычисляется по формуле: где ρ  — удельное сопротивление, l  — длина проводника, S  — площадь его поперечного сечения. Найдем отношение I1 к  I2: Проводники одинаковой площади поперечного сечения и сделаны из одного материала, поэтому одинаковые величины сократились. Подставляя данные с диаграмм, получаем: Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1654",
	"problem": "На диаграмме 1 показаны значения напряжения U между концами цилиндрических медных проводников 1 и 2 одинаковой длины, а на диаграмме 2 – площади S их поперечного сечения. Сравните силу тока I1 и I2 в этих двух проводниках.1)  I1 = I2/2 2)  I1 = I2/4 3)  I1 = 2I2 4)  I1 = 3I2",
	"solution": "Решение. Запишем закон Ома: Сопротивление вычисляется по формуле: где ρ  — удельное сопротивление, l  — длина проводника, S  — площадь его поперечного сечения. Найдем отношение I1 к  I2: Проводники одинаковой длин и сделаны из одного материала, поэтому одинаковые величины сократились. Подставляя данные с диаграмм, получаем: Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1691",
	"problem": "Имеется три резистора, изготовленных из различных материалов и имеющих различные размеры (см. рис.).Наименьшее электрическое сопротивление при комнатной температуре имеет(-ют) резистор(-ы) 1)  12)  23)  34)  1 и 2",
	"solution": "Решение. Сопротивление проводника определяется по формуле:  где ρ  — удельное сопротивление проводника, зависящее от материала, из которого изготовлен проводник, l  — длина проводника, S  — площадь сечения.У второго резистора по сравнению с первым меньше площадь сечения, его сопротивление больше. У третьего резистора по сравнению с первым меньше площадь сечения, больше длина и больше удельное сопротивление, его сопротивление больше. Значит, наименьшее сопротивление у первого резистора. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "254",
	"problem": "В основе определения единицы силы тока лежит 1)  тепловое действие электрического тока2)  химическое действие электрического тока3)  механическое действие электрического тока4)  магнитное действие электрического тока",
	"solution": "Решение. Ампер есть сила постоянного тока, который при прохождении по двум параллельным прямолинейным проводникам бесконечной длины и ничтожно малой площади кругового поперечного сечения, расположенным в вакууме на расстоянии 1 метр один от другого, вызвал бы на каждом участке проводника длиной 1 метр силу взаимодействия, равную 2·10−7 ньютона. Следовательно, в основе определения единицы силы тока лежит магнитное действие электрического тока. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "659",
	"problem": "В течение 600 с через потребитель электрического тока проходит заряд 12 Кл. Чему равна сила тока в потребителе? 1)  0,02 А2)  0,2 А3)  5 А4)  50 А",
	"solution": "Решение. Сила тока равна заряду, протекающему через поперечное сечение проводника за единицу времени, поэтому сила тока равна 12 Кл : 600 с = 0,02 А. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "686",
	"problem": "По проводнику течет ток 8 А. Какой электрический заряд проходит через поперечное сечение проводника за 40 с? 1)  5 Кл2)  5 кКл3)  320 Кл4)  3,2 кКл",
	"solution": "Решение. Сила тока есть заряд, проходящий через поперечное сечение проводника за единицу времени, поэтому в условиях задачи пройдёт заряд, равный 8 А · 40 с = 320 Кл. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "717",
	"problem": "При протекании электрического тока в металлах упорядоченно движутся  1)  протоны и электроны2)  электроны3)  протоны4)  ионы",
	"solution": "Решение. Металлы являются носителями свободных электронов, поэтому при протекании тока упорядоченно движутся электроны. Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "2839",
	"problem": "К резистору, включенному в цепь, подключили параллельно такой же резистор. Как при этом изменились сопротивление цепи и сила тока в цепи. Установите соответствие между физическими величинами и их возможными изменениями при этом. Цифры в ответе могут повторяться. ФИЗИЧЕСКАЯ ВЕЛИЧИНА   ХАРАКТЕР ЗАКОНОМЕРНОСТИА)  сопротивление цепиБ)  сила тока в цепи     1)  увеличилось2)  уменьшилось3)  не изменилось",
	"solution": "Решение. При подключении ещё одного резистора параллельно к имеющемуся уменьшается сопротивление этого участка и всей цепи, значит, сила тока в цепи увеличивается. Ответ: 21.",
	"answer": "21"
}, {
	"id": "2840",
	"problem": "Никелиновую спираль электроплитки заменили на железную, имеющую такую же длину и площадь поперечного сечения. Установите соответствие между физическими величинами и их возможными изменениями при включении плитки в электрическую сеть.  Запишите в ответ выбранные цифры под соответствующими буквами. Цифры в ответе могут повторяться. ФИЗИЧЕСКАЯ ВЕЛИЧИНА   ХАРАКТЕР ИЗМЕНЕНИЯА)  электрическое сопротивление спиралиБ)  мощность электрического тока, потребляемая плиткой     1)  увеличилась2)  уменьшилась3)  не изменилась",
	"solution": "Решение. Удельное сопротивление железа меньше, чем у никелина, поэтому сопротивление спирали уменьшилось. Мощность, потребляемая плиткой,  увеличилась. Ответ: 21.",
	"answer": "21"
}, {
	"id": "2841",
	"problem": "Никелиновую спираль электроплитки заменили на нихромовую такой же длины и площади поперечного сечения. Установите соответствие между физическими величинами и их возможными изменениями при включении плитки в электрическую сеть.  ФИЗИЧЕСКАЯ ВЕЛИЧИНА   ХАРАКТЕР ИЗМЕНЕНИЯА)  электрическое сопротивление спиралиБ)  сила электрического тока в спиралиВ)  мощность электрического тока, потребляемая плиткой     1)  увеличилась2)  уменьшилась3)  не изменилась Запишите в ответ цифры, расположив их в порядке, соответствующем буквам. Цифры в ответе могут повторяться: AБВ   ",
	"solution": "Решение. Удельное сопротивление нихрома больше, чем у никелина, поэтому сопротивление спирали увеличилось. Сила тока в спирали  и мощность, потребляемая плиткой,  уменьшились. Ответ: 122.",
	"answer": "122"
}, {
	"id": "3314",
	"problem": "На рисунке изображена схема электрической цепи, состоящей из трёх резисторов и двух ключей К1 и К2. К точкам А и В приложено постоянное напряжение. Максимальное количество теплоты, выделяемое в цепи за 1 с, может быть получено1)  если замкнут только ключ К12)  если замкнут только ключ К23)  если замкнуты оба ключа4)  если оба ключа разомкнуты",
	"solution": "Решение. Количество теплоты, которое выделится на резисторах, может быть найдено по формуле:Отсюда видно, что количество теплоты будет максимальным при минимальном сопротивлении всей цепи. Так как резисторы соединены параллельно, то цепь будет обладать минимальным сопротивлением, когда оба ключа будут замкнуты. Ответ: 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "183",
	"problem": "На рисунке представлена цепочка превращений радиоактивного урана 238 в стабильный свинец 206.Используя данные рисунка, выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Укажите их номера.  1)  Уран 238 превращается в стабильный свинец 206 с последовательным выделением восьми альфа-частиц и шести бета-частиц. 2)  Самый малый период полураспада в представленной цепочке радиоактивных превращений имеет протактиний 234. 3)  Самой высокой энергией обладают альфа-частицы, образуемые в результате радиоактивного распада полония 218. 4)  Висмут 214 является стабильным элементом. 5)  Конечным продуктом распада урана является свинец с массовым числом 206.",
	"solution": "Решение. Проанализируем каждое утверждение.1)  Утверждение верно.2)  Утверждение неверно, поскольку самый малый период полураспада имеет полоний 214.3)  Это не так, поскольку элемент полоний 214 имеет большую энергию.4)  Утверждение неверно, поскольку период полураспада висмута 214 равен 19,7 минут.5)  Утверждение верно. Ответ: 15.",
	"answer": "15|51"
}, {
	"id": "210",
	"problem": "На рисунке представлена цепочка превращений радиоактивного урана 238 в стабильный свинец 206.Используя данные рисунка, выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Укажите их номера.  1)  Уран 238 превращается в стабильный свинец 206 с последовательным выделением шести альфа-частиц и шести бета-частиц. 2)  Самый малый период полураспада в представленной цепочке радиоактивных превращений имеет полоний 214. 3)  Свинец с атомной массой 206 не подвержен самопроизвольному радиоактивному распаду. 4)  Уран 234 в отличие от урана 238 является стабильным элементом. 5)  Самопроизвольное превращение радия 226 в радон 222 сопровождается испусканием бета-частицы.",
	"solution": "Решение. Проанализируем каждое утверждение.1)  Утверждение неверно, поскольку происходит 8 альфа-распадов и 6 бета-распадов.2)  Утверждение верно.3)  Утверждение верно.4)  Утверждение неверно, поскольку Уран 234 имеет период полураспада 245 000 лет.5)  Утверждение неверно: \tсамопроизвольное превращение радия 226 в радон 222 сопровождается испусканием альфа-частицы. Ответ: 23.",
	"answer": "23"
}, {
	"id": "345",
	"problem": "Используя данные таблицы, из предложенного перечня утверждений выберите два правильных. ВеществоПлотность в твердом состоянии,г/см3Удельное электрическое сопротивление (при 20 °C), Ом · мм2/малюминий2,70,028константан (сплав)8,80,5серебро10,50,016железо7,80,1латунь8,40,07медь8,90,017никелин (сплав)8,80,4нихром (сплав)8,41,1  1)  Проводники из нихрома и латуни при одинаковых размерах будут иметь одинаковые массы. 2)  При равной площади поперечного сечения проводник из железа длиной 4 м будет иметь такое же электрическое сопротивление, что и проводник из никелина длиной 1 м. 3)  При равных размерах проводник из алюминия будет иметь меньшую массу и меньшее электрическое сопротивление по сравнению с проводником из серебра. 4)  При замене спирали электроплитки с никелиновой на нихромовую такого же размера электрическое сопротивление спирали не изменится. 5)  При одинаковых размерах проводник из меди будет иметь самое маленькое электрическое сопротивление.",
	"solution": "Решение. Проанализируем утверждения.1)  Утверждение верно, поскольку плотность материалов одинакова.2)  Удельное электрическое сопротивление железа в четыре раза меньше чем у никелина, следовательно, утверждение верно.3)  При равных размерах проводник из алюминия будет иметь меньшую массу по сравнению с проводником из серебра. Однако будет иметь большее электрическое сопротивление.4)  Удельное электрическое сопротивление никелина и нихрома различно, следовательно, утверждение неверно.5)  При одинаковых размерах самое маленькое электрическое сопротивление будет иметь проводник из серебра. Ответ: 12.",
	"answer": "12|21"
}, {
	"id": "372",
	"problem": "Используя данные таблицы, выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Укажите их номера. ВеществоПлотность в твердом состоянии*, г/см3 Температура плавления, °СУдельная теплоемкость,  Дж/кг · °С Удельная теплота плавления,  кДж/кг алюминий2,7660920380цинк7,1420400120медь8,91083400180свинец11,3532713025серебро10,596023087сталь7,8140050078олово7,323221859 * Плотность расплавленного металла считать практически равной его плотности в твердом состоянии.   1)\tКольцо из серебра можно расплавить в алюминиевой посуде. 2)  Для нагревания на 50 °C оловянной и серебряной ложек, имеющих одинаковый объем, потребуется одинаковое количество теплоты. 3)  Для плавления 1 кг цинка, взятого при температуре плавления, потребуется примерно такое же количество теплоты, что и для плавления 5 кг свинца при температуре его плавления. 4)  Стальной шарик будет плавать в расплавленном свинце при частичном погружении. 5)  Алюминиевая проволока утонет в расплавленной меди.",
	"solution": "Решение. Проанализируем каждое утверждение.1)  Утверждение неверно, поскольку температура плавления алюминия ниже температуры плавления серебра.2)  Утверждение неверно, поскольку теплоёмкости серебра и олова различны.3)  Удельная теплота плавления цинка примерно в пять раз больше чем удельная теплота плавления свинца, следовательно, утверждение верно.4)  Поскольку плотность расплавленного металла можно считать практически равной его плотности в твердом состоянии, а плотность стали меньше плотности свинца, утверждение верно.5)  Поскольку плотность расплавленного металла можно считать практически равной его плотности в твердом состоянии, а плотность алюминия меньше плотности меди, утверждение неверно. Ответ: 34.",
	"answer": "34|43"
}, {
	"id": "426",
	"problem": "В справочнике физических свойств различных материалов представлена следующая таблица: ВеществоПлотность в твердом состоянии,г/см3Удельное электрическое сопротивление (при 20 °C), Ом · мм2/малюминий2,70,028константан (сплав)8,80,5серебро10,50,016железо7,80,1латунь8,40,07медь8,90,017никелин (сплав)8,80,4нихром (сплав)8,41,1 Используя данные таблицы, выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Укажите их номера.  1)  При равных размерах проводник из алюминия будет иметь меньшую массу по сравнению с проводником из меди. 2)  Проводники из константана и никелина при одинаковых размерах будут иметь одинаковые электрические сопротивления. 3)  При равных размерах проводник из серебра будет иметь наименьшую массу (среди веществ, указанных в таблице). 4)  При замене спирали электроплитки с нихромовой на константановую такого же размера электрическое сопротивление спирали уменьшится. 5)  При равной длине проводник из железа с площадью поперечного сечения 4 мм2 будет иметь такое же электрическое сопротивление, что и проводник из никелина с площадью поперечного сечения 1 мм2.",
	"solution": "Решение. Проанализируем утверждения.1)  Поскольку плотность алюминия меньше плотности меди, утверждение верно.2)  Поскольку удельное электрическое сопротивление никелина и константана различно, утверждение неверно. 3)  Поскольку плотность серебра наибольшая, утверждение неверно.4)  Удельное сопротивление константана меньше удельного сопротивления нихрома, следовательно, при замене спирали электроплитки электрическое сопротивление спирали уменьшится.5)  Поскольку удельное сопротивление никелина в четыре раза больше удельного сопротивления железа, проводник из железа с площадью поперечного сечения 4 мм2 будет иметь сопротивление в 16 раз меньше, чем проводник из никелина с площадью поперечного сечения 1 мм2. Таким образом, утверждение неверно. Ответ: 14.",
	"answer": "14"
}, {
	"id": "507",
	"problem": "В справочнике физических свойств различных материалов представлена следующая таблица: ВеществоПлотность в твердом состоянии*, г/см3 Температура плавления, °СУдельная теплоемкость,  Дж/кг · °С Удельная теплота плавления,  кДж/кг алюминий2,7660920380цинк7,1420400120медь8,91083400180свинец11,3532713025серебро10,596023087сталь7,8140050078олово7,323221859 * Плотность расплавленного металла считать практически равной его плотности в твёрдом состоянии. Используя данные таблицы, выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Укажите их номера.  1)  Кольцо из серебра нельзя расплавить в свинцовой посуде. 2)  Алюминиевая проволока утонет в расплавленном олове. 3)  Для нагревания 1 кг меди на 10 °C потребуется такое же количество теплоты, что и для нагревания 1 кг цинка на 10 С. 4)  Свинцовый шарик будет плавать в расплавленной меди при частичном погружении. 5)  Для плавления серебряного и оловянного шаров одинаковой массы при температуре их плавления потребуется одинаковое количество теплоты.",
	"solution": "Решение. Проанализируем утверждения.1)  Кольцо из серебра нельзя расплавить в свинцовой посуде, поскольку температура плавления свинца ниже температуры плавления серебра.2)  Поскольку плотность алюминия меньше плотности олова, алюминиевая проволока не утонет в расплавленном олове.3)  Удельные теплоемкости цинка и меди одинаковы, следовательно, утверждение верно.4)  Плотность свинца больше плотности меди, шарик не будет плавать.5)  Удельные теплоты плавления серебра и олова различны, следовательно, утверждение неверно. Ответ: 13.",
	"answer": "13|31"
}, {
	"id": "588",
	"problem": "Под действием силы тяги, приложенной через динамометр, брусок равномерно передвигают по горизонтальной поверхности стола (см. рис.).Используя данные рисунка, выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Укажите их номера.  1)  В вертикальном направлении сила тяжести компенсируется силой упругости, действующей на брусок со стороны стола. 2)  Сила трения скольжения равна 1,75 Н. 3)  В вертикальном направлении на брусок не действуют никакие силы. 4)  Сила тяги F равна 1,5 Н. 5)  Сила трения скольжения пренебрежимо мала.",
	"solution": "Решение. Проанализируем утверждения.1)  Поскольку брусок не двигается в вертикальном направлении, сила тяжести компенсируется силой упругости, действующей на брусок со стороны стола.2)  Утверждение верно в соответствии с показаниями динамометра.3)  Утверждение противоречит анализу утверждения 1.4)  Сила тяги равна силе трения, поскольку брусок перемещается равномерно.5)  Утверждение противоречит утверждению 2. Ответ: 12.",
	"answer": "12|21"
}, {
	"id": "642",
	"problem": "На рисунке представлена цепочка превращений урана-238 в свинец-206. Используя данные рисунка, из предложенного перечня утверждений выберите два правильных.  1)  Уран-238 превращается в стабильный свинец-206 с последовательным выделением шести α-частиц и шести β-частиц. 2)  Самый малый период полураспада в представленной цепочке радиоактивных превращений имеет полоний-214. 3)  Свинец с атомной массой 206 не подвержен самопроизвольному радиоактивному  распаду. 4)  Уран-234 в отличие от урана-238 является стабильным элементом. 5)  Самопроизвольное превращение радия-226 в радон-222 сопровождается испусканием β-частицы.",
	"solution": "Решение. Проанализируем утверждения.1)  В данном превращении происходит выделение восьми α-частиц и шести β-частиц. Утверждение 1 неверно.2)  Утверждение 2 верно.3)  Свинец с атомной массой 206 является стабильным элементом, следовательно, он не распадается. Утверждение 3 верно.4)  Уран-234 имеет период полураспада меньше, чем уран-238, следовательно, он является более радиоактивным элементом. Утверждение 4 неверно.5)  Самопроизвольное превращение радия-226 в радон-222 сопровождается испусканием α-частицы. Утверждение 5 неверно. Ответ: 23.",
	"answer": "23|32"
}, {
	"id": "669",
	"problem": "На рисунке представлена шкала электромагнитных волн.Используя данные шкалы, выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Укажите их номера. 1)  Электромагнитные волны с частотой 5 · 104 ГГц принадлежат инфракрасному излучению. 2)  Электромагнитные волны с частотой 3 · 103 ГГц принадлежат только радиоизлучению. 3)  Электромагнитные волны с длиной волны 1 м принадлежат радиоизлучению. 4)  В вакууме рентгеновские лучи имеют большую скорость распространения по сравнению с видимым светом. 5)  Ультрафиолетовые лучи имеют большую длину волны по сравнению с инфракрасными лучами.",
	"solution": "Решение. Проанализируем утверждения.1)  Утверждение верно.2)  Электромагнитные волны с частотой 3 · 103 ГГц принадлежат как радиоизлучению, так и инфракрасному излучению. Утверждение неверно.3)  Длина волны связана с частотой через скорость света соотношением:   Поэтому электромагнитным волнам с длиной волны 1 м соответствует частота 300 МГц и принадлежит радиоизлучению. Утверждение верно.4)  В вакууме все электромагнитные излучения распространяются со скоростью света. Утверждение неверно.5)  Частота ультрафиолетовых лучей больше частоты инфракрасных лучей, поэтому длина волны УФ лучей меньше длины волны ИК лучей. Утверждение неверно. Ответ: 13.",
	"answer": "13"
}, {
	"id": "696",
	"problem": "На рисунке представлен фрагмент Периодической системы химических элементов.Используя данные таблицы, выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Укажите их номера.  1)  Ядро ртути содержит 80 протонов. 2)  Ядро золота содержит 197 нейтронов. 3)  Радиоактивное превращение ядра свинца-212 в ядро висмута-212 сопровождается испусканием только γ-излучения. 4)  Радиоактивное превращение ядра висмута-190 в ядро таллия-186 сопровождается испусканием α-частицы. 5)  Ядро полония содержит 84 нейтрона.",
	"solution": "Решение. Проанализируем утверждения.1)  Порядковый номер ртути 80, поэтому её ядро содержит 80 протонов. Утверждение верно. 2)  Золото имеет массу 197 а. е. м, из которых 79 занимают протоны. Утверждение неверно.3)  Висмут и свинец имеют разный заряд ядра, поэтому по закону сохранения заряда радиоактивное превращение ядра свинца-212 в ядро висмута-212 будет сопровождаться испусканием электрона. Утверждение неверно.4)  Радиоактивное превращение ядра висмута-190 в ядро таллия-186 сопровождается испусканием частицы с массовым числом 4 и зарядовым числом 2, а это и есть α-частица. Утверждение верно.5)  Порядковый номер полония 84, поэтому его ядро содержит 84 протона и 126 нейтронов. Утверждение неверно. Ответ: 14.",
	"answer": "14|41"
}, {
	"id": "750",
	"problem": "Ученик собрал электрическую цепь, изображённую на рисунке. Сопротивление резистора R1, в 2 раза меньше сопротивления резистора R2 . Измерительные приборы  и батарейка идеальные.Используя рисунок, выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Укажите их номера. 1)  Мощность, выделяющаяся в сопротивлении R1, равна 900 Вт. 2)  Сила тока, протекающего через резистор R1, равна 15 мА. 3)  Напряжение на клеммах батарейки 3 В. 4)  Сопротивление резистора R1 равно 200 Ом. 5)  Сопротивление резистора R2 равно 100 Ом.",
	"solution": "Решение. Проанализируем утверждения.1)  Тепловая мощность в резисторе R1 прямо пропорционально зависит от силы тока I1 в нём  и от напряжения U. Сопротивление R2 подключено к R1 и к батарейке параллельно, поэтому напряжение постоянно для всех перечисленных элементов и U = 3 В. По закону Ома  при этом по условию 2R1 = R2. Тогда из равенства напряжений получаем, что I1 = 2I2 = 60 мА.Следовательно, мощность равна 0,06 А · 3 В = 0,18 Вт. Утверждение неверно.2)  Из пункта 1) следует, что I1 = 60 мА. Утверждение неверно.3)  Из пункта 1) следует, что напряжение на клеммах батарейки U = 3 В. Утверждение верно.4)  Из закона Ома и пункта 1) R1 = 3 В : 0,06 А = 50 Ом. Утверждение неверно.5)  Из условия R2 = 2R1, R2 = 100 Ом. Утверждение верно. Ответ: 35.",
	"answer": "35|53"
}, {
	"id": "885",
	"problem": "Три твёрдых бруска из меди, золота и платины одинаковой массой 100 г, находящиеся при одинаковой температуре +300 °C, помещают в печь. Используя таблицу, выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Укажите их номера. ВеществоУдельная теплоёмкость вещества в твёрдом состоянии,  Дж/(кг · °С)Температура плавления вещества, °С Удельная теплота плавления вещества,  кДж/кг медь4001100210золото130110070платина1401800110  1)  Для того чтобы брусок из меди начал плавиться, необходимо количество теплоты, равное 20 кДж. 2)  Для того чтобы брусок из платины начал плавиться, необходимо количество теплоты, равное 10 кДж. 3)  Бруску из золота требуется наименьшее количество теплоты, чтобы его нагреть до температуры плавления. 4)  Бруску из платины требуется наибольшее количество теплоты, чтобы его нагреть до температуры плавления и полностью расплавить. 5)  Бруску из золота требуется наименьшее количество теплоты, чтобы его нагреть до температуры плавления и полностью расплавить.",
	"solution": "Решение. Перед проверкой утверждений запишем массу брусков в килограммах: m = 0,1 кг.Перед плавлением брусок из меди нужно сначала нагреть на 1100 − 300 = 800 °C и сообщить ему количество теплоты, равное  что больше 20 кДж. Утверждение 1) неверно.Перед плавлением брусок из платины нужно сначала нагреть на 1800 − 300 = 1500  °С и сообщить ему количество теплоты, равное  что уже больше 10 кДж. Утверждение 2) неверно.Чтобы нагреть брусок из золота требуется количество теплоты, равное  что меньше соответствующих величин для меди и платины. Утверждение 3) верно.Чтобы расплавить брусок из платины требуется количество теплоты, равное  а с учетом пункта 2) на нагрев и плавление данного бруска уйдет 21 + 11 = 32 кДж, что совпадает с количеством теплоты из пункта 1), следовательно, меди потребуется больше теплоты на нагрев и расплав, и утверждение 4) неверно.Для расплава золота требуется 70 · 0,1 = 7 кДж, а с учетом пункта 3) всего на нагрев и расплав бруска потребуется 10,4 + 7 = 17,4 кДж, что меньше всех остальных величин, а значит, утверждение 5) верно. Ответ: 35.",
	"answer": "35"
}, {
	"id": "1466",
	"problem": "На рисунке представлена шкала электромагнитных волн.  Используя данные шкалы, выберите из предложенного перечня два верных утверждения и запишите в ответе цифры, под которыми они указаны. 1)  Электромагнитные волны частотой 3000 кГц принадлежат только радиоизлучению.2)  Рентгеновские лучи имеют бóльшую длину волны по сравнению с ультрафиолетовыми лучами.3)  Длины волн видимого света составляют десятые доли микрометра.4)  Наибольшую скорость распространения в вакууме имеют гамма-лучи.5)  Электромагнитные волны частотой 105 ГГц могут принадлежать как инфракрасному излучению, так и видимому свету.",
	"solution": "Решение. Проанализируем каждое утверждение.1)  3000 кГц  — это 3 МГц, следовательно, утверждение верно.2)  Переведём утверждение на язык частот: «Рентгеновские лучи имеют меньшую частоту по сравнению с ультрафиолетовыми лучами.» Из шкалы видно, что утверждение ложно.3)  Видимый свет попадает в диапазон, лежащий выше 3 · 105 ГГц и ниже 3 · 106 ГГц. Переведя частоты в длины волн получим что видимый свет лежит в диапазоне от 10−7 м до 10−6 м. Утверждение верно.4)  Скорость распространения электромагнитного излучения в вакууме постоянна. Утверждение неверно.5)  105 ГГц находится между 3 · 104 ГГц и 3 · 105 ГГц. В соответствии со шкалой, волны такой частоты принадлежат только инфракрасному диапазону. Утверждение неверно.  Ответ: 13.",
	"answer": "13|31"
}, {
	"id": "1608",
	"problem": "На рисунке представлен фрагмент Периодической системы химических элементов.  Используя таблицу, из предложенного перечня выберите два верных утверждения. Укажите их номера. 1)  В результате бета-распада ядра висмута образуется ядро полония2)  В результате альфа-распада ядра полония образуется ядро радона3)  Ядро ртути-200 содержит 120 протонов4)  Нейтральный атом свинца содержит 82 электрона5)  При захвате ядром золота нейтрона зарядовое число ядра станет равным 80",
	"solution": "Решение. В ядерных реакциях сохраняются массовые и зарядовые числа.   1)  В результате бета-распада из ядра висмута вылетает электрон, то есть зарядовое число оставшегося ядра увеличивается на единицу. Образуется ядро полония.2)  В результате альфа-распада из ядра полония вылетает альфа-частица, имеющая зарядовое число 2 и массовое число 4, то есть зарядовое число оставшегося ядра уменьшается на 2, а массовое число на 4. Образуется ядро свинца.3)  Ядро ртути-200 содержит 80 протонов.4)  Нейтральный атом свинца содержит 82 протона и, следовательно, 82 электрона.5)  При захвате ядром золота нейтрона массовое число ядра увеличивается на единицу, зарядовое число не изменяется. Ответ: 14.",
	"answer": "14|41"
}, {
	"id": "1637",
	"problem": "На рисунке представлена шкала электромагнитных волн.Используя данные шкалы, выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Укажите их номера.1)  Электромагнитные волны частотой 3 · 103 ГГц принадлежат только радиоизлучению.2)  Электромагнитные волны частотой 5 · 104 ГГц принадлежат инфракрасному излучению.3)  Ультрафиолетовые лучи имеют бóльшую длину волны по сравнению с инфракрасными лучами.4)  Электромагнитные волны длиной волны 1 м принадлежат радиоизлучению.5)  В вакууме рентгеновские лучи имеют бóльшую скорость распространения по сравнению с видимым светом.",
	"solution": "Решение. 1)  Электромагнитные волны частотой 3 · 103 ГГц принадлежат радиоизлучению и инфракрасному излучению2)  Электромагнитные волны частотой 5 · 104 ГГц принадлежат инфракрасному излучению.3)  Длина волны обратно пропорциональна частоте. Т. к. частота ультрафиолетового излучения больше чем инфракрасного, то длина волны ультрафиолетового излучения будет меньше чем инфракрасного4)  Длина волны  соответствует частоте  что соответствует радиоизлучению.5)  В вакууме скорость распространения одинакова. Ответ: 24.",
	"answer": "24|42"
}, {
	"id": "1664",
	"problem": "В справочнике физических свойств различных материалов представлена следующая таблица. ВеществоПлотность в твердом состоянии,г/см3Удельное электрическое сопротивление (при 20 °C), Ом · мм2/малюминий2,70,028константан (сплав)8,80,5серебро10,50,016железо7,80,1латунь8,40,07медь8,90,017никелин (сплав)8,80,4нихром (сплав)8,41,1 Используя данные таблицы, выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Укажите их номера. 1)  При равных размерах проводник из алюминия будет иметь меньшее электрическое сопротивление по сравнению с проводником из серебра.2)  При одинаковых размерах проводник из меди будет иметь самое маленькое электрическое сопротивление из представленных в таблице.3)  Проводники из нихрома и латуни при одинаковых размерах будут иметь одинаковые массы.4)  При замене никелиновой спирали электроплитки на нихромовую такого же размера электрическое сопротивление спирали не изменится.5)  При равной площади поперечного сечения проводник из железа длиной 4 м будет иметь такое же электрическое сопротивление, что и проводник из никелина длиной 1 м.",
	"solution": "Решение. Сопротивление проводника определяется по формуле:  где ρ  — удельное сопротивление проводника, зависящее от материала, из которого изготовлен проводник, l  — длина проводника, S  — площадь сечения.1)  Удельное сопротивление алюминия больше удельного сопротивления серебра, следовательно, проводник из алюминия будет иметь большее сопротивление при равных размерах.2)  Самое низкое удельное сопротивление в таблице у серебра, а значит проводник из серебра имеет наименьшее сопротивление при равных размерах3)  Плотность нихрома и латуни одинаковая, следовательно, при равных размерах их массы будут одинаковы.4)  Удельное сопротивление никелина и нихрома отличается, а значит при равных размерах спирали из этих материалов будут иметь разные сопротивления5)  Удельное сопротивление железа в четыре раза меньше удельного сопротивления никелина, а значит сопротивление 4 м проводника из железа будет равно сопротивлению 1 м проводника из никелина. Ответ: 35.",
	"answer": "35|53"
}, {
	"id": "2615",
	"problem": "В таблице приведены некоторые справочные данные для ряда веществ. ВеществоПлотность в твёрдомсостоянии, г/см3Удельное электрическоесопротивление (при 20 °C), Ом · мм2/мАлюминий2,70,028Железо7,80,1Константан (сплав)8,80,5Латунь8,40,07Медь8,90,017Никелин (сплав)8,80,4Нихром (сплав)8,41,1Серебро10,50,016 Используя данные таблицы, выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Укажите их номера. 1)  При равных размерах проводник из латуни будет иметь меньшую массу и меньшее электрическое сопротивление по сравнению с проводником из меди.2)  При равных размерах проводник из серебра будет иметь самую маленькую массу.3)  Проводники из константана и никелина при одинаковых размерах будут иметь одинаковые электрические сопротивления.4)  При замене спирали электроплитки с никелиновой на нихромовую такого же размера электрическое сопротивление спирали увеличится.5)  При последовательном включении проводников из железа и никелина, имеющих одинаковые размеры, потребляемая мощность у никелина будет в 4 раза больше.",
	"solution": "Решение. Разберём каждое из утверждений:1)  При равных размерах проводник из латуни будет иметь меньшую массу и меньшее электрическое сопротивление по сравнению с проводником из меди.Равные размеры  — равный объем. Формула для вычисления массы:  Таким образом, масса проводника из латуни действительно будет меньше в связи с меньшей плотностью. Но удельное электрическое сопротивление у латуни выше, чем у меди. Таким образом, данное утверждение неверно.2)  При равных размерах проводник из серебра будет иметь самую маленькую массу. Напротив, при равных размерах проводник из серебра будет иметь наибольшую массу в связи с наибольшей плотностью. Утверждение неверно.3)  Проводники из константана и некелина при одинаковых размерах будут иметь одинаковые электрические сопротивления. При одинаковых размерах они имеют не равные электрические сопротивления. Утверждение неверно.4)  При замене спирали электроплитки с никелиновой на нихромовую такого же размера электрическое сопротивление спирали увеличится. Электрическое сопротивление напрямую зависит от удельного электрического сопротивления. Удельное сопротивление у нихрома выше, чем у никелина, следовательно, электрическое сопротивление так же станет выше. Утверждение верное.5)  При последовательном включении проводников из железа и никелина, имеющих одинаковые размеры, потребляемая мощность у никелина будет в 4 раза больше. Мощность равна  Таким образом, мощность прямо пропорциональна сопротивлению (так как при последовательном соединении в проводниках сила тока одинакова). А сопротивление прямо пропорционально удельному сопротивлению. У никелина удельное сопротивление выше, чем у железа в 4 раза, следовательно, и мощность на проводнике из никелина будет выше в 4 раза. Утверждение верное. Ответ: 45.",
	"answer": "45|54"
}, {
	"id": "2628",
	"problem": "В таблице приведены некоторые справочные данные для ряда веществ. ВеществоПлотность в твёрдомсостоянии, г/см3Удельное электрическоесопротивление (при 20 °C), Ом · мм2/мЖелезо7,80,1Константан (сплав)8,80,5Латунь8,40,07Никелин (сплав)8,80,4Нихром (сплав)8,41,1Серебро10,50,016 Используя данные таблицы, выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Укажите их номера. 1)  При равных размерах самым лёгким окажется проводник из серебра.2)  При равных размерах самое маленькое электрическое сопротивление будет иметь проводник из серебра.3)  Проводники из латуни и нихрома одинакового размера имеют одинаковую массу, но разные электрические сопротивления.4)  Чтобы при равной длине проводник из железа имел одинаковое электрическое сопротивление с проводником из никелина, он должен иметь в 4 раза большую площадь поперечного сечения.5)  При равной площади поперечного сечения проводник из константана длиной 5 м будет иметь такое же электрическое сопротивление, что и проводник из никелина длиной 4 м.",
	"solution": "Решение. Разберём каждое из утверждений.1)  При равных размерах самым лёгким окажется проводник из серебра. Формула для массы:  Следовательно, при одинаковых размерах, наибольшую массу будет иметь тот проводник, который обладает наибольшей плотностью. Это проводник из серебра. Следовательно, утверждение неверно.2)  При равных размерах самое маленькое электрическое сопротивление будет иметь проводник из серебра. Формула для электрического сопротивления следующая:  где   — удельное электрическое сопротивление. Следовательно, наименьшим электрическим сопротивлением будет обладать тот проводник, у которого наименьшее удельное электрическое сопротивление. Наименьшее удельное сопротивление у серебра. Следовательно, утверждение верно.3)  Проводники из латуни и нихрома одинакового размера имеют одинаковую массу, но разные электрические сопротивления. По формуле, данной в пункте 1) получаем, что проводники из латуни и нихрома будут иметь одинаковую массу, так как у них одинаковые размеры и плотности. Так как они обладают различным удельным сопротивлением, электрические сопротивления будут разными. Следовательно, утверждение верно.4)  Чтобы при равной длине проводник из железа имел одинаковое электрическое сопротивление с проводником из никелина, он должен иметь в 4 раза большую площадь поперечного сечения. Формула для электрического сопротивления дана в пункте 2). Таким образом, при равной длине проводник из железа должен иметь площадь поперечного сечения в 4 раза меньше. Утверждение неверно.5)  При равной площади поперечного сечения проводник из константана длиной 5 м будет иметь такое же электрическое сопротивление, что и проводник из никелина длиной 4 м. Формула из пункта 2) показывает, что произведение длины и удельного сопротивления должны быть равны. Подставляя значения, получаем, что утверждение неверно. Ответ: 23.",
	"answer": "23|32"
}, {
	"id": "2629",
	"problem": "Две катушки надеты на железный сердечник (см. рис. 1). Через первую катушку протекает переменный ток, график зависимости которого от времени представлен на рисунке 2. Вторая катушка замкнута на гальванометр.  Рис. 1  Рис. 2  Выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Укажите их номера. 1)  Заряд, прошедший через первую катушку в интервале времени от 0 до 10 с, равен 60 Кл.2)  В интервале времени от 20 с 40 с в катушке 2 возникает индукционный ток.3)  В интервале времени от 40 с до 50 с магнитного поля в катушке 1 не возникает.4)  Максимальный индукционный ток в катушке 2 возникает в интервале времени от 50 с до 60 с.5)  Заряд, прошедший через вторую катушку в интервале времени от 0 до 20 с, равен 60 Кл.",
	"solution": "Решение. Рассмотрим предложенные утверждения.1)  Заряд, прошедший через первую катушку в интервале времени от 0 до 10 с, равен 60 Кл. Формула заряда следующая:  Утверждение неверно.2)  В интервале времени от 20 с 40 с в катушке 2 возникает индукционный ток.Утверждение верно, так как изменяется сила тока, следовательно, изменяется магнитная индукция. 3)  В интервале времени от 40 с до 50 с магнитного поля в катушке 1 не возникает. Утверждение неверно, так как при постоянной силе тока магнитное поле есть.4)  Максимальный индукционный ток в катушке 2 возникает в интервале времени от 50 с до 60 с. Утверждение верно, так как наибольшее изменение силы тока произошло в момент от 50 с до 60 с за наиболее короткое время.5)  Заряд, прошедший через вторую катушку в интервале времени от 0 до 20 с, равен 60 Кл. Так как магнитное поле в левой катушке не меняется с течением времени (от 0 до 20 с), то тока в правой катушке возникать не будет. Ток связан напрямую с зарядом. Следовательно, утверждение неверно. Ответ: 24.",
	"answer": "24|42"
}, {
	"id": "2630",
	"problem": "Две катушки надеты на железный сердечник (см. рис. 1). Через первую катушку протекает переменный ток. График зависимости силы тока от времени представлен на рисунке 2. Вторая катушка замкнута на гальванометр.  Рис. 1  Рис. 2  Выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Укажите их номера. 1)  Заряд, прошедший через первую катушку в интервале времени от 20 с до 40 с, равен 40 Кл.2)  В интервале времени от 20 с до 40 с в катушке 2 возникает индукционный ток.3)  В интервале времени от 50 с до 60 с магнитного поля в катушке 2 не возникает.4)  Максимальный индукционный ток в катушке 2 возникает в интервале времени от 0 до 20 с.5)  Заряд, прошедший через вторую катушку в интервале времени от 20 с до 40 с, равен 80 Кл.",
	"solution": "Решение. Рассмотрим каждое из утверждений.1)  Заряд, прошедший через первую катушку в интервале времени от 20 с до 40 с, равен 40 Кл. Формула заряда следующая:  Утверждение верно.2)  В интервале времени от 20 с до 40 с в катушке 2 возникает индукционный ток. Утверждение неверно, так как поток магнитной индукции не изменяется.3)  В интервале времени от 50 с до 60 с магнитного поля в катушке 2 не возникает. В интервале времени от 50 с до 60 с силы тока нет, следовательно, нет магнитного поля. Утверждение верно.4)  Максимальный индукционный ток в катушке 2 возникает в интервале времени от 0 до 20 с. Максимальный индукционный ток возникает при изменении потока магнитного поля за наименьшее время. Таким является участок от 40 с до 50 с. Утверждение неверно.5)  Заряд, прошедший через вторую катушку в интервале времени от 20 с до 40 с, равен 80 Кл. Утверждение неверно по формуле из пункта 1. Ответ: 13.",
	"answer": "13|31"
}, {
	"id": "2633",
	"problem": "На рисунке изображена шкала электромагнитных волн.Пользуясь шкалой, выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Укажите их номера. 1)  Электромагнитные волны частотой 3000 кГц принадлежат только радиоизлучению.2)  Наибольшую скорость распространения в вакууме имеют гамма-лучи.3)  Электромагнитные волны частотой 105 ГГц могут принадлежать как инфракрасному излучению, так и видимому свету.4)  Рентгеновские лучи имеют большую длину волны по сравнению с ультрафиолетовыми лучами.5)  Длины волн видимого света составляют десятые доли микрометра.",
	"solution": "Решение. Рассмотрим каждое из утверждений.1)  Электромагнитные волны частотой 3000 кГц принадлежат только радиоизлучению. Из рисунка видно, что волны частотой 3000 кГц (3 МГц) принадлежат диапазону радиоизлучения. Утверждение верно.2)  Наибольшую скорость распространения в вакууме имеют гамма-лучи. Гамма-лучи распространяются в вакууме со скоростью света как и другие электромагнитные волны. Утверждение неверно.3)  Электромагнитные волны частотой 105 ГГц могут принадлежать как инфракрасному излучению, так и видимому свету. Волны с частотой 105 ГГц принадлежат только инфракрасному излучению. Утверждение неверно.4)  Рентгеновские лучи имеют большую длину волны по сравнению с ультрафиолетовыми лучами. Рентгеновские лучи имеют большую частоту по сравнению с ультрафиолетовыми лучами, а, следовательно, меньшую длину волны. Утверждение неверно.5)  Длины волн видимого света составляют десятые доли микрометра. Частота излучения видимого света имеет порядок 106 ГГц. Длина волны определяется по формуле:  Утверждение верно. Ответ: 15.",
	"answer": "15|51"
}, {
	"id": "2634",
	"problem": "На рисунке изображена шкала электромагнитных волн.Используя шкалу, выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Укажите их номера.1)  Электромагнитные волны частотой 3 · 103 ГГц принадлежат только радиоизлучению.2)  Электромагнитные волны частотой 5 · 104 ГГц принадлежат инфракрасному излучению.3)  Ультрафиолетовые лучи имеют большую длину волны по сравнению с инфракрасными лучами.4)  Электромагнитные волны длиной волны 1 м принадлежат радиоизлучению.5)  В вакууме рентгеновские лучи имеют большую скорость распространения по сравнению с видимым светом.",
	"solution": "Решение. Рассмотрим каждое из утверждений.1)  Электромагнитные волны частотой  ГГц принадлежат только радиоизлучению. Из рисунка видно, что электромагнитные волны данной частоты принадлежат и инфракрасному излучению. Утверждение неверно.2)  Электромагнитные волны частотой  ГГц принадлежат инфракрасному излучению. Из рисунка видно, что электромагнитные волны данной частоты действительно принадлежат инфракрасному излучению. Утверждение верно.3)  Ультрафиолетовые лучи имеют большую длину волны по сравнению с инфракрасными лучами. Ультрафиолетовые лучи имеют большую частоту по сравнению с инфракрасными лучами, следовательно, меньшую длину волны. Утверждение неверно.4)  Электромагнитные волны длиной волны 1 м принадлежат радиоизлучению. Воспользуемся формулой:  Таким образом, утверждение верно.5)  В вакууме рентгеновские лучи имеют большую скорость распространения по сравнению с видимым светом. Рентгеновские лучи распространяются со скоростью света, как и видимый свет. Следовательно, утверждение неверно. Ответ: 24.",
	"answer": "24|42"
}, {
	"id": "723",
	"problem": "На рисунке изображены тонкая собирающая линза, её главная оптическая ось OO' фокусы линзы F и светящаяся точка S.Используя рисунок, выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Укажите их номера.  1)  Изображение S' светящейся точки S будет находиться на 2 клеточки выше главной оптической оси и на 3 клеточки правее линзы. 2)  Если переместить светящуюся точку по горизонтали на 1 клеточку вправо, то изображение этой точки сместится также по горизонтали на 1 клеточку влево. 3)  Изображение светящейся точки будет находиться ниже главной оптической оси и справа от линзы. 4)  Изображение светящейся точки будет находиться дальше от главной оптической оси, чем сама точка, только в том случае, если светящаяся точка будет находиться левее, чем двойное фокусное расстояние. 5)  Если переместить светящуюся точку на 1 клеточку влево, то её изображение будет находиться на 4 клеточки правее линзы.",
	"solution": "Решение. Проанализируем утверждения.1)  Пустим из точки S два луча: луч 1  — через центр линзы, луч 2  — параллельно главной оптической оси. После прохождения через линзу луч 1 не изменит направления, луч 2 пройдёт через фокус. Точка их пересечения будет лежать ниже и правее главной оптической оси. Утверждение неверно.2)  Если переместить светящуюся точку по горизонтали на 1 клеточку вправо, то лучи 1 и 2 после преломления будут идти параллельно, и изображения точки не будет. Утверждение неверно.3)  Из пункта 1) следует, что утверждение верно.4)  Если сдвигать точку влево, то луч 1 будет приближаться к главной оптической оси, следовательно, изображение тоже будет приближаться к ней. Утверждение неверно.5)  Если переместить светящуюся точку на 1 клеточку влево, то она попадёт в точку двойного фокуса, и её изображение будет находиться на таком же расстоянии от линзы справа, то есть 4 клеточки правее линзы.  Утверждение верно. Ответ: 35.",
	"answer": "35|53"
}, {
	"id": "2631",
	"problem": "На рисунке представлена электрическая схема, содержащая источник тока, проводник AB, ключ и реостат. Проводник AB помещён между полюсами постоянного магнита.  Используя рисунок, выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Укажите их номера. 1)  При замкнутом ключе электрический ток в проводнике имеет направление от точки A к точке B.2)  Магнитные линии поля постоянного магнита в области расположения проводника AB направлены вертикально вниз.3)  Электрический ток, протекающий в проводнике AB, создаёт неоднородное магнитное поле.4)  При замкнутом ключе проводник будет втягиваться в область магнита влево.5)  При перемещении ползунка реостата влево сила Ампера, действующая на проводник АВ, уменьшится.",
	"solution": "Решение. 1)  При закмкнутом ключе ток в проводнике идет от точки В к А. Утверждение неверно.2)  Магнитные линии в области расположения проводника направлены вертикально вниз (от северного полюса к южному), за пределами проводника магнитные линии начинают искривляться. Следовательно, утверждение верно.3)  Магнитное поле вокруг прямолинейного проводника с током является неоднородным. Утверждение верно.4)  Так как в проводнике ток течет от точки В к А, то по правилу левой руки  — сила, действующая на проводник с током будет направлена вправо. Утверждение неверно.5)  Сила Ампера зависит от силы тока в проводнике. Тем самым, перемещая ползунок реостата влево  — сопротивление уменьшается, а сила тока возрастает. Следовательно, сила Ампера увеличится. Утверждение неверно. Ответ: 23.",
	"answer": "23|32"
}, {
	"id": "2632",
	"problem": "На рисунке представлена электрическая схема, которая содержит источник тока, проводник AB, ключ и реостат. Проводник AB помещён между полюсами постоянного магнита.  Используя рисунок, выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Укажите их номера. 1)  Магнитные линии поля постоянного магнита в области расположения проводника AB направлены вертикально вверх.2)  Электрический ток, протекающий в проводнике AB, создаёт однородное магнитное поле.3)  При замкнутом ключе электрический ток в проводнике имеет направление от точки A к точке B.4)  При замкнутом ключе проводник будет выталкиваться из области магнита вправо.5)  При перемещении ползунка реостата вправо сила Ампера, действующая на проводник AB, уменьшится.",
	"solution": "Решение. Разберём каждое из утверждений.1) Магнитные линии поля постоянного магнита в области расположения проводника AB направлены вертикально вверх: неверно. Магнитные линии поля постоянного магнита в области расположения проводника АВ направлены вниз, так как линии поля выходят из северного полюса в южный.2)  Электрический ток, протекающий в проводнике AB, создаёт однородное магнитное поле: неверно. Прямолинейный проводник с током создает неоднородное магнитное поле.3)  При замкнутом ключе электрический ток в проводнике имеет направление от точки A к точке B: неверно. Ток течет от «плюса» к «минусу», следовательно, от точки В к А.4)  При замкнутом ключе проводник будет выталкиваться из области магнита вправо: верно. Если левую руку расположить так, чтобы линии магнитной индукции входили в ладонь, а четыре пальца были направлены по направлению тока, то отогнутый на 90° большой палец покажет направление силы Ампера.5)  При перемещении ползунка реостата вправо сила Ампера, действующая на проводник AB, уменьшится: верно. При перемещении ползунка вправо сопротивление резистора увеличится, следовательно, сила тока в цепи уменьшится. Сила Ампера прямо пропорциональна силе тока, следовательно, сила Ампера уменьшится. Ответ: 45.",
	"answer": "45|54"
}, {
	"id": "12428",
	"problem": "На рисунке представлена цепочка превращений урана-238 в свинец-206. Используя данные рисунка, из предложенного перечня утверждений выберите два правильных. Укажите их номера.1)  В цепочке превращений урана-238 в стабильный свинец-206 выделяется шесть ядер гелия.2)  Самый малый период полураспада в представленной цепочке радиоактивных превращений имеет полоний-214.3)  Свинец с атомной массой 206 испытывает самопроизвольный альфа-распад.4)  Уран-234 в отличие от урана-238 является стабильным элементом.5)  Самопроизвольное превращение висмута-210 в полоний-210 сопровождается испусканием электрона.",
	"solution": "Решение. Альфа-распад  — отделение ядра гелия от исходного ядра. Бета-распад  — испускание электрона ядром.1)  В цепочке превращений урана-238 в стабильный свинец-206 происходит 8 альфа-распадов, то есть выделяется 8 ядер гелия.2)  Наименьший период полураспада, действительно, имеет полоний-214  — всего 0,000164 секунды.3)  Свинец-206 является стабильным изотопом и не испытывает распадов. 4)  Уран-234 также, как и уран-238 является радиоактивным элементом, более того, период полураспада урана-238 больше периода полураспада урана-234.5)  При превращении висмута-210 в полоний-210 происходит бета-распад, то есть испускается электрон. Ответ: 25.",
	"answer": "25|52"
}, {
	"id": "13142",
	"problem": "Контейнер с радиоактивным веществом помещают в магнитное поле, в результате чего пучок радиоактивного излучения распадается на три компоненты (см. рис.). Магнитное поле направлено перпендикулярно плоскости рисунка от читателя.Используя рисунок, выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Укажите их номера.1)  Компонента 3 представляет собой поток положительно заряженных частиц.2)  Компонента 2 не имеет электрического заряда.3)  Если магнитное поле направить вертикально вверх, то разделить пучок радиоактивного излучения на компоненты не получится.4)  В магнитном поле изменяется модуль скорости движения заряженных частиц.5)  Компонента 1 представляет собой поток электронов.",
	"solution": "Решение. В магнитном поле на заряженные частицы действует сила Лоренца. Направление силы Лоренца определяется правилом левой руки. При направлении поля как на рисунке положительные частицы будут отклоняться влево, а отрицательные  — вправо. 1)  Компонента 3 представляет собой поток отрицательно заряженных частиц.2)  Компонента 2 не отклоняется в магнитном поле, следовательно, она не имеет заряда.3)  Если магнитное поле направить вертикально вверх, то скорости частиц и направление магнитного поля будут сонаправлены и модуль силы Лоренца, действующей на заряженные частицы будет равен нулю. Значит, разделить пучок не удастся.4)  Сила Лоренца всегда направлена перпендикулярно скорости частицы, следовательно, она не может изменить модуль скорости частицы, сила Лоренца лишь закручивает частицу.5)  Компонента 1 представляет собой поток положительно заряженных частиц, вероятнее всего, альфа-частиц. Ответ: 23.",
	"answer": "23|32"
}, {
	"id": "14156",
	"problem": "На рисунке графически изображён процесс теплообмена для случая, когда нагретый до температуры t2 > 100 °C металлический брусок опускают в медный калориметр, содержащий воду, при температуре t1. Считать, что массы воды и калориметра одинаковы. Используя рисунок, выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Укажите их номера.1)  Точка Е на графике соответствует окончанию процесса нагревания калориметра.2)  Точка D на графике соответствует окончанию процесса нагревания калориметра.3)  Температура воды изменилась на большую величину, чем температура калориметра.4)  На нагревание воды и калориметра вместе потребовалось 800 Дж энергии.5)  При охлаждении металлического бруска выделилось 800 Дж энергии.",
	"solution": "Решение. 1.  Неверно. У воды удельная теплоёмкость 4200 Дж/кг · °С, у меди  — 400 Дж/кг · °С. Значит, для нагревания воды потребуется больше количество теплоты, чем для нагревания калориметра. Следовательно, точка Е соответствует окончанию нагревания воды, а точка D  — меди.2. Верно. См. пункт 1.3.  Неверно. Начальная и конечная температуры воды и калориметра одинаковы.4.  Неверно. Для нагревания воды потребовалось 600 Дж, меди  — 100 Дж. Общее количество теплоты равно 700 Дж.5) Верно. Из графика следует, что при охлаждении выделилось 800 Дж теплоты. Ответ: 25.",
	"answer": "25"
}, {
	"id": "14181",
	"problem": "На рисунке графически изображён процесс теплообмена для случая, когда нагретый до температуры t2 > 100 °C металлический брусок опускают в медный калориметр, содержащий воду, при температуре t1. Используя рисунок, выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Укажите их номера.1)  Точка В на графике соответствует окончанию процесса нагревания калориметра.2)  Точка D на графике соответствует окончанию процесса нагревания воды.3)  Температура бруска изменилась на большую величину, чем температура калориметра.4)  Потери количества теплоты при теплообмене составили 100 Дж энергии.5)  Потери количества теплоты при теплообмене составили 200 Дж энергии.",
	"solution": "Решение. 1.  Неверно. Точка В соответствует окончанию процесса охлаждения бруска.2.  Неверно. У воды удельная теплоёмкость 4200 Дж/кг · °С, у меди  — 400 Дж/кг · °С. Значит, для нагревания воды потребуется больше количество теплоты, чем для нагревания калориметра. Следовательно, точка Е соответствует окончанию нагревания воды, а точка D  — меди.3. Верно. Температура калориметра увеличилась приблизительно на 25 °C, температура бруска уменьшилась приблизительно на 50 °C.4. Верно. Для нагревания воды потребовалось 600 Дж, меди  — 100 Дж. Общее количество теплоты равно 700 Дж. Брусок отдал 800 Дж. Тепловые потери составили 800 − 700  =  100 Дж.5.  Неверно. См. пункт 4. Ответ: 34.",
	"answer": "34"
}, {
	"id": "14206",
	"problem": "На рисунке приведены графики зависимости от времени  температуры t двух твёрдых тел одинаковой массы, изготовленных из разных веществ и получающих одинаковое количество теплоты в единицу времени. Длительность промежутка времени  равна длительности промежутка времени  Из приведённых ниже утверждений выберите два правильных и запишите их номера.1)  Вещество 1 полностью переходит в жидкое состояние тот момент времени, когда начинается плавление вещества 2.2)  Удельная теплоёмкость вещества 1 в твёрдом состоянии больше, чем вещества 2 в твёрдом состоянии.3)  Удельная теплота плавления вещества 1 больше, чем вещества 2.4)  Температура плавления вещества 1 выше, чем вещества 2.5)  В течение промежутка времени  оба вещества находились в твёрдом состоянии.",
	"solution": "Решение. 1. Верно. В момент времени  тело 1 полностью расплавилось, тело 2 начинает плавиться.2.  Неверно. Так как нагревание первого в твёрдом состоянии происходило за меньший промежуток времени, то и теплоты потребовалось меньше  массы тел одинаковы, температура первого тела изменилась на большую величину  Тогда из формулы удельной теплоёмкости вещества  следует, что удельная теплоёмкость 3.  Неверно. Плавление обоих тел происходило за равные промежутки времени, значит, оба тела получили одинаковое количество теплоты. Их массы равны. Удельная теплота плавления, исходя из формулы  одинакова для обоих тел.4. Верно. Процесс плавления происходит при постоянной температуре плавления. По графику видно, что температура плавления первого тела больше, чем у второго.5.  Неверно. Тело 1 было в твёрдом состоянии на участке  Ответ: 14.",
	"answer": "14"
}, {
	"id": "14231",
	"problem": "На рисунке приведены графики зависимости от времени  температуры t двух твёрдых тел одинаковой массы, изготовленных из разных веществ и отдающих одинаковое количество теплоты в единицу времени. Первоначально вещества находились в жидком состоянии. Длительность промежутка времени  равна длительности промежутка времени  Из приведённых ниже утверждений выберите два правильных и запишите их номера.1)  Температура кристаллизации вещества 1 ниже, чем вещества 2.2)  Вещество 2 полностью переходит в твёрдое состояние в тот момент времени, когда начинается кристаллизация вещества 1.3)  Удельная теплота кристаллизации вещества 1 меньше, чем вещества 2.4)  Удельная теплоёмкость вещества 1 в жидком состоянии больше, чем вещества 2.5)  В течение промежутка времени  оба вещества находились в твёрдом состоянии.",
	"solution": "Решение. 1.  Неверно. По графику процесс отвердевания происходит при постоянной температуре. Температура кристаллизации первого тела выше, чем у второго.2. Верно. Второе тело закончило отвердевать в момент времени  а первое тело начало в этот момент кристаллизоваться.3.  Неверно. Плавление обоих тел происходило за равные промежутки времени, значит, оба тела отдали одинаковое количество теплоты. Их массы равны. Удельная теплота плавления, исходя из формулы  одинакова для обоих тел.4. Верно. Так как охлаждение первого в жидком состоянии происходило за больший промежуток времени, то и теплоты выделилось больше  массы тел одинаковы, температура первого тела изменилась на меньшую величину  Тогда из формулы удельной теплоёмкости вещества  следует, что удельная теплоёмкость 5.  Неверно. Тело 1 было в жидком состоянии на участке  Ответ: 24.",
	"answer": "24"
}, {
	"id": "14256",
	"problem": "В справочнике физических свойств различных материалов представлена следующая таблица. ВеществоПлотность в твёрдом состоянии*, г/см3Температура плавления, °CУдельная теплота плавления, кДж/кгАлюминий2,70660380Медь8,901083180Свинец11,3532725Серебро10,5096087Цинк7,10420120* Плотность расплавленного металла считать практически равной его плотности в твёрдом состоянии. Используя данные таблицы, выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Укажите их номера.1)  Кольцо из серебра нельзя расплавить в алюминиевой посуде.2)  Алюминиевая проволока утонет в расплавленном цинке.3)  Для плавления 3 кг цинка, взятого при температуре плавления, потребуется такое же количество теплоты, что и для плавления 2 кг меди при её температуре плавления.4)  Свинцовый шарик будет плавать в расплавленной меди при частичном погружении.5)  Плотность алюминия почти в 3 раза больше плотности меди.",
	"solution": "Решение. 1. Верно. Температура плавления серебра равна 960 °C, температура плавления алюминия составляет 660 °C. Значит, серебро нельзя расплавить в алюминиевой посуде.2.  Неверно. Плотность алюминия равна 2,7 г/см3, плотность цинка  — 7,1 г/см3. Значит, алюминиевая проволока не утонет в расплавленном цинке.3. Верно. Для плавления 3 кг цинка потребуется  теплоты, для плавления 2 кг меди необходимо  теплоты. 4.  Неверно. Плотность свинца равна 11,35 г/см3, меди  — 8,9 г/см3. Значит, свинцовый шарик утонет в расплавленной меди.5.  Неверно. Плотность алюминия меньше плотности меди. Ответ: 13.",
	"answer": "13"
}, {
	"id": "14281",
	"problem": "В справочнике физических свойств различных материалов представлена следующая таблица. ВеществоПлотность в твёрдом состоянии, кг/м3Удельная теплота плавления, кДж/кгАлюминий2700380Олово730059Железо (сталь)780082Медь8900180Серебро1050087Свинец1130025 Используя данные таблицы, выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Укажите их номера.1)  Удельная теплота плавления вещества прямо пропорциональна его плотности в твёрдом состоянии.2)  Для плавления 1 кг меди требуется большее количество теплоты, чем для плавления 1 кг свинца. Вещества предварительно нагреты до их температур плавления.3)  Количество теплоты, необходимое для плавления бруска алюминия объёмом 1 м3, больше количества теплоты, необходимого для плавления бруска свинца объёмом 1 м3. Вещества предварительно нагреты до их температур плавления.4)  Для плавления двух сплошных тел одинакового объёма, изготовленных из железа и серебра, потребуется одинаковое количество теплоты. Вещества предварительно нагреты до их температур плавления.5)  При равных объёмах железный брусок будет иметь бóльшую массу по сравнению с медным бруском.",
	"solution": "Решение. 1.  Неверно. По таблице нельзя установить зависимость между плотностью тела и удельной теплотой плавления.2. Верно. Удельная теплота плавления меди равна 180 кДж/кг, свинца  — 25. 3. Верно. Для плавления вещества требуется количество теплоты  масса вещества находится по формуле  Тогда количество теплоты для плавления равно  Для алюминия   для свинца 4.  Неверно. Количество теплоты для плавления железа  для серебра  Объёмы тел по условию равны.5.  Неверно. Чем больше плотность вещества, тем больше масса тела. Плотность железа меньше плотности меди, следовательно, масса железа меньше массы меди. Ответ: 23.",
	"answer": "23"
}, {
	"id": "14306",
	"problem": "На рисунке представлена цепочка превращений радиоактивного урана-238 в стабильный свинец-206.Используя данные рисунка, выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Запишите в ответе их номера.1)  Уран–238 превращается в стабильный свинец-206 с последовательным выделением шести альфа-частиц и шести бета-частиц.2)  Самый малый период полураспада в представленной цепочке радиоактивных превращений имеет полоний-214.3)  Свинец с атомной массой 206 не подвержен самопроизвольному радиоактивному распаду.4)  Уран-234 в отличие от урана-238, является стабильным элементом.5)  Самопроизвольное превращение радия-226 в радон-222 сопровождается испусканием бета-частицы.",
	"solution": "Решение. 1.  Неверно. Уран превращается в свинец в результате восьми  распадов и шести распадов.2. Верно. Самый маленький период полураспада у полония-214, он равен 0,000164 с.3. Верно. Свинец-206 является стабильным атомом, потому не подвержен самопроизвольному радиоактивному распаду.4.  Неверно. Оба изотопа урана нестабильны и претерпевают радиоактивный распад.5.  Неверно. Радий-226 превращается в радон-222 в результате распада. Ответ: 23.",
	"answer": "23"
}, {
	"id": "14331",
	"problem": "На рисунке представлена цепочка превращений радиоактивного урана-238 в стабильный свинец-206.Используя данные рисунка, выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Запишите в ответе их номера.1)  В цепочке превращений урана-238 в стабильный свинец-206 выделяется восемь ядер гелия.2)  Самый малый период полураспада в представленной цепочке радиоактивных превращений имеет полоний-210.3)  Свинец с атомной массой 206 испытывает самопроизвольный альфа-распад.4)  Уран-234, в отличие от урана-238, является стабильным элементом.5)  Самопроизвольное превращение висмута-210 в полоний-210 сопровождается испусканием электрона.",
	"solution": "Решение. 1. Верно. Уран превращается в свинец в результате восьми  распадов.2.  Неверно. Самый маленький период полураспада у полония-214, он равен 0,000164 с.3.  Неверно. Свинец-206 является стабильным атомом, потому не подвержен самопроизвольному радиоактивному распаду.4.  Неверно. Оба изотопа урана нестабильны и претерпевают радиоактивный распад.5. Верно. Висмут-210 превращается в полоний-210 в результате распада с испусканием электрона. Ответ: 15.",
	"answer": "15"
}, {
	"id": "14563",
	"problem": "В справочнике физических свойств различных материалов представлена следующая таблица. ВеществоПлотность в твердом состоянии,г/см3Удельное электрическое сопротивление (при 20 °C), Ом · мм2/малюминий2,70,028железо7,80,1константан (сплав)8,80,5латунь8,40,07медь8,90,017серебро10,50,016никелин (сплав)8,80,4нихром (сплав)8,41,1 Используя данные таблицы, выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Запишите в ответе их номера.1)  При равных размерах проводник из латуни будет иметь меньшую массу и меньшее электрическое сопротивление по сравнению с проводником из меди.2)  При равных размерах проводник из серебра будет иметь меньшую массу по сравнению с проводниками из константана и нихрома.3)  Проводники из константана и никелина при одинаковых размерах будут иметь одинаковые массы.4)  При замене спирали электроплитки с никелиновой на нихромовую такого же размера электрическое сопротивление спирали уменьшится.5)  При параллельном включении проводников из железа и никелина, имеющих одинаковые размеры, потребляемая мощность у никелина будет в 4 раза меньше.",
	"solution": "Решение. Масса тела определяется по формуле  электрическое сопротивление по формуле  По условию геометрические размеры всех тел одинаковые.1.  Неверно. Плотность латуни меньше плотности меди, значит, масса латуни меньше массы меди. Удельное сопротивление латуни больше, чем удельное сопротивление меди, следовательно, сопротивление латуни больше, чем сопротивление меди.2.  Неверно. Плотность серебра больше плотности константана, у которого плотность больше, чем у нихрома. Значит, масса серебра больше массы константана и нихрома.3. Верно. Плотность константана равна плотности никелина. Значит, массы этих проводников равны.4.  Неверно. Удельное сопротивление никелина меньше, чем удельное сопротивление нихрома. Значит, сопротивление никелина меньше сопротивления нихрома.5. Верно. При параллельном соединении проводников напряжение на их концах одинаковое. Мощность тока определяется по формуле  Удельное сопротивление никелина в 4 раза больше удельного сопротивления железа. Значит, сопротивление никелина в 4 раза больше сопротивления железа. Следовательно, мощность тока в железном проводнике в 4 раза больше, чем в никелиновом. Ответ: 35.",
	"answer": "35|53"
}, {
	"id": "19612",
	"problem": "На рисунке представлен фрагмент Периодической системы химических элементов Д. И. Менделеева.Используя таблицу, выберите из предложенного перечня два верных утверждения. Укажите их номера.1)  Нейтральный атом свинца содержит 207 электронов.2)  При захвате ядром золота нейтрона зарядовое число ядра не изменится.3)  В результате альфа-распада ядра полония образуется ядро висмута.4)  Ядро ртути-200 содержит 120 нейтронов.5)  В результате бета-распада ядра висмута образуется ядро свинца.",
	"solution": "Решение. 1)  Неверно. Число электронов в нейтральном атоме свинца равно порядковому номеру, т. е. 82.2)  Верно. При захвате нейтрона  зарядовое число ядра не изменится.3)  Неверно. При альфа-распаде ядра полония (порядковый номер 84) должно получиться ядро с порядковым номером на 2 меньше, т. е. свинец.4)  Верно. Ядро ртути содержит 200 нуклонов, 80 протонов. Число нейтронов равно 200 − 80  =  120.5)  Неверно. При бета-распаде ядра висмута (порядковый номер 83) должно получиться ядро с порядковым номером на 1 больше, т. е. полоний. Ответ: 24.",
	"answer": "24|42"
}, {
	"id": "3309",
	"problem": "К динамометру прикрепили цилиндр, как показано на рисунке 1. Затем цилиндр полностью погрузили в воду (рисунок 2).Рис. 1 Рис. 2 Определите объём цилиндра. Ответ запишите в кубических сантиметрах.",
	"solution": "Решение. В первом случае сила тяжести, действующая на цилиндр, уравновешена силой натяжения подвеса, значение которой изображено на шкале динамометра:Во втором случае цилиндр погружают в воду, вследствие чего возникает выталкивающая сила и сила натяжения уменьшается:Найдем отсюда значение объема тела:Ответ: 500.",
	"answer": "500"
}, {
	"id": "8751",
	"problem": "Шар 1 последовательно взвешивают на рычажных весах с шаром 2 и шаром 3 (рис. а и б). Для объёмов шаров справедливо соотношение  V2 = V3 > V1.Рис. а Рис. б Какой шар имеет минимальную плотность? Запишите в ответе цифру, которой обозначен шар.",
	"solution": "Решение. По условию для объёмов шаров справедливо соотношение  V2 = V3 > V1. Установим соотношение между массами шаров, исходя из результатов взвешивания: M3 > M1 > M2. Плотность определяется следующей формулой: Таким образом, получаем,что ρ2 < ρ1, потому что шар 1 имеет меньший объем, но при этом большую массу, и ρ2 < ρ3, потому что шары 2 и 3 имеют одинаковый объем, но при этом шар 3 имеет большую массу. Ответ: 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "8752",
	"problem": "Сплошной кубик, имеющий плотность ρк и длину ребра a, опустили в жидкость с плотностью ρж  =  998 кг/м3 (см. рис.). Найдите давление, оказываемое жидкостью на верхнюю грань кубика, если h1  =  0,1 м.",
	"solution": "Решение. Давление столба жидкости равно произведению высоты столба жидкости на ускорение свободного падения и плотность жидкости. Таким образом, давление, оказываемое жидкостью на верхнюю грань кубика, равно: Па.Ответ: 998.",
	"answer": "998"
}, {
	"id": "8753",
	"problem": "Площадь большего поршня гидравлического пресса S2 в 4 раза больше площади малого поршня S1. (см. рис.). Сила F1, действующая на малый поршень, равна 20 Н.Найдите силу F2.",
	"solution": "Решение. Для гидравлического пресса действует следующее соотношение сил и площадей поршней:Поскольку, площадь большего поршня гидравлического пресса S2 в 4 раза больше площади малого поршня S1, силы соотносятся как F2 = 4F1. Значит, сила  Ответ: 80.",
	"answer": "80"
}, {
	"id": "8754",
	"problem": "Одно из колен U-образного манометра соединили с сосудом, наполненным газом (см. рис.). В качестве жидкости в манометре используется ртуть. Чему равно давление газа в сосуде, если атмосферное давление составляет 760 мм рт. ст.? Ответ дайте в мм рт. ст.",
	"solution": "Решение. Давление газа больше атмосферного, поэтому ртуть в левом колене находится выше, чем в правом колене на 200 мм. Таким образом, давление газа в сосуде складывается из атмосферного и избыточного давления ртути и равно 960 мм рт. ст. Ответ: 960.",
	"answer": "960"
}, {
	"id": "8755",
	"problem": "В сосуд с водой плотностью ρ  =  998 кг/м3 опущена вертикальная стеклянная пробирка, целиком заполненная водой (см. рис.). Высота h1 равна 0,3 м. Найдите давление, оказываемое водой на дно сосуда в точке А. (Ускорение свободного падения примите равным 10 м/с2.)",
	"solution": "Решение. Поскольку вода не вытекает из пробирки, давление столба высотой h2 на жидкость в сосуде высотой h1 уравновешено давлением, которое оказывает вода в сосуде на столб воды в пробирке. Сосуд открытый, поэтому на него действует некоторое внешнее давление. Оно и передаётся столбу воды. В результате столб воды в пробирке не оказывает дополнительного давления на точку А, поэтому давление, оказываемое водой на дно сосуда в точке А, p = ρgh1. Тогда Па.Ответ: 2994.",
	"answer": "2994"
}, {
	"id": "8757",
	"problem": "Шар 1 последовательно взвешивают на рычажных весах с шаром 2 и шаром 3  (рис. а и б). Для объёмов шаров справедливо соотношение V1 = V3 < V2. Рис. а Рис. б Какой шар имеет максимальную плотность? Запишите в ответе цифру, которой обозначен шар.",
	"solution": "Решение. Из рисунка ясно, что масса шаров 1 и 2 равна, следовательно, плотность второго шара меньше чем первого. Третий шар тяжелее чем первый при одинаковом объёме, поэтому плотность третьего шара больше плотности первого. таким образом, максимальную среднюю плотность имеет шар 3. Ответ: 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "8758",
	"problem": "В сообщающиеся сосуды поверх воды налиты четыре различные жидкости, не смешивающиеся с водой (см. рис.). Уровень воды в сосудах остался одинаковым.Какая жидкость имеет наименьшую плотность?",
	"solution": "Решение. Гидростатическое давление, создаваемое столбом жидкости рассчитыавется по формуле  где   — плотность жидкости, h  — высота столба жидкости. Уровень воды в сосудах остался одинаков, следовательно, давление, создаваемое жидкостями, налитыми поверх воды, одинаково. Для создания одного и того же давления высота столба жидкости тем выше, чем меньше плотность жидкости. Таким образом, наименее плотная жидкость  — жидкость под номером 4. Ответ: 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "8760",
	"problem": "Сосновый брусок в форме прямоугольного параллелепипеда, имеющего размеры a  =  30 см, b  =  20 см и c  =  10 см, начинают осторожно опускать в ванну с водой (как показано на рисунке). Чему будет равна глубина погружения бруска в воду при плавании? Ответ дайте в см. (Плотность сосны )",
	"solution": "Решение. Для того чтобы тело плавало в воде, сила тяжести, действующая на это тело, должна быть уравновешена силой Архимеда:откудаСледовательно, глубина погружения:Ответ: 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "8764",
	"problem": "Сосновый брусок в форме прямоугольного параллелепипеда, имеющего размеры a  =  30 см, b  =  40 см и c  =  30 см, начинают осторожно опускать в ванну с водой (как показано на рисунке). Чему будет равна глубина погружения бруска в воду при плавании? Ответ дайте в см. (Плотность сосны равна 400 кг/м3.)",
	"solution": "Решение. Для того чтобы тело плавало в воде, сила тяжести, действующая на это тело, должна быть уравновешена силой Архимеда:откудаСледовательно, глубина погружения:Ответ: 12.",
	"answer": "12"
}, {
	"id": "8765",
	"problem": "Чему равен объем рыбы, плавающей в морской воде, если на нее действует выталкивающая сила 10,3 Н? Ответ дайте в кубических метрах без указания единиц измерения. Плотность морской воды равна 1030 кг/м3.",
	"solution": "Решение. Выталкивающая сила, действующая на рыбу выражается формулой  где   — плотность жидкости, g  — ускорение свободного падения, V  — объем вытесненной жидкости. Зная плотность морской воды, найдём объём рыбы:Ответ: 0,001.",
	"answer": "0,001"
}, {
	"id": "8767",
	"problem": "Шар 1 последовательно взвешивают на рычажных весах с шаром 2 и шаром 3 (рис. а и б). Для объёмов шаров справедливо соотношение V1 = V3 < V2.Рис. а Рис. б Какой шар имеет наименьшую среднюю плотность? Запишите в ответе цифру, которой обозначен шар.",
	"solution": "Решение. Так как масса шара 1 равна массе шара 2, а объем шара 1 меньше шара 2, то средняя плотность   шара 2 меньше плотности шара 1. Ответ: 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "8770",
	"problem": "Цилиндр 1 поочерёдно взвешивают с цилиндром 2 такого же объёма, а затем с цилиндром 3, имеющим меньший объём (см. рис.).Какой цилиндр имеет наибольшую среднюю плотность? Запишите в ответе цифру, которой обозначен цилиндр.",
	"solution": "Решение. Плотность тел прямо пропорциональна массе и обратно пропорциональна объему:Исходя из проведенных опытов можно сделать следующие выводы:1)  масса первого цилиндра больше массы второго цилиндра при одинаковом объеме, следовательно, плотность первого цилиндра выше плотности второго.2)  масса первого цилиндра равна массе третьего цилиндра, объем которого меньше, а значит, плотность третьего цилиндра больше плотности первого.Таким образом, средние плотности цилиндров:Ответ: 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "8772",
	"problem": "В сосуд с водой плотностью ρ  =  998 кг/м3 опущена вертикальная стеклянная пробирка, целиком заполненная водой (см. рис.). Высота h1 равна 0,05 м. Найдите давление, оказываемое водой на дно сосуда в точке А.",
	"solution": "Решение. Поскольку вода не вытекает из пробирки, давление столба высотой h2 на жидкость в сосуде высотой h1 уравновешено давлением, которое оказывает вода в сосуде на столб воды в пробирке. Сосуд открытый, поэтому на него действует некоторое внешнее давление. Оно и передаётся столбу воды. В результате столб воды в пробирке не оказывает дополнительного давления на точку А, поэтому давление, оказываемое водой на дно сосуда в точке А, p  =  ρgh1. Тогда Па.Ответ: 499.",
	"answer": "499"
}, {
	"id": "8775",
	"problem": "Площадь большего поршня гидравлического пресса S2 в 4 раза больше площади малого поршня S1. (см. рис.). Сила F1, действующая на малый поршень, равна 5 Н.Найдите силу F2.",
	"solution": "Решение. Для гидравлического пресса действует следующее соотношение сил и площадей поршней:Поскольку, площадь большего поршня гидравлического пресса S2 в 4 раза больше площади малого поршня S1, силы соотносятся как F2 = 4F1. Значит, сила  Ответ: 20.",
	"answer": "20"
}, {
	"id": "8779",
	"problem": "Одна и та же горизонтальная сила F действует вначале на тело 1 массой 0,5 кг, а затем на тело 2 массой 3 кг. Оба тела до начала действия силы покоились на гладком горизонтальном столе. С каким по модулю ускорением будет двигаться тело 2 под действием силы F, если тело 1 движется с ускорением, модуль которого равен 1,8 м/с2?",
	"solution": "Решение. По второму закону Ньютона ускорение тела связано с равнодействующей силой соотношением F  =  ma, а т. к. на тела действует одинаковая сила, и масса второго тела в  раз больше массы первого, ускорение второго тела в 6 раз меньше ускорения первого тела и равно 0,3 м/с2. Ответ: 0,3.",
	"answer": "0,3"
}, {
	"id": "9164",
	"problem": "Деревянную коробку массой 10 кг равномерно и прямолинейно тянут по горизонтальной деревянной доске с помощью горизонтальной пружины жёсткостью 200 Н/м. Удлинение пружины 0,2 м. Чему равен коэффициент трения коробки по доске?",
	"solution": "Решение. Упругое растяжение пружины подчиняется закону Гука:  где F  — приложенная сила, k  — жесткость пружины, Δx  — величина растяжения. По условию k = 200 Н/м, а Δx  =  0,2 м, следовательно, сила, приложенная к пружине равна Так как сказано, что коробку тянут равномерно и прямолинейно, то ускорение коробки равно нулю, и сила тяги равна силе трения. Таким образом,  Сила трения равна силе реакции опоры (в данном случае она равна N = mg), умноженной на коэффициент трения μ. Отсюда,  Ответ: 0,4.",
	"answer": "0,4"
}, {
	"id": "9165",
	"problem": "Чему равно ускорение груза массой 500 кг, который опускают с помощью троса, если сила натяжения троса 4000 Н? Сопротивлением воздуха пренебречь. Ответ запишите в метрах на секунду в квадрате.",
	"solution": "Решение. По второму закону Ньютона ускорение прямо пропорционально равнодействующей сил и обратно пропорционально массе тела.  Равнодействующая всех сил есть векторная сумма этих сил. В данном случае на тело действуют сила тяжести и противоположно направленная сила натяжения троса. Векторная сумма двух сил, действующих на тело, равна 500 кг · 10 м/с2 − 4000 Н  =  1000 Н. Таким образом, ускорение равно 1000 Н : 500 кг  =  2 м/с2. Ответ: 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "9166",
	"problem": "Мальчик стоит на напольных весах в лифте. Лифт начинает движение вверх с ускорением 1 м/с2. Что покажут весы в этот момент времени, если в покоящемся лифте они показывали 40 кг? Ответ запишите в килограммах.",
	"solution": "Решение. Вес мальчика складывается из силы тяжести и произведения ускорения на массу:Следовательно, весы покажут 44 кг. Ответ: 44.",
	"answer": "44"
}, {
	"id": "9167",
	"problem": "Работа силы тяги автомобиля, прошедшего равномерно 4 км пути, составила 8 МДж. Определите силу трения. Ответ запишите в ньютонах.",
	"solution": "Решение. Поскольку автомобиль двигался равномерно, сила трения была равна силе тяги. Работа равна скалярному произведению силы на перемещение. Таким образом, Ответ: 2000.",
	"answer": "2000"
}, {
	"id": "9168",
	"problem": "Из колодца медленно выкачали с помощью насоса 0,5 м3 воды. Совершённая при этом работа равна 30 000 Дж. Чему равна глубина колодца? Ответ запишите в метрах.",
	"solution": "Решение. Работа по выкачиванию воды равна работе по преодолению силы тяжести и равна mgh, где g  — ускорение свободного падения, m  — масса воды,  h  — высота, на которую поднимается вода. Масса воды равна 0,5 м3 · 1000 кг/м3  =  500 кг. Вычислим высоту колодца: Ответ: 6.",
	"answer": "6"
}, {
	"id": "9169",
	"problem": "Бетонную плиту объёмом 0,5 м3 равномерно подняли на некоторую высоту. Чему равна высота, на которую подняли плиту, если совершённая при этом работа равна 23 кДж? Плотность бетона равна 2300 кг/м3. Ответ запишите в метрах.",
	"solution": "Решение. Работа по поднятию плиты равна работе по преодолению силы тяжести и равна mgh, где g  — ускорение свободного падения, m  — масса плиты,  h  — высота. Масса плиты равна 0,5 м3 · 2300 кг/м3 = 1150 кг.  Вычислим высоту, на которую подняли плиту: Ответ: 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "9170",
	"problem": "Под действием силы 40 Н груз массой 4 кг перемещается вверх по наклонной плоскости. Коэффициент полезного действия наклонной плоскости  — 50%. Чему равна длина наклонной плоскости, если её высота  — 1 м? Ответ запишите в метрах.",
	"solution": "Решение. КПД есть отношение полезной работы A1 к полной совершённой работе A2. Полной работой является работа силы F по перемещению груза на длину наклонной плоскости l, полезной работой является работа силы тяжести mg по подъёму груза на высоту плоскости h. Напишем выражение для КПД и выразим из него длину l: Подставляя условия задачи, находим:  Ответ: 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "9171",
	"problem": "Два бруска массами m1 = 1 кг и m2 = 3 кг, связанные лёгкой нерастяжимой нитью, находятся на гладкой горизонтальной плоскости (см. рис.). К ним приложены силы F1 = 2 Н и F2 = 10 Н. Найдите модуль ускорения системы этих тел. Ответ запишите в метрах на секунду в квадрате.",
	"solution": "Решение. Ускорение системы тел равно отношению равнодействующей силы, действующей на это тело к суммарной массе этой системы: Ответ: 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "9172",
	"problem": "Через неподвижный лёгкий блок перекинута невесомая нерастяжимая нить, к концам которой подвешены два груза массами m1 = 1 кг и m2 = 3 кг (см. рис.).Пренебрегая трением, найдите силу натяжения нити при движении грузов. Ответ запишите в ньютонах.",
	"solution": "Решение. Поскольку  правый груз будет двигаться вниз, а левый, соответственно, вверх. На каждый груз действует сила тяжести, направленная вниз, и сила натяжения нити, направленная вверх. Напишем второй закон Ньютона для первого и второго грузов сначала в векторном виде, а затем в проекции на вертикальную ось, направленную вниз. Умножим первое уравнение во второй строке на  второе на  и сложим их, получим:  откуда  Ответ: 15.",
	"answer": "15"
}, {
	"id": "12419",
	"problem": "Автобус везёт пассажиров по прямой дороге со скоростью 10 м/с. Пассажир равномерно идёт по салону автобуса со скоростью 1 м/с относительно автобуса, двигаясь от задней двери к кабине водителя. Чему равен модуль скорости пассажира относительно дороги? Ответ запишите в метрах в секунду.",
	"solution": "Решение. Пассажир двигается внутри автобуса по направлению движения автобуса, то есть скорости автобуса и пассажира относительно дороги направлены в одну сторону. Значит, для получения модуля скорости движения пассажира относительно дороги величины скоростей автобуса и пассажира нужно сложить, получим 11 м/с. Ответ: 11.",
	"answer": "11"
}, {
	"id": "12420",
	"problem": "Лёгкий рычаг находится в равновесии под действием двух сил. Сила F1 = 6 Н. Чему равна сила F2, если длина рычага равна 25 см, а плечо силы F1 равно 15 см? Ответ запишите в ньютонах.",
	"solution": "Решение. По правилу рычага  где l1, l2  — соответственно длины плеч первой и второй сил. Плечо первой силы известно, найдём длину плеча второй силы: 25 см − 15 см = 10 см. Выразим из приведённого уравнения силу F2 и найдём её:Ответ: 9.",
	"answer": "9"
}, {
	"id": "13133",
	"problem": "Груз массой 100 г подвесили на упругую пружину жёсткостью 40 Н/м. Чему при этом равно растяжение пружины? Ответ запишите в сантиметрах.",
	"solution": "Решение. По закону Гука:  Ответ: 2,5.",
	"answer": "2,5"
}, {
	"id": "14147",
	"problem": "Расстояние между центрами однородных шаров увеличили в 2 раза. Во сколько раз изменится сила гравитационного притяжения между этими шарами? Ответ округлите до сотых долей.",
	"solution": "Решение. Сила гравитационного взаимодействия определяется законом всемирного тяготения  Если увеличить расстояние в 2 раза, то сила уменьшится в 4 раза, т. е.   Ответ: 0,25.Примечание. В тексте задания спрашивается \"во сколько раз ИЗМЕНИТСЯ\". Это означает, что нужно найти отношение конечного значения величины к начальному. Если это отношение больше 1, то делаем вывод об увеличении; если это отношение меньше 1, то делаем вывод об уменьшении.",
	"answer": "0,25"
}, {
	"id": "14148",
	"problem": "Тело подбросили с поверхности земли вертикально вверх, сообщив ему начальную скорость υ0  =  4 м/c. На какую максимальную высоту (в м) поднялось тело? Сопротивление воздуха пренебрежимо мало. Ответ округлите до десятых долей.",
	"solution": "Решение. Когда тело поднимается на максимальную высоту, его скорость становится равной 0. Так как движение равнозамедленное с ускорением g, то Второй вариант решения: сначала тело обладало кинетической энергией. При подъёме на максимальную высоту его скорость стала равной 0 и вся энергия перешла в потенциальную:    Тогда Ответ: 0,8.",
	"answer": "0,8"
}, {
	"id": "14172",
	"problem": "Массу каждого из двух однородных шаров увеличили в 4 раза. Во сколько раз изменилась сила тяготения между ними? Ответ округлите до целых.",
	"solution": "Решение. Сила гравитационного взаимодействия определяется законом всемирного тяготения  Если увеличить массу каждого тела в 4 раза, то сила увеличится в 16 раз. Ответ: 16.",
	"answer": "16"
}, {
	"id": "14173",
	"problem": "Тело массой m  =  0,5 кг подбросили с поверхности земли вертикально вверх, сообщив ему начальную кинетическую энергию EК  =  25 Дж. На какую максимальную высоту (в м) поднялось тело? Сопротивление воздуха пренебрежимо мало. Ответ округлите до целых.",
	"solution": "Решение. Когда тело поднимается на максимальную высоту, его скорость становится равной 0. Его кинетическая энергия перейдет в потенциальную энергию:   Тогда Ответ: 5.",
	"answer": "5"
}, {
	"id": "14197",
	"problem": "Два шара, массы которых равны m и 2m, движутся по одной прямой навстречу друг другу со скоростями, модули которых равны 2υ и υ соответственно. Полный импульс системы шаров равен по модулю.1)  0 2)  mv 3)  2mυ 4)  4mυ",
	"solution": "Решение. Суммарный импульс системы тел равен    Т. к. тела движутся навстречу друг другу, то  Ответ: 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "14198",
	"problem": "Коробку массой 10 кг равномерно и прямолинейно тянут по горизонтальной поверхности с помощью горизонтальной пружины жёсткостью 200 Н/м. Удлинение пружины 0,2 м. Чему равен коэффициент трения?",
	"solution": "Решение. На тело действуют в противоположных направлениях силы упругости  и трения  Так как тело движется прямолинейно и равномерно, то по второму закону Ньютона  Откуда Ответ: 0,4.",
	"answer": "0,4"
}, {
	"id": "14222",
	"problem": "Два шара, массы которых равны m и 3m, движутся по одной прямой навстречу друг другу со скоростями, модули которых равны 2υ и υ соответственно. Полный импульс системы шаров равен по модулю.1)  5mυ 2)  3mv 3)  2mυ 4)  mυ",
	"solution": "Решение. Суммарный импульс системы тел равен    Т. к. тела движутся навстречу друг другу, то  Ответ: 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "14223",
	"problem": "На брусок, лежащий на шероховатом горизонтальном столе, начали действовать горизонтально направленной силой 4 Н, в результате чего брусок приобрёл ускорение 2 м/с2. Коэффициент трения бруска о стол равен 0,2. Чему равна масса бруска (в кг)?",
	"solution": "Решение. На тело действуют в противоположных направлениях силы упругости F и трения  Так как тело движется прямолинейно и равноускоренно, то по второму закону Ньютона  Откуда Ответ: 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "14248",
	"problem": "На рисунке представлен график зависимости скорости υ движения тела от времени t. Чему равен импульс (в кг · м/с) этого тела в момент времени t  =  4 с, если его масса составляет 150 кг?",
	"solution": "Решение. Импульс тела равен  По графику находим, что в момент времени t  =  4 с его скорость равнялась 8 м/с. Значит, импульс тела в этот момент равен  Ответ: 1200.",
	"answer": "1200"
}, {
	"id": "14273",
	"problem": "На рисунке приведён график зависимости от времени t модуля скорости υ тела массой 2 кг, прямолинейно движущегося относительно Земли. Чему равен импульс этого тела в момент времени, равный 3 с?",
	"solution": "Решение. Импульс тела равен  По графику находим, что в момент времени t  =  3 с его скорость равнялась 12 м/с. Значит, импульс тела в этот момент равен  Ответ: 24.",
	"answer": "24"
}, {
	"id": "14297",
	"problem": "Два тела движутся с одинаковыми скоростями. Масса второго тела m2 в 3 раза меньше массы первого тела m1. Во сколько раз отличается кинетическая энергия первого тела от кинетической энергии второго тела ",
	"solution": "Решение. Кинетическая энергия тела вычисляется по формуле  Поэтому, если масса второго тела меньше массы первого тела в 3 раза, то кинетическая энергия второго тела в 3 раза меньше, чем у первого. Следовательно, отношение равно  Ответ: 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "14322",
	"problem": "Два тела находятся на одной и той же высоте над поверхностью земли. Масса первого тела m1 в пять раз больше массы второго тела m2. Запишите, чему равно отношение потенциальной энергии первого тела Eп1 к потенциальной энергии второго тела Eп2.",
	"solution": "Решение. Потенциальная энергия тела, поднятого над Землёй, определяется по формуле  Поэтому, если масса первого тела больше массы второго тела в 5 раз, то потенциальная энергия первого тела в 5 раз больше, чем у второго. Следовательно, отношение равно  Ответ: 5.",
	"answer": "5"
}, {
	"id": "14580",
	"problem": "Мальчик и девочка тянут верёвку за противоположные концы. Девочка может тянуть с силой не более 50 Н, а мальчик  — с силой 150 Н. С какой силой они могут натянуть верёвку, не сдвигаясь с места? Ответ дайте в ньютонах.",
	"solution": "Решение. Веревка находится в покое, если приложенные к ней силы равны по модулю и противоположно направлены. Значит, сила равна 50 Н. Ответ: 50.",
	"answer": "50"
}, {
	"id": "14581",
	"problem": "На рисунке представлен график зависимости скорости тела от времени. Во сколько раз увеличится модуль импульса тела за первую секунду?",
	"solution": "Решение. Начальная скорость равна 0,5 м/с, скорость в момент времени 1 с равна 1 м/с. Следовательно, импульс тела увеличился в 2 раза. Ответ: 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "19603",
	"problem": "Канистра вмещает 36 кг машинного масла. Чему равна ёмкость канистры? Ответ запишите в литрах.",
	"solution": "Решение. Емкость канистры равна объему налитого в нее масла. Объем равен Ответ: 40.",
	"answer": "40"
}, {
	"id": "19604",
	"problem": "Два шара одинаковым объемом полностью погружены в сосуд с водой. Один шар находится на глубине 10 см, другой  — на глубине 25 см. На шар 1 действует выталкивающая сила, равная 9 Н. Какова выталкивающая сила, действующая на шар 2?",
	"solution": "Решение. Выталкивающая сила не зависит от глубины погружения. Так как шарики имеют одинаковый объем, то выталкивающие силы, действующие на каждый шарик, равны. На шар 1 действует сила Архимеда 9 Н, значит, и на шарик 2 действует сила 9 Н. Ответ: 9.",
	"answer": "9"
}, {
	"id": "36",
	"problem": "Сколько литров воды при 83 °C нужно добавить к 4 л воды при 20 °C, чтобы получить воду температурой 65 °С? Теплообменом с окружающей средой пренебречь. 1)  10 л2)  1,6 л3)  4 л4)  6,25 л",
	"solution": "Решение. Плотность воды равна 1 кг/л, теплоемкость равна 4 200 Дж/кг. Таким образом, изначально мы имеем  m0 = 4 кг воды при температуре t0 = 20 °C. Добавляется некоторое количество воды массой m1 при температуре  t1 = 83 °C. Конечная температура смеси равна tкон, а её масса m0 + m1.Составим уравнение теплового баланса для процесса:   — отданное в процессе тепло;   — полученное в процессе тепло; Таким образом,  следовательно, необходимо 10 л воды. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "90",
	"problem": "Три литра воды, взятой при температуре 20 °C, смешали с водой при температуре 100 °C. Температура смеси оказалась равной 40 °C. Чему равна масса горячей воды? Теплообменом с окружающей средой пренебречь. 1)  1 кг2)  3 кг3)  4 кг4)  6 кг",
	"solution": "Решение. Составим уравнение теплового баланса для процесса:  Получала тепло вода при температуре 20 °С, отдавала  — при 100 °С. Обозначим массу воды при 20 °С за m1, при 100 °С  — за m2. ТогдаВода отдала:Из уравнения теплового баланса находим, что: Учитывая, что плотность воды 1 кг/л, находим, что m1 = 3 кг, тогда  m2 = 1 кг. Правильный ответ указан под номером 1. ----------Дублирует задание 1316.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "117",
	"problem": "В воду, взятую при температуре 20 °C, добавили 1 л воды при температуре 100 °C. Температура смеси оказалась равной 40 °C. Чему равна масса холодной воды? Теплообменом с окружающей средой пренебречь. 1)  1 кг2)  2 кг3)  3 кг4)  5 кг",
	"solution": "Решение. Составим уравнение теплового баланса для процесса:  Получала тепло вода при температуре 20 °С, отдавала  — при 100 °C. Обозначим массу воды при 20 °С за m1, при 100 °С  — за m2. ТогдаВода отдала: Из уравнения теплового баланса находим, что: Учитывая, что плотность воды 1 кг/л, находим, что m2 = 1 кг, тогда  m1 = 3 кг. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "144",
	"problem": "Какое количество теплоты необходимо, чтобы нагреть 1 л воды от 20 °C до 100 °C? Вода нагревается в алюминиевой кастрюле массой 200 г. Тепловыми потерями пренебречь. (Удельная теплоёмкость алюминия  — 920 Дж/(кг·°С), воды  — 4200 Дж/(кг·°С).) 1)  14,72 кДж2)  336 кДж3)  350,72 кДж4)  483,2 кДж",
	"solution": "Решение. В данном случае тепло получают  кастрюля и вода. Для нагревания воды необходимо:Для нагревания кастрюли:Таким образом: Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "171",
	"problem": "Сколько спирта надо сжечь, чтобы нагреть воду массой 2 кг на 29 °C? Считать, что вся энергия, выделенная при сгорании спирта, идёт на нагревание воды. (Удельная теплота сгорания спирта 2,9·107Дж/кг, удельная теплоёмкость воды 4200 Дж/(кг·°С)). 1)  4,2 г2)  8,4 г3)  4,2 кг4)  8,4 кг",
	"solution": "Решение. Составим уравнение теплового баланса для процесса: Получала тепло вода, отдавал  — спирт. Обозначим массу воды за m1, спирта  — за m2. ТогдаСпирт отдал:Из уравнения теплового баланса находим, что: Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "198",
	"problem": "Сколько керосина надо сжечь, чтобы нагреть 3 кг воды на 46 °C? Считать, что вся энергия, выделенная при сгорании керосина, идёт на нагревание воды (удельную теплоту сгорания керосина принять равной ). 1)  12,6 г2)  8,4 г3)  4,6 г4)  4,2 г",
	"solution": "Решение. Составим уравнение теплового баланса для процесса:  Получала тепло вода, отдавал  — керосин. Обозначим массу воды за m1, керосина  — за m2. ТогдаКеросин отдал:Из уравнения теплового баланса находим, что:  Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "225",
	"problem": "Какое количество теплоты необходимо для плавления куска свинца массой 2 кг, взятого при температуре 27 °C? 1)  50 кДж2)  78 кДж3)  89 кДж4)  128 кДж",
	"solution": "Решение. Сначала необходимо нагреть кусок свинца до температуры плавления  — 327 C°:Потом расплавить:Таким образом: Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "252",
	"problem": "В стакан, содержащий лед при температуре −5 °C, налили воду, имеющую температуру 40 °C. Каково отношение массы воды к массе льда, если весь лед растаял и в стакане установилась температура 0 °C? Теплообменом с окружающим воздухом пренебречь. (Удельная теплоёмкость воды  — 4,2 кДж/(кг·°С), льда  — 2,1  кДж/(кг·°С), удельная теплота плавления льда  — 330 кДж/кг.) 1)  2,032)  1,863)  0,54)  0,06",
	"solution": "Решение. Составим уравнение теплового баланса для процесса:  Получал тепло лёд в процессе нагревания и плавления, отдавала  — вода. Обозначим массу воды за mв, льда  — за mл. ТогдаВода отдала: Из уравнения теплового баланса находим, что: Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "279",
	"problem": "По результатам нагревания кристаллического вещества массой 5 кг построен график зависимости температуры этого вещества от количества подводимого тепла.Считая, что потерями энергии можно пренебречь, определите, какое количество теплоты потребовалось для нагревания 1 кг этого вещества в жидком состоянии на 1 °C?  1)  750 Дж2)  1200 Дж3)  2000 Дж4)  150000 Дж",
	"solution": "Решение. Вещество находилось в жидком состоянии после горизонтального участка, соответствующего плавлению. Из графика находим, что для нагревания пяти кг вещества от 80 °С до 100 °С потребовалось 1250 – 1050 = 200 кДж. Следовательно, удельная теплоёмкость этого вещества в жидком состоянии равнаКоличество теплоты, требуемое для нагревания 1 кг этого вещества в жидком состоянии на 1 °C, равно 2000 Дж. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "306",
	"problem": "В сосуд налили 1 кг воды при температуре 90 °C. Чему равна масса воды, взятой при 30 °C, которую нужно налить в сосуд, чтобы в нём установилась температура воды, равная 50 °C? Потерями энергии на нагревание сосуда и окружающего воздуха пренебречь. 1)  1 кг2)  1,8 кг3)  2 кг4)  3 кг",
	"solution": "Решение. Составим уравнение теплового баланса для процесса: Получала тепло вода при температуре 30 °С, отдавала  — при 90 °C. Обозначим массу воды при, 30 °С за m1, при 90 °C  — за m2. ТогдаВода отдала:Из уравнения теплового баланса находим, что: Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "333",
	"problem": "Какое количество теплоты выделится при кристаллизации воды массой 1 кг, взятой при температуре 10 °С? 1)  42 кДж2)  330 кДж3)  351 кДж4)  372 кДж",
	"solution": "Решение. Сначала вода охлаждается до температуры кристаллизации  — 0 °C:Потом кристаллизуется:Таким образом: Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "414",
	"problem": "При охлаждении стальной детали массой 100 г до температуры 32 °C выделилось 5 кДж энергии. (Удельная теплоёмкость стали  — 500 Дж/(кг·°С).) Температура стали до охлаждения составляла 1)  168 °C2)  132 °C3)  100 °C4)  68 °C",
	"solution": "Решение. Количество теплоты, выделяющееся при охлаждении стали:где c  — удельная теплоёмкость стали, m  — масса стали, t1 и t2  — температура стали до и после охлаждения соответственно. Выразим t1:Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "468",
	"problem": "При нагревании куска металла массой 200 г от 20 °C до 60 °C его внутренняя энергия увеличилась на 2400 Дж. Удельная теплоёмкость металла составляет 1)  600 Дж/(кг·°С)2)  300 Дж/(кг·°С)3)  200 Дж/(кг·°С)4)  120 Дж/(кг·°С)",
	"solution": "Решение. Удельная теплоёмкость металла  — это количество теплоты, которое необходимо сообщить одному килограмму металла для того, чтобы он нагрелся на 1 C°. Вычислим удельную теплоёмкость данного металла:Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "495",
	"problem": "Какое количество теплоты потребуется, чтобы в алюминиевом чайнике массой 700 г вскипятить 2 кг воды? Первоначально чайник с водой имели температуру 20 °C. Примечание.Удельную теплоёмкость алюминия считать равной  1)  51,52 кДж2)  336 кДж3)  672 кДж4)  723,52 кДж",
	"solution": "Решение. Для нагревания чайника необходимоДля нагревания воды: Всего потребуется Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "522",
	"problem": "Какой объём воды можно нагреть от 20 °C до кипения, сообщив ей 1,68 МДж теплоты? 1)  4 л2)  5 л3)  20 л4)  50 л",
	"solution": "Решение. Количество теплоты, необходимое для нагревания воды массой m равно: где cв  — удельная теплоёмкость воды. Выразим массу воды:Объём воды   Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "549",
	"problem": "Как изменится внутренняя энергия превращения 500 г льда, взятого при температуре 0 °C, в воду, имеющую температуру 20 °C? Потерями энергии на нагревание окружающего воздуха пренебречь. 1)  уменьшится на 42 кДж2)  увеличится на 42 кДж3)  уменьшится на 207 кДж4)  увеличится на 207 кДж",
	"solution": "Решение. Вычислим изменение энергии. Для плавления льда понадобилось: На нагревание воды ушло:Всего необходимо (165 + 42) кДж  =  207 кДж.  Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "576",
	"problem": "На рисунке представлен график зависимости температуры от полученного количества теплоты для вещества массой 1 кг. Первоначально вещество находилось в твёрдом состоянии. Определите удельную теплоёмкость вещества в твёрдом состоянии. 1)  217 Дж/(кг·°С)2)  250 Дж/(кг·°С)3)  478 Дж/(кг·°С)4)  550 Дж/(кг·°С)",
	"solution": "Решение. Удельная теплоёмкость  — это количество теплоты, необходимое для того, чтобы нагреть вещество на 1 °C. Из графика видно, что для нагревания 1 кг вещества на 200 °C потребовалось 50 кДж. Таким образом, удельная теплоёмкость равна:Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "603",
	"problem": "Килограммовый кусок льда внесли с мороза в тёплое помещение. Зависимость температуры льда от времени представлена на рисунке. Какое количество теплоты было получено в интервале времени от 50 мин до 60 мин? 1)  84 кДж2)  42 кДж3)  126 кДж4)  330 кДж",
	"solution": "Решение. Исходя из графика, в интервале от 50 до 60 минут происходил нагрев воды от 0 °C до 20 °C. Вычислим количество теплоты: Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "630",
	"problem": "На диаграмме для двух веществ приведены значения количества теплоты, необходимого для нагревания 1 кг вещества на 10 °C и для плавления 100 г вещества, нагретого до температуры плавления. Сравните удельную теплоту плавления (λ1 и λ2) двух веществ. 1)  2)  3)  4)  ",
	"solution": "Решение. Для первого вещества затраченная на расплав энергия Q1 = 6 кДж, для второго  — Q2 = 9 кДж, откуда следует что Q2 = 1,5Q1. Использовались тела одинаковой массы, поэтому λ2 = 1,5λ1. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "684",
	"problem": "На рисунке представлен график зависимости температуры от полученного количества теплоты для вещества массой 2 кг. Первоначально вещество находилось в твёрдом состоянии. Определите удельную теплоту плавления вещества. 1)  25 кДж/кг2)  50 кДж/кг3)  64 кДж/кг4)  128 кДж/кг",
	"solution": "Решение. Удельная теплота плавления  — это величина энергии, необходимая, чтобы расплавить единицу массы. На графике плавлению соответствует горизонтальный участок. Таким образом, Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "792",
	"problem": "В тепловой машине потери энергии составляют  от энергии, выделяющейся при сгорании топлива. КПД этой тепловой машины равен 1)  2)  3)  4)  ",
	"solution": "Решение. КПД η есть отношение полезной работы к полной, или, иначе говоря, та часть полной работы, которая идёт на совершение полезной работы. Потери энергии  — это часть полной работы, которая не используется для совершения полезной работы, поэтому для нахождения КПД нужно вычесть из единицы величину потерь. Тогда  Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "819",
	"problem": "КПД тепловой машины равен  Какая часть энергии, выделяющейся при сгорании топлива, не используется в этой тепловой машине для совершения полезной работы? 1)  2)  3)  4)  ",
	"solution": "Решение. КПД η есть отношение полезной работы к полной, или иначе говоря, та часть полной работы, которая идёт на совершение полезной работы. Поэтому часть выделившейся энергии, которая не используется для совершения полезной работы, равна η = 1 − 0,6 = 0,4. Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "846",
	"problem": "Двигатель трактора совершил полезную работу 23 МДж, израсходовав при этом 2 кг бензина. Найдите КПД двигателя трактора (удельную теплоту сгорания бензина принять равной 46 МДж/кг). 1)  10%2)  25%3)  50%4)  100%",
	"solution": "Решение. КПД есть отношение полезной работы A1 к полной совершённой работе A2. Полной работой является энергия, которая выделилась при сжигании 2 кг бензина. Тогда КПД равен: где m  — масса бензина, q  — удельная теплота сгорания бензина.Используя табличные данные и условия задачи, находим: Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "873",
	"problem": "Теплоизолированный сосуд содержит смесь льда и воды, находящуюся при температуре 0 °C. Масса льда 40 г, а масса воды 600 г. В сосуд впускают водяной пар при температуре +100 °C. Найдите массу впущенного пара, если известно, что окончательная температура, установившаяся в сосуде, равна +20 ° С. 1)  ≈0,4 г2)  ≈25,4 г3)  ≈41 г4)  ≈100 г",
	"solution": "Решение. Окончательная температура положительна, значит, весь лед расплавился, и вся получившаяся вода нагрелась. При этом пар конденсировался и полученная вода остыла. С учетом этого запишем уравнение теплового баланса:и выразим отсюда массу пара:Здесь Qпол и Qотд  — полученная и отданная теплота соответственно, m1, m2, m3  — массы льда, воды, пара соответственно, λ  — удельная теплота плавления льда, c  — удельная теплоемкость воды, τ  — удельная теплота парообразования, t2  — конечная температура, t1  — исходная температура смеси лед-вода, t3  — температура пара.Переведя граммы в килограммы и подставляя данные задачи и табличные данные, получаем:Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "910",
	"problem": "При  нагревании  и  последующем  плавлении  кристаллического  вещества массой 100 г измеряли его температуру и количество теплоты, сообщённое веществу.  Данные  измерений  представлены  в  виде  таблицы.  Последнее измерение  соответствует  окончанию  процесса  плавления.  Считая,  что потерями  энергии  можно  пренебречь,  определите  удельную  теплоту плавления вещества.  1)  2)  3)  4)  ",
	"solution": "Решение. Плавление вещества происходит при постоянной температуре. Логично предположить, что второй столбец данных получен в начале процесса плавления. Тогда полное количество теплоты, которое сообщили 100 граммам вещества для того, чтобы их расплавить составляет (12 − 4,8) кДж  =  7,2 кДж. Таким образом, удельная теплота плавления вещества равнаПравильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "971",
	"problem": "В стакан массой 100 г, долго стоявший на столе в комнате, налили 200 г воды при комнатной температуре +20 °C и опустили в неё кипятильник мощностью 300 Вт. Через 4 минуты работы кипятильника вода в стакане закипела. Пренебрегая потерями теплоты в окружающую среду, найдите удельную теплоёмкость материала стакана. Ответ выразите в джоулях на килограмм на градус Цельсия.",
	"solution": "Решение. Количество теплоты  переданное кипятильником мощностью N за время t, определяется из формулы  Так как мы пренебрегаем потерями тепла в окружающую среду, вся теплота, выработанная кипятильником, пойдет на нагрев воды и стакана:  Следовательно,Выразим искомую теплоёмкость стакана:Ответ: 600.",
	"answer": "600"
}, {
	"id": "998",
	"problem": "В стакан массой 100 г, долго стоявший на улице, налили 200 г воды из лужи при температуре +10 °C и опустили в неё кипятильник. Через 5 минут работы кипятильника вода в стакане закипела. Пренебрегая потерями теплоты в окружающую среду, найдите мощность кипятильника. Удельная теплоёмкость материала стакана равна 600 Дж/(кг · °С). 1)  24 Вт2)  270 Вт3)  1 кВт4)  24,12 кВт",
	"solution": "Решение. Мощность кипятильника в данном случае определяется как  Из определения мощности мы можем найти количество теплоты  , переданное кипятильником мощностью  за время t, т. е. Из известных нам параметров, можно найти количество теплоты необходимое для нагрева воды массой  и стакана массой mc от начальной температуры  до температуры кипения воды Составим уравнения. Так как мы пренебрегаем потерями тепла в окружающую среду  — вся теплота, выработанная кипятильником, пойдет на нагрев воды и стакана, значит, процесс можно описать так:илиВыразим искомую мощность кипятильника  Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1061",
	"problem": "Пластилиновый шар упал без начальной скорости с высоты 5 м на каменный пол. Считая, что вся кинетическая энергия шара, приобретённая им за время свободного падения, превратилась во внутреннюю энергию пластилина, найдите, на сколько градусов нагрелся шар. Удельная теплоёмкость пластилина 2,5 кДж/(кг · °С). 1)  0,02 °C2)  0,2 °C3)  2,5 °C4)  25 °C",
	"solution": "Решение. Кинетическая энергия шара, приобретённая им за время падения будет равна его начальной потенциальной энергии, используя этот факт найдём на сколько градусов нагрелся шар:Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1088",
	"problem": "Свинцовый шар упал без начальной скорости с некоторой высоты на стальную плиту, в результате чего нагрелся на 0,3 °C. Считая, что вся кинетическая энергия шара, приобретённая им за время свободного падения, превратилась во внутреннюю энергию свинца, найдите, с какой высоты упал шар. Удельная теплоёмкость свинца 130 Дж/(кг · °С). 1)  0,1 м2)  3,33 м3)  3,9 м4)  10 м",
	"solution": "Решение. Кинетическая энергия шара, приобретённая им за время падения будет равна его начальной потенциальной энергии, используя этот факт найдём высоту падения шара:Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1145",
	"problem": "Автомобиль УАЗ израсходовал 30 кг бензина за 2 ч. езды. Чему равна мощность двигателя автомобиля, если его КПД составляет 30%? (Удельная теплота сгорания бензина 4,6·107Дж/кг). 1)  57,5 кВт2)  575 кВт3)  1500 кВт4)  6900 кВт",
	"solution": "Решение. Энергия, полученная двигателем от 30 кг бензина  КПД определяется как отношение полезной работы к энергии, потребляемой двигателем  Мощность двигателя  — это отношение полезной работы совершаемой двигателем ко времени:Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1172",
	"problem": "Найдите массу бензина, израсходованную автомобилем УАЗ за 3 ч. езды, если мощность его двигателя равна 57,5 кВт, а его КПД 30%? (Удельная теплота сгорания бензина 4,6·107Дж/кг). 1)  0,045 кг2)  13,5 кг3)  45 кг4)  72 кг",
	"solution": "Решение. КПД определяется как отношение полезной работы к энрегии, потребляемой двигателем  Мощность двигателя  — это отношение полезной работы совершаемой двигателем ко времени  Энергия, полученная двигателем при сжигании бензина массой m  —  откуда:Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1199",
	"problem": "В тонкостенный сосуд налили воду массой 1 кг, поставили его на электрическую плитку и начали нагревать. На рисунке представлен график зависимости температуры воды t от времени τ. Найдите мощность плитки. Потерями теплоты и теплоёмкостью сосуда пренебречь. 1)  100 Вт2)  700 Вт3)  1 кВт4)  30 кВт",
	"solution": "Решение. Мощность, это отношение теплоты ко времени, за которую эта теплота получена  Теплота, полученная телом при нагревании на температуру  рассчитывается по формуле  Используя график, найдём мощность плитки:Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1226",
	"problem": "В тонкостенный сосуд налили воду, поставили его на электрическую плитку мощностью 800 Вт и начали нагревать. На рисунке представлен график зависимости температуры воды t от времени τ. Найдите массу налитой в сосуд воды. Потерями теплоты и теплоёмкостью сосуда пренебречь. 1)  0,03 кг2)  0,5 кг3)  2 кг4)  10 кг",
	"solution": "Решение. Мощность, это отношение теплоты ко времени, за которую эта теплота получена  откуда теплота, полученная телом за время   Также теплота, полученная телом при нагревании на температуру  рассчитывается по формуле  откуда  Используя график, найдём массу налитой в сосуд воды:Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1253",
	"problem": "Сколько граммов спирта нужно сжечь в спиртовке, чтобы нагреть на ней воду массой 580 г на 80 °C? КПД спиртовки (с учётом потерь теплоты) равен 20%. (Удельная теплота сгорания спирта 2,9·107Дж/кг, удельная теплоёмкость воды 4200 Дж/(кг·°С)). 1)  2,2 г2)  33,6 г3)  580 г4)  1,344 г",
	"solution": "Решение. При нагревании тела на температуру  тело получает количество теплоты  При сгорании тела выделяется энергия  Учитывая, что КПД спиртовки равен 20%, получаем: Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1280",
	"problem": "Сколько граммов воды можно нагреть на спиртовке на 30 °C, если сжечь в ней 21 грамм спирта? КПД спиртовки (с учётом потерь теплоты) равен 30 %. (Удельная теплота сгорания спирта 2,9·107Дж/кг, удельная теплоёмкость воды 4200 Дж/(кг·°С)). 1)  65 г2)  990 г3)  1450 г4)  16,1 г",
	"solution": "Решение. При нагревании тела на температуру  тело получает количество теплоты  При сгорании тела выделяется энергия  Учитывая, что КПД спиртовки равен 30 %, получаем: Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1316",
	"problem": "3 л воды, взятой при температуре 20 °C, смешали с водой при температуре 100 °С. Температура смеси оказалась равной 40 °С. Чему равна масса горячей воды? Теплообменом с окружающей средой пренебречь. 1)  1 кг2)  3 кг3)  4 кг4)  6 кг",
	"solution": "Решение. При нагревании(охлаждении) тела на температуру  тело получает(отдаёт) количество теплоты  Пусть c  — теплоёмкость воды,  — соответственно массы горячей и холодной воды,   — соответственно начальные температуры горячей, холодной воды и конечная температура смеси,   — плотность воды. Горячая вода передаёт тепло холодной воде, запишем уравнение теплового баланса:Подставляя значения получаем:Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1380",
	"problem": "Два однородных кубика привели в тепловой контакт друг с другом (см. рис.). Первый кубик изготовлен из цинка, длина его ребра 2 см, а начальная температура t1 = 1 °C. Второй кубик изготовлен из меди, длина его ребра 3 см, а начальная температура t2 = 74,2 °C. Пренебрегая теплообменом кубиков с окружающей средой, найдите температуру кубиков после установления теплового равновесия. 1)  ≈ 20 °C 2)  ≈ 44 °C 3)  ≈ 60 °C 4)  ≈ 71 °C Примечание.Плотности цинка и меди соответственно: Удельные теплоёмкости цинка и меди соответственно: ",
	"solution": "Решение. При нагревании (охлаждении) тела на температуру  тело получает(отдаёт) количество теплоты  Более горячее тело передаёт тепло более холодному, запишем уравнение теплового баланса:  Заметим, что теплоёмкости цинка и меди равны, поэтому их можно сократить. Раскроем скобки:Найдём массы кубиков:Подставим эти значения в формулу для конечной температуры:Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1407",
	"problem": "Два однородных кубика привели в тепловой контакт друг с другом. Первый кубик изготовлен из меди, длина его ребра 3 см, а начальная температура t1 = 2 °C. Второй кубик изготовлен из алюминия, длина его ребра 4 см, а начальная температура t2 = 74 °C. Пренебрегая теплообменом кубиков с окружающей средой, найдите температуру кубиков после установления теплового равновесия. 1)  ≈ 12 °C 2)  ≈ 47 °C 3)  ≈ 60 °C 4)  ≈ 71 °C Примечание.Плотности алюминия и меди соответственно: Удельные теплоёмкости алюминия и меди соответственно: ",
	"solution": "Решение. При нагревании(охлаждении) тела на температуру  тело получает(отдаёт) количество теплоты  Более горячее тело передаёт тепло более холодному, запишем уравнение теплового баланса:  Раскроем скобки:Найдём массы кубиков:Подставим эти значения в формулу для конечной температуры:Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1456",
	"problem": "Какое минимальное количество теплоты необходимо для превращения в воду 500 г льда, взятого при температуре −10 °С? Потерями энергии на нагревание окружающего воздуха пренебречь. 1)  10500 кДж 2)  175500 Дж 3)  165000 Дж 4)  10500 Дж",
	"solution": "Решение. Для нагревания льда до температуры плавления необходимо:Для превращения льда в воду:Таким образом: Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1511",
	"problem": "Как изменится внутренняя энергия 500 г воды, взятой при 20 °C, при её превращении в лёд при температуре 0 °C? 1)  уменьшится на 42 кДж 2)  увеличится на 42 кДж3)  уменьшится на 207 кДж4)  увеличится на 207 кДж",
	"solution": "Решение. При охлаждении воды до 0 °C выделится количество теплоты, равное:Затем при кристаллизации воды выделится количество теплоты, равное:Таким образом, всего вода отдаст  теплоты. Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1538",
	"problem": "Какое количество теплоты выделится при остывании и дальнейшей кристаллизации воды массой 10 кг, взятой при температуре 10 °C? 1)  420 кДж2)  3300 кДж3)  3510 кДж4)  3720 кДж",
	"solution": "Решение. При охлаждении воды до 0 °C выделится количество теплоты, равное:Затем при кристаллизации воды выделится количество теплоты, равное:Таким образом, всего выделится  теплоты. Правильный ответ указан под номером 4.",
	"answer": "4"
}, {
	"id": "1571",
	"problem": "Двигатель трактора совершил полезную работу 23 МДж, израсходовав при этом 2 кг бензина. Найдите КПД двигателя трактора. 1)  10% 2)  25% 3)  50% 4)  100%",
	"solution": "Решение. При сгорании 2 кг бензина выделяется  теплоты, где q  — удельная теплота сгорания бензина. КПД рассчитывается по формуле:  Правильный ответ указан под номером 2.",
	"answer": "2"
}, {
	"id": "1598",
	"problem": "Какое количество теплоты выделится при кристаллизации 2 кг расплавленного олова, взятого при температуре кристаллизации, и последующем его охлаждении до 32 °C? (Удельная теплоёмкость олова  — 230 Дж/(кг · °С).) 1)  210 кДж2)  156 кДж3)  92 кДж4)  14,72 кДж",
	"solution": "Решение. При кристаллизации олова выделяется  теплоты, где   — удельная теплота кристаллизации олова. При охлаждении выделится теплота  где c  — удельная теплоёмкость олова,   — температура плавления олова,  Всего при кристаллизации и охлаждении выделится теплота: Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}, {
	"id": "1625",
	"problem": "В сосуд с водой положили кусок льда. Каково отношение массы льда к массе воды, если весь лёд растаял и в сосуде установилась температура 0 °С? Теплообменом с окружающим воздухом пренебречь. Начальные температуры воды и льда определите из графика зависимости температуры t от времени τ для воды и льда в процессе теплообмена. 1)  2,4 2)  1,42 3)  0,42 4)  0,3",
	"solution": "Решение. Лёд растает за счёт того, что вода будет остывать и тем самым отдавать своё тепло. Запишем это в формульном виде:  где   — теплоёмкость воды,   — удельная теплота плавления льда,   — масса воды и льда соответственно.Таким образом,  Правильный ответ указан под номером 3.",
	"answer": "3"
}, {
	"id": "1652",
	"problem": "В сосуд с водой положили кусок льда. Каково отношение массы воды к массе льда, если весь лёд растаял и в сосуде установилась температура 0 °С? Теплообменом с окружающим воздухом пренебречь. Начальную температуру воды и льда определите из графика зависимости t от времени  для воды и льда в процессе теплообмена. 1)  2,38 2)  1,42 3)  0,42 4)  0,3",
	"solution": "Решение. Лед растает за счёт того, что вода будет остывать и тем самым отдавать своё тепло. Запишем это в формульном виде:  где   — удельная теплоёмкость воды,   — удельная теплота плавления льда,   — масса воды и льда соответственно.Таким образом,  Правильный ответ указан под номером 1.",
	"answer": "1"
}]